Giriş

Gün griydi, acı soğuktu ve köpekler kokuyu almıyordu.

İri siyah dişi, ayı izlerini kokladı, geri çekildi ve kuyruğunu bacaklarının arasına kıstırıp sürünün yanına döndü. Köpekler sefil halde, nehrin kıyısında toplanmıştı; rüzgâr bedenlerini kamçılıyordu. Chett de hissediyordu; kat kat kara yünün ve kaynatılmış derinin içine sızıp onu da ısırıyordu rüzgâr. Lanet hava hem insanlar hem de hayvanlar için korkunç derecede soğuktu ama buradaydılar işte. Ağzı çarpılmış haldeki Chett yanaklarındaki ve boğazındaki çıbanların öfkeyle kızardığını hissedebiliyordu. Sur’da, uğursuz kuzgunlarla ilgilenip ihtiyar Üstat Aemon’ın şöminesini yakarken güvende olurdum. Bu rahatlığı piç Jon Kar almıştı elinden; o ve şişman arkadaşı Sam Tarly. Burada, er bezleri donarken bir tazı sürüsüyle birlikte Tekinsiz Orman’ın derinliklerinde olması onların suçuydu.

“Yedi cehennem.” Köpekleri harekete geçirebilmek için tasmaları sertçe çekti. “İz sürün piçler. Bu bir ayı izi. Biraz et istiyor musunuz, istemiyor musunuz? Bulun!” Ama köpekler, birbirlerine daha da yaklaşıp inlemekten başka bir şey yapmadı. Chett, kısa kamçısını hayvanların başının üstünde şaklatınca siyah dişi hırladı. “Köpek eti de ayı eti kadar lezzetli olabilir,” diye uyardı Chett hayvanı, her kelimede nefesi donuyordu.

Kız Kardeşli Lark kollarını göğsünde kavuşturmuş, ellerini koltuk altlarına sokmuş duruyordu. Siyah yünden yapılmış eldivenler giyiyordu ama sürekli parmaklarının donduğundan şikâyet ediyordu. “Avlanmak için çok soğuk,” dedi. “Kahrolası ayı. Uğrunda donmaya değmez.”

Yüzünün çoğunu saklayan kahverengi sakallarının altından, “Elimiz boş dönemeyiz Lark,” dedi Minik Paul. “Lord Kumandan bundan hiç hoşlanmaz.” İri adamın ezilmiş burnunun altında buz vardı. Sümüğü donmuştu. İnce kürk eldivenin içindeki eli bir mızrağın sapını sıkı sıkı kavramıştı.

“Yaşlı Ayı da kahrolsun,” dedi Lark; keskin hatları, asabi gözleri olan sıska bir adamdı. “Mormont gün doğmadan ölmüş olacak, unuttun mu? Onun neden hoşlandığı kimin umurunda?”

Minik Paul, küçük siyah gözlerini kırpıştırdı. Belki de unuttu, diye düşündü Chett; hemen her şeyi unutabilecek kadar aptal bir adamdı Paul. “Yaşlı Ayı’yı neden öldürmek zorundayız? Neden sadece kaçıp onu rahat bırakmıyoruz?”

“Onun bizi rahat bırakacağını mı düşünüyorsun?” dedi Lark. “Peşimize düşer. Av olmak mı istiyorsun seni koyun kafalı?”

“Hayır,” dedi Minik Paul. “İstemem. İstemem.”

“Öyleyse onu öldüreceksin?” dedi Lark.

“Evet.” İri adam, mızrağının ucunu donmuş nehir kıyısına vurdu. “Yapacağım. Bizi avlamamalı.”

Lark ellerini kollarının altından çıkarıp Chett’e döndü. “Rütbelilerin hepsini öldürmeliyiz bence.”

Chett bunu duymaktan bıkmıştı. “Bunu konuşmuştuk. Yaşlı Ayı ve Gölge Kule’den Blane ölecek. Grubbs ve Aethan da öyle, nöbet sırasındaki talihsizliklerinden; Dywen ve Bannen iz sürebildikleri için; Sör Domuzcuk da kuzgunlar yüzünden. Hepsi bu kadar. Onları uykularında, sessizce öldüreceğiz. Bir çığlıkla solucan yemi oluruz, hepimiz.” Chett’in çıbanları öfkeden kıpkırmızı kesilmişti. “Sen, sadece sana söyleneni yap ve kuzenlerinin de kendi işlerini yaptıklarından emin ol. Ve sen Paul, unutma, üçüncü nöbet, ikinci değil.”

“Üçüncü nöbet,” dedi iri adam sakalların ve donmuş sümüğün arasından. “Ben ve Sessizayak. Unutmam Chett.”

Ay bu gece ışığını esirgeyecekti. Kendi adamlarından sekizinin devriye nöbeti tutması için kurada hile yapmışlardı. Atları kollayan iki adamları daha vardı. Bundan daha uygun bir zaman bulamazlardı. Ayrıca, yabanıllar herhangi bir gün tepelerine binebilirdi artık. Bu gerçekleşmeden önce buradan iyice uzakta olmaya niyetliydi Chett. Yaşamak istiyordu.

Gece Nöbetçileri’nin üç yüz yeminli kardeşi kuzeye at sürmüştü, Kara Kale’den iki yüz ve Gölge Kule’den yüz adam. Hayatta olanların gördüğü en büyük keşif gezisiydi bu, Nöbet kuvvetinin yaklaşık üçte biri. Ben Stark’ı, Waymar Royce’u ve kaybolan diğer korucuları bulmak, yabanılların kasabalarını neden terk ettiğini öğrenmek için yola çıkmışlardı. Stark ve Royce’a, Sur’dan ayrıldıkları zamankinden daha yakın değillerdi ama yabanılların nereye gittiklerini öğrenmişlerdi: Tanrıların unuttuğu Ayazdiş’in buzlu tepelerine. Yabanıllar sonsuza kadar orada çöküp kalabilirdi ve bu, Chett’in çıbanlarını hiç azdırmazdı.

Ama hayır. Aşağı iniyorlardı. Sütnehri’nin aşağısına.

Chett gözlerini kaldırdı, işte oradaydı. Nehrin taşlı kıyıları buz saçaklarıyla püsküllenmişti, süt gibi beyaz suları Ayazdiş’ten çıkıp durmaksızın aşağı akıyordu. Ve şimdi, Mance Rayder ve yabanılları da aynı yoldan aşağı iniyordu. Thoren Smallwood üç gün önce eli ayağına dolaşmış halde geri dönmüştü. Thoren keşif grubunun gördüklerini Yaşlı Ayı’ya anlatırken, adamı Kedge Akgöz de diğerleriyle konuşmuştu. “Henüz dağ eteklerinin epey yukarısındalar ama geliyorlar,” demişti Kedge ellerini ateşte ısıtırken. “Öncü kuvvetin başında Köpekbaşlı Harma var, pis sürtük. Goady, Köpekbaşlı’nın kampına gizlice yanaştı ve onu ateşin yanında gördü. Şu aptal Tumberjon kadına bir ok saplamaya niyetlendi ama Smallwood aklıselim davrandı.”

Chett tükürmüştü. “Kaç kişiler, söyleyebilir misin?”

“Çok fazla. Yirmi ya da otuz bin, saymak için oyalanmadık. Harma’nın öncü kuvvetinde beş yüz kişi var, hepsi atlı.”

Ateşin etrafındaki adamlar huzursuzca bakışmıştı. Bir düzine atlı yabanıl görmek bile ender rastlanır bir şeydi ve beş yüz...

“Smallwood, beni ve Bannen’ı öncülerin etrafından dolaşıp ana kafileye bakmamız için gönderdi,” diye devam etmişti Kedge. “Sonları, sınırları yoktu. Donmuş bir nehir gibi ağır ağır ilerliyorlar, günde dört ya da beş mil, ama kasabalarına geri dönmeye niyetliymiş gibi de görünmüyorlar. Kafilenin yarısından çoğu kadınlar ve çocuklardı, hayvanlarını önlerinde yürütüyorlardı; keçiler, koyunlar, hatta kızak çeken yaban öküzleri. Kızakları kürk balyalarıyla, et parçalarıyla, tavuk kafesleriyle, yağ yayıklarıyla, çıkrıklarla, sahip oldukları her lanet şeyle doldurmuşlar. Katırlar ve atlar öyle yüklü ki, görseniz belleri kırılacak sanırsınız. Kadınlar da öyle.”

“Ve Sütnehri’ni takip ediyorlar?” demişti Lark.

“Öyle dedim, demedim mi?”

Sütnehri, yabanılları İlk İnsanlar’ın Yumruğu’nun önünden, Gece Nöbetçileri’nin kamp kurduğu kadim çemberkalenin dibinden geçirecekti. Bir zerre mantığı olan her adam, tası tarağı toplayıp Sur’a geri dönme vaktinin geldiğini görebilirdi. Yaşlı Ayı, Yumruk’u kazıklarla, çukurlarla ve mancınıklarla kuvvetlendirmişti ama böyle bir ordunun karşısında bütün bunlar beyhudeydi. Burada kalırlarsa girdaba çekilip yutulacaklardı.

Ve Thoren Smallwood saldırmak istiyordu. Şeker Donnel Tepe, Sör Mallador Locke’ın yaveriydi ve Smallwood geçen gece Locke’ın çadırına gitmişti. Sör Mallador, yaşlı Sör Ottyn Wythers’la aynı kanıdaydı, bir an önce Kara Kale’ye geri çekilmek için ısrar ediyordu fakat Smallwood adamı aksine ikna etmek istiyordu. Thoren’in, “Şu, Sur’un Ötesindeki Kral, bizi asla o kadar uzak kuzeyde aramaz,” dediğini rapor etmişti Şeker Donnel. “Ve o büyük ordusu, ayaklarını sürüye sürüye ilerleyen bir hayvan sürüsü sadece, kılıcın hangi ucunu tutacağını bile bilmeyen işe yaramaz ağızlarla dolu. Tek darbe bütün mücadele şevklerini kırar ve uluyarak ağıllarına geri dönerler, bir elli sene daha çıkmamak üzere.”

Otuz bine karşı üç yüz. Chett, buna rütbelilerin çılgınlığı demişti ama daha da çılgınca olan Sör Mallador Locke’ın ikna olmasıydı ve iki adam Yaşlı Ayı’yı da ikna etmek üzereydi. “Eğer daha fazla beklersek bu şansı kaybederiz ve bir daha asla bulamayız,” diyordu Smallwood onu dinleyen herkese. Buna karşılık Sör Ottyn Wythers, “Biz, diyar halkını koruyan kalkanız. İyi bir amaca hizmet etmeyecekse kalkanını çıkarıp atmazsın,” demişti ama Thoren Smallwood, “Bir kılıç dövüşünde en iyi savunma, düşmanını katledecek, hızlı bir darbe indirmektedir, bir kalkanın arkasına büzüşmek değil,” diye karşılık vermişti.

Ama komuta ne Smallwood’da ne de Wythers’taydı. Komuta Lord Mormont’taydı ve Yaşlı Ayı diğer keşifçilerin dönmesini bekliyordu; Jarman Buckwell’i ve Dev Merdiveni’ne tırmanan adamları, Çığlık Geçidi’ni araştırmaya giden Qhorin Yarımel’i ve Jon Kar’ı. Fakat Buckwell ve Yarımel’in dönüşü gecikmişti. Büyük ihtimalle öldüler. Jon Kar’ı, o piç kıçına saplanmış bir yabanıl mızrağıyla birlikte, çıplak bir dağ tepesinde masmavi kesilmiş ve donmuş halde yatarken hayal etti Chett. Bu düşünce onu gülümsetti. Umarım pis kurdunu da öldürmüşlerdir.

“Burada ayı filan yok,” dedi aniden. “Bu izler eski. Yumruk’a dönüyoruz.” Geri dönmeye en az onun kadar hevesli olan köpekler Chett’in ayaklarını neredeyse yerden kesiyordu. Belki de karınlarının doyurulacağını düşünmüşlerdi. Chett güldü. İyice kızgın ve saldırgan olmaları için hayvanları üç gündür beslememişti. Bu gece, karanlığa karışıp kaçmadan önce, köpekleri at sıralarının arasına salacaktı, Şeker Donnel Tepe ve Düztaban Karl hayranların iplerini kestikten sonra. Yumruk’un her tarafında, hırıldayan tazılar ve ürkmüş atlar olacak, ateşlerin arasında koşup çemberduvara atlayacaklar ve çadırları çiğneyecekler. Bütün o karmaşanın içinde, herhangi biri on dört kardeşin yokluğunu fark edene kadar saatler geçebilirdi.

Lark bu sayının iki katını getirmek istemişti ama nefesi balık kokan aptal bir Kız Kardeşliden ne beklenebilirdi ki? Yanlış kulağa tek kelime fısılda ve daha ne olduğunu anlayamadan boyun bir baş kısalsın. Hayır, on dört iyi bir sayıydı; gerekeni yapmak için yeterli fakat sırlarını saklayamayacak kadar çok değil. Adamların çoğunu bizzat Chett toplamıştı. Minik Paul onunkilerden biriydi, bir salyangozdan daha ağır hareket etmesine rağmen Sur’daki en kuvvetli adam oydu. Sıkıca kucaklayarak bir yabanılın omurgasını kırmıştı. Adını, en sevdiği silahtan alan Kama da onların arasındaydı. Kardeşlerin Sessizayak dediği küçük, saçları kırlaşmış adam da vardı; gençliğinde yüz kadına tecavüz etmişti, aletini içlerine sokana kadar kadınların onu ne gördüğünü ne de duyduğunu anlatıp böbürlenmekten hoşlanıyordu.

Plan, Chett’e aitti; zeki olan oydu. Piç Jon Kar, yerine şişko domuz arkadaşını yerleştirmek için onu işinden etmeden evvel dört mutlu yıl boyunca yaşlı Üstat Aemon’ın kâhyalığını yapmıştı. Bu gece Sam Tarly’yi öldürürken, “Jon Kar’a sevgilerimi ilet,” diye fısıldamayı planlıyordu kulağına, Sör Domuzcuk’un boğazını, kanını kat kat yağın arasından dışarı akıtmak için kesmeden hemen önce. Chett kuzgunları tanıyordu, orada Tarly’yle yaşayacağından fazla bir sorun olmayacaktı. Bıçağın tek dokunuşu, ödleğin pantolonuna pisleyip hayatı için zırlamasına yetecekti. Bırak yalvarsın, hiç işine yaramayacak. Domuzcuk’un boğazını kestikten sonra kuşların kaçması için kafesleri açacaktı, böylece Sur’a hiç haber uçmayacaktı. Sessizayak ve Minik Paul, Yaşlı Ayı’yı öldüreceklerdi. Kama, Blane’in işini bitirecekti ve Lark’la kuzenleri, daha sonra izlerini sürmemeleri için Bannen’ı ve yaşlı Dywen’i susturacaklardı. On beş gündür erzak biriktiriyorlardı. Şeker Donnel ve Düztaban Karl atları hazır edecekti. Mormont’un ölümüyle, komuta yaşlı ve zayıf bir adam olan Sör Ottyn Wyhters’a geçecekti. Wyhters daha güneş batmadan Sur’a dönmek için koşturacak, arkamızdan birilerini yollayarak adam da ziyan etmeyecek.

Onlar Chett’i çekiştirirlerken, köpekler ağaçların arasında koşuşturuyordu. Yeşilliğin ardında yukarı uzanan Yumruk’u görebiliyordu Chett. Gün öyle karanlıktı ki Yaşlı Ayı meşaleleri yaktırmıştı, taşlı ve dik tepenin zirvesini taçlandıran çemberduvarın etrafında kocaman bir meşale halkası yanıyordu. Üç kişi küçük bir derenin karşısına geçtiler. Su çok soğuktu ve yüzeyde buz tabakaları yayılıyordu. “Ben deniz kıyısına doğru gideceğim,” dedi Kız Kardeşli Lark. “Ben ve kuzenlerim. Kendimize bir tekne yapacağız ve Kız Kardeşler’e, evimize döneceğiz.”

Ve evde, sizi kaçak olarak belleyip o aptal kafalarınızı uçuracaklar, diye düşündü Chett. Yemini ettikten sonra Gece Nöbetçileri’nden ayrılmanın yolu yoktu. Seni Yedi Krallık’ın herhangi bir yerinde yakalar ve öldürürlerdi.

Ollo Kesikel de Tyrosh’a yelken açmaktan bahsediyordu; orada, insanın basit bir hırsızlık yüzünden elini kaybetmediğini ya da yatakta bir şövalyenin karısıyla birlikte basıldı diye, hayatını donarak heba etmek üzere uzaklara gönderilmediğini iddia ediyordu. Chett onunla birlikte gitmeyi düşünmüştü ama Tyroshlar’ın kadınsı ve ağdalı dillerini konuşamıyordu. Hem, Tyrosh’ta ne yapabilirdi ki? Cadı Bataklığı’nda büyürken herhangi bir zanaat edinmemişti. Chett’in babası bütün hayatını başka adamların tarlalarını belleyip sülük toplayarak geçirmişti. Kalın deri ayakkabıları dışında çırılçıplak soyunur, çamurlu suların içine girerdi. Sudan çıktığında ayak bileklerinden göğsüne kadar sülükle kaplanmış olurdu. Vücudundaki hayvanları Chett’e çıkarttırırdı bazen. Bir keresinde, sülüklerin bir tanesi Chett’in avucuna yapışmıştı, Chett de elini tiksintiyle duvara vurup hayvanı ezmişti. Bu yüzden babasından fena bir dayak yemişti. Üstatlar bir düzine sülüğü bir meteliğe satın alıyordu.

Lark canı istiyorsa memleketine gidebilirdi, o kahrolası Tyroshlu da öyle ama Chett gitmeyecekti. Cadı Bataklığı’nı bir kez daha görmek istemiyordu. Kendi adına, Craster Kalesi’nin görünüşünden hoşlanmıştı. Orada büyük bir lord olarak yaşamıştı Craster, Chett neden yaşayamasındı? İşte bu komik olurdu. Sülükçü’nün oğlu Chett, kale sahibi bir lord. Sancağı, pembe zemin üstünde bir düzine sülük olabilirdi. Ama neden sadece lordlukta kalacaktı? Belki de bir kral olmalıydı. Mance Rayder bir karga olarak başladı. Ben de tıpkı onun gibi kral olabilirim ve birkaç kadınım olur. Craster’ın on dokuz karısı vardı, üstelik, henüz yatağına almaya fırsat bulamadığı küçük kızları hesaba katılmadan. Karılarının yarısı Craster kadar çirkin ve yaşlıydı ama bu sorun değildi. Chett, yaşlı olanları yemek ve temizlik işlerinde kullanır, onlara havuç toplatıp domuzları besletirdi. Genç kızlar da yatağını ısıtır ve onun çocuklarını doğururdu. Minik Paul’un bir kucaklayışından sonra Craster itiraz etmezdi.

Köstebek Kasabası’nda parayla birlikte olduğu fahişelerden başka kadın tanımamıştı Chett. Genç bir delikanlıyken, köylü kızlar yüzüne bir kez bakar, çıbanlarını ve yağ bezelerini gördüklerinde tiksintiyle başlarını çevirirlerdi. İçlerinde en kötüsü o sürtük Bessa’ydı. Bacaklarını Cadı Bataklığı’ndaki her delikanlı için açıyordu. O bacakların kendisi için de açılacağını düşünmüştü Chett. Hatta, Bessa’nın kır çiçeklerini sevdiğini duyunca bütün bir sabahı ona çiçek toplayarak harcamıştı ama kız sadece Chett’in yüzüne gülmüş ve onunla yatağa girmektense, babasının sülükleriyle yatacağını söylemişti. Chett’in bıçağı içine girince kesmişti kız kahkaha atmayı, yüzündeki ifade o kadar tatlıydı ki bıçağı çıkarıp tekrar kızın içine sokmuştu. Chett’i, Yediçay’ın aşağısına yakın bir yerde yakalamışlardı. Lord Walder Frey yargılamayı yapmak için bizzat gelmeye tenezzül bile etmemişti, piçlerinden birini yollamıştı; şu Walder Nehir’i. Sonra, pis kokulu şeytan Yoren’le birlikte Sur’a doğru yürürken bulmuştu Chett kendini. Bir tatlı anın karşılığını ödetmek için bütün hayatını elinden almışlardı.

Ama şimdi hayatını geri almaya kararlıydı Chett, Craster’ın kadınlarını da istiyordu. O çarpık, yaşlı yabanıl işin doğrusunu biliyordu. Sana karılık yapmasını istediğin kadını alırsın ve belki çıbanlarına dikkat etmez diye ona çiçek filan vermezsin. Chett aynı hatayı tekrar yapmaya niyetli değildi.

İşe yarayacak, diye söz verdi kendine yüzüncü kez. Temiz bir şekilde halledebilirsek. Sör Ottyn, Gölge Kule’ye doğru güneye gidecekti; Sur’a varmanın en kısa yolu buydu. Bizimle uğraşmayacak, Wythers yapmaz, bütün istediği tek parça halinde geri dönmek olacak. Öte yandan Thoren Smallwood saldırı için ilerlemek isteyecekti ama Sör Ottyn eskiden beri ziyadesiyle ihtiyatlıydı ve rütbesi daha yüksekti. Bizim için hiçbir şey fark etmez, Smallwood biz gittikten sonra istediğine saldırabilir. Niye umursayalım ki? İçlerinden herhangi biri Sur’a dönmeyi başarsa bile kimse bizi aramaya gelmez, diğerleriyle birlikte öldüğümüzü düşünürler. Bu yeni bir düşünceydi ve Chett’i bir an için cezbetmişti. Ama yetkinin Smallwood’a geçmesi için Sör Ottyn’i ve Sör Mallador Locke’ı da öldürmeleri gerekirdi ve iki adam da gece gündüz çok iyi korunuyordu... hayır, risk çok büyüktü.

“Chett,” dedi Minik Paul, muhafız ağaçlarının ve asker çamların arasındaki av patikasında güç bela yürürlerken, “kuş ne olacak?”

“Hangi kahrolası kuş?” diye sordu Chett. Bir kuş hakkında gevezelik eden bir koyun kafalı, Chett’in istediği son şeydi şu an.

“Yaşlı Ayı’nın kuzgunu,” dedi Minik Paul. “Mormont’u öldürürsek kuşunu kim besleyecek?”

“Kimin umurunda? İstiyorsan kuşu da öldür.”

“Bir kuşa zarar vermek istemiyorum,” dedi iri adam. “Ama bu konuşan bir kuş. Ya yaptıklarımızı anlatırsa?”

Kız Kardeşli Lark güldü. “Minik Paul’un kafası, kalelerin kalası,” diye alay etti.

“Kes sesini,” dedi Minik Paul tehditkâr bir tonla.

İri adam iyice öfkelenmeden önce, “Paul,” dedi Chett, “yaşlı adamı boğazı kesilmiş bir halde kendi kanının içinde yatarken gördüklerinde, birinin onu öldürdüğünü bir kuştan duymalarına gerek kalmayacak.”

Minik Paul bu cevabı biraz düşündü. “Doğru,” dedi sonra. “O halde kuş bende kalabilir mi? O kuşu seviyorum.”

“Senindir,” dedi Chett sırf adamın çenesini kapatmak için.

“Acıkırsak kuşu yiyebiliriz,” dedi Lark.

Minik Paul tekrar öfkelendi. “En iyisi benim kuşumu yemeye kalkışma Lark. En iyisi kalkışma.”

Chett, ağaçların arasından süzülen sesleri duyabiliyordu. “Lanet olasıca çenelerinizi kapayın, ikiniz de. Yumruk’a geldik sayılır.”

Tepenin batı yüzüne yakın bir yere çıktılar ve eğimin daha az olduğu güney yüzüne doğru yürüdüler. Ormanın kenarında bir düzine adam ok talimi yapıyordu. Ağaçların gövdelerine çizdikleri hedeflere ok atıyorlardı. “Bakın,” dedi Lark. “Yaylı bir domuz.”

En yakındaki yaycı bizzat Sör Domuzcuk’tu elbette; Chett’in, Üstat Aemon’ın yanındaki yerini çalan şişko çocuk. Samwell Tarly’yi görmek bile Chett’i öfkeyle dolduruyordu. Üstat Aemon’ın kâhyalığını yaparken o güne kadar bildiği en iyi hayatı yaşamıştı Chett. Yaşlı ve kör adam talepkâr değildi, üstelik üstadın isteklerinin çoğunu Clydas yerine getiriyordu. Chett’in görevleri kolaydı: Kuşluğu temizlemek, ateş yakmak, birkaç kap yemek getirmek... ve Aemon bir kez bile vurmamıştı ona. Sadece soylu olduğu ve okumayı bildiği için elini kolunu sallayarak gelip beni postalayabileceğini düşünüyor. Boğazını kesmeden önce bıçağımı okumasını isterim belki. “Siz gidin,” dedi diğerlerine, “ben bunu izlemek istiyorum.” Köpekler, tepede kendilerini bekleyen yiyecekler olduğunu zannettiklerinden, diğerleriyle birlikte gitmek için tasmaları çekiştiriyordu. Chett çizmesinin burnuyla dişiyi tekmeledi ve köpekler biraz sakinleşti.

Ağaçların arasından, kendi boyu kadar bir yayla cebelleşen şişman çocuğu izledi. Bütün dikkatini yaptığı işe veren çocuğun ay şekilli kırmızı yüzü çarpılmıştı. Önünde toprağa saplı üç ok duruyordu. Tarly oku yaya yerleştirdi, ipi gerdi, nişan almak için uzunca bir an çekili tuttu ve bıraktı. Ok yeşilliğin içinde kayboldu. Chett yüksek sesle güldü, tatlı bir tiksinti kahkahasıydı bu.

Herkesin Efkârlı Edd diye çağırdığı gri saçlı yaver Edd Tolett, “O oku asla bulamayacağız ve ben suçlanacağım,” dedi. “Atımı kaybettiğimden beri ne zaman bir şey kaybolsa hemen bana bakıyorlar. Atım beyazdı ve kar yağıyordu, ne bekliyorlardı ki?”

Lord Kar’ın arkadaşlarından biri olan Grenn, “Oku rüzgâr götürdü,” dedi. “Yayı sabit tutmaya çalış Sam.”

“Çok ağır,” diye sızlandı şişman çocuk ama bir ok daha çekti. Bu seferki, hedefin üç metre yukarısındaki dalların arasından geçerek havaya uçtu.

“Şu ağacın yapraklarından birini yere düşürdüğünden eminim,” dedi Efkârlı Edd. “Sonbahar hızla çöküyor, yapacak bir şey yok.” İç geçirdi. “Ve sonbaharı neyin takip ettiğini hepimiz biliyoruz. Tanrılar, üşüyorum. Son oku da fırlat Samwell, dilim damağımda donuyor sanırım.”

Sör Domuzcuk yayı indirdi. Chett, çocuğun haykırarak ağlamaya başlayacağını düşündü. “Çok zor.”

“Tak, çek, bırak,” dedi Grenn. “Hadi.”

Şişman çocuk itaatkâr bir şekilde son okunu topraktan çıkardı, uzunyayına taktı, çekti ve bıraktı. Bunları seri bir şekilde yapmıştı, ilk iki seferde olduğu gibi gözlerini kısıp oka uzun uzun ve dikkatlice bakmadan. Ok, kömürle çizilmiş hedefin göğsünün altına girdi ve titrer şekilde saplı kaldı. “Onu vurdum.” Sör Domuzcuk’un sesi şaşkındı. “Grenn, gördün mü? Onu vurdum.”

“Oku kaburgalarının arasına soktun derim,” dedi Grenn.

“Onu öldürdüm mü?” diye sordu şişman çocuk.

Tolett omuz silkti. “Akciğerlerinden birini delmiş olabilirdin, bir akciğeri olsaydı tabii. Kural olarak çoğu ağacın yoktur.” Yayı Sam’in elinden aldı. “Ama daha kötü atışlar gördüm. Evet, birkaç tane de kendim yaptım.”

Sör Domuzcuk ışıldıyordu. Ona bakınca gerçekten bir şey becerdiğini sanabilirdi insan. Ama Chett’i ve köpekleri gördüğünde delikanlının gülümsemesi kayboldu.

“Bir ağacı vurdun,” dedi Chett. “Bakalım karşındakiler Mance’in delikanlıları olduğunda nasıl atış yapacaksın. Kollarını açıp yapraklarını hışırdatarak öylece durmayacak onlar, ah hayır. Üstüne gelecekler, yüzüne bağıracaklar ve bahse girerim ki sen pantolonuna pisleyeceksin. İçlerinden biri baltasını senin şu küçük domuz gözlerinin tam ortasına yerleştirecek. Duyduğun son şey, baltanın kafatasına girerken çıkardığı dank sesi olacak.”

Şişman çocuk titriyordu. Efkârlı Edd elini çocuğun omzuna koydu. “Kardeşim,” dedi ciddi bir tavırla, “senin başına böyle bir şey gelmiş olması, Samwell’in de aynı talihsizliği yaşayacağı anlamına gelmez.”

“Neden bahsediyorsun Tolett?”

“Senin kafatasını ikiye ayıran baltadan. Beyninin yarısının yere aktığı ve köpekler tarafından yendiği doğru mu?”

Hantal öküz Grenn güldü ve hatta Samwell Tarly bile hafifçe gülümsemeyi başardı. Chett en yakınındaki köpeği tekmeledi, hayvanların tasmalarını çekti ve tepeye tırmanmaya başladı. İstediğin kadar gülümse Sör Domuzcuk. Bu gece kimin güleceğini göreceğiz. Tolett’i de öldürmek için vaktinin olmasını dilerdi. At suratlı, iç karartan bir aptal, işte Tolett bu.

Tırmanış, Yumruk’un en hafif eğime sahip olan güney yüzünde bile dikti. Köpekler yolun yarısında havlamaya ve Chett’i çekiştirmeye başladılar, birazdan besleneceklerini sanıyorlardı. Chett hayvanlara çizmelerini tattırdı ve kendisine havlayan iri, çirkin köpek için kamçısını şaklattı. Köpekleri bağladıktan sonra rapor vermeye gitti. Yaşlı Ayı’nın büyük siyah çadırının önünde, “İzler tıpkı Dev’in söylediği gibiydi ama köpekler koku alamadı,” dedi Mormont’a. “Nehrin aşağısında böyleydi, izler eski olabilir.”

“Yazık.” Lord Kumandan Mormont’un kel bir kafası ve griye çalan kabarık sakalları vardı, sesi de göründüğü kadar yorgun çıkıyordu. “Bir parça taze et hepimize iyi gelirdi.” Yaşlı adamın omzundaki kuzgun başını sallayıp tekrar etti, “Et. Et. Et.”

Kahrolası köpekleri pişirebiliriz, diye düşündü Chett ama Yaşlı Ayı onu gönderene kadar çenesini kapalı tuttu. Ve başımı bu adamın karşısında son kez eğdim, dedi kendine memnuniyetle. Hava daha da soğumuştu sanki, halbuki bunun mümkün olmadığına dair yemin edebilirdi insan. Köpekler, donmuş çamurun ortasında sefilce birbirlerine yaklaştılar. Chett de bir an onların arasına kıvrılmak istedi. Ama bunu yapmak yerine, nefes alabilmek için ağzında ince bir açıklık bırakarak siyah yün kaşkolunu yüzüne sardı. Hareket ettiği sürece daha az üşüdüğünü fark etti, elindeki ekşi yaprak demetiyle birlikte ağır ağır duvarın çevresini yürümeye başladı, nöbetteki kara kardeşlerle bir iki yaprak paylaşıyor, neler konuştuklarını dinliyordu. Gündüz nöbetindeki hiçbir adam Chett’in planına dâhil değildi ama buna rağmen adamların neler düşündüğünü öğrenmek iyiydi.

Düşündüklerinin çoğu, uğursuz havanın çok soğuk olduğu hakkındaydı.

Gölgeler uzarken şiddetlenen rüzgâr, çemberduvarın taşlarının arasında titredikçe yüksek ve tiz bir ses çıkarıyordu. “Bu sesten nefret ediyorum,” dedi Dev. “Çalıların içinde süt için ağlayan bir bebeğe benziyor.”

Chett, çemberi tamamlayıp köpeklerin yanına döndüğünde Lark’ın onu beklediğini gördü. “Rütbeliler Yaşlı Ayı’nın çadırındalar yine, hararetli bir şekilde konuşuyorlar.”

“Onlar böyledir,” dedi Chett. “Onlar soylu, Blane haricinde hepsi, şarap yerine kelimelerle sarhoş olurlar.”

Lark daha yakına sokuldu. Yakınlarda kimsenin olmadığından emin olmak için etrafa bakınarak, “Peynir akıllı, kuş hakkında konuşmaya devam ediyor,” diye uyardı. “Şimdi de kahrolası kuş için yem saklayıp saklamadığımızı soruyor.”

“O bir kuzgun,” dedi Chett. “Leş yiyor.”

Lark sırıttı. “Paul’un leşini yer belki.”

Ya da seninkini. İri adama Lark’tan daha çok ihtiyaçları varmış gibi geliyordu Chett’e. “Minik Paul’la ilgili endişelenmeyi bırak. Sen vazifeni yap, o da kendisininkini yapacak.”

Chett, Kız Kardeşliden kurtulup kılıcını bilemek için oturduğunda alacakaranlık, ağaçların arasında sürünmeye başlamıştı. Ellerinde eldiven varken kılıç bilemek zor işti ama onları çıkarmaya niyeti yoktu. Bu kadar soğukta çıplak elle çeliğe dokunan her aptal, derisinin bir parçasını kaybederdi.

Güneş battığında köpekler inledi. Chett hayvanlara su verdi ve lanet okudu. “Yarım gece daha sabredin ve sonra kendinize bir ziyafet çekeceksiniz.” O sırada burnuna akşam yemeğinin kokusu geldi.

Chett, aşçı Gage’den bir parça sert ekmek, bir kâse bezelye ve domuz pastırması çorbasını alırken Dywen yemek ateşinin başındaydı. “Orman çok sessiz,” diyordu yaşlı ormancı. “Nehrin kenarında hiç kurbağa yok, karanlıkta öten baykuşlar yok. Bundan daha ölü bir orman görmedim.”

“Senin dişlerin de epey ölü,” dedi Hake.

Dywen ahşap dişlerini birbirine vurdu. “Hiç kurt da yok. Önceden vardı ama şimdi yok. Sizce nereye gittiler?”

“Sıcak bir yere,” dedi Chett.

Ateşin başında oturan on iki tuhaf kardeşten dördü Chett’in adamıydı. Chett yemeğini yerken, herhangi bir kırılma belirtisi gösterip göstermediklerini anlamak için her birini kısık, sert bakışlarla süzdü. Kama yeterince sakin görünüyordu, her gece yaptığı gibi sessizce oturmuş bıçağını biliyordu. Şeker Donnel Tepe rahatça dalga geçiyordu; beyaz dişleri, dolgun kırmızı dudakları, omuzlarına sanat eseri gibi dökülen sarı saçları vardı ve bir Lannister’ın piçi olduğunu iddia ediyordu. Belki de öyleydi. Chett’in ne güzel delikanlılara ne de piçlere karşı hayranlığı vardı ama Şeker Donnel sakinliğini koruyormuş gibi görünüyordu.

Chett, kardeşlerin Testere dediği ormancıdan o kadar emin değildi, lakabını horlaması yüzünden almıştı adam, ağaçlarla ilgisi yoktu. Testere öyle huzursuz görünüyordu ki bir daha asla horlamayabilirdi. Maslyn’in durumu daha da beterdi, dondurucu rüzgâra rağmen yüzünden terler akıyordu. Ter damlaları ateşin ışığında yüzlerce küçük ıslak mücevher gibi parlıyordu. Maslyn yemek de yemiyordu, kokusu midesini bulandırıyormuş gibi çorbasına bakıyordu sadece. Bu adama dikkat etmeliyim, diye düşündü Chett.

“Toplanın!” Ses, bir düzine boğazdan bir anda yükseldi ve tepedeki kampın her yerine hızlıca yayıldı. “Gece Nöbetçileri’nin adamları! Merkez ateşin başında toplanın!”

Chett kaşlarını çatarak çorbasını bitirdi ve diğer adamları takip etti.

Yaşlı Ayı ateşin önünde duruyordu; Smallwood, Locke, Wythers ve Blane arkasında sıralanmışlardı. Mormont siyah, kalın bir kürk pelerin giymişti. Omzuna tünemiş kuzgunu, gagasıyla kürkün tüylerini tarıyordu. Bu iyi olamaz. Chett, Kahverengi Bernarr’la Gölge Kule’den gelen bir adamın arasına sıkıştı. Ormandaki gözcüler ve çemberduvardaki nöbetçiler hariç herkes toplandığında Mormont boğazını temizledi ve tükürdü. Tükürüğü daha yere düşmeden dondu. “Kardeşlerim,” dedi yaşlı adam, “Gece Nöbetçileri’nin adamları.”

“Adamlar!” diye bağırdı kuzgun. “Adamlar! Adamlar!”

“Yabanıllar yolda, Sütnehri’ni takip ederek dağlardan aşağı iniyorlar. Thoren, öncü kuvvetlerinin on gün sonra üstümüzde olacağına inanıyor. Yabanılların en tecrübeli süvarileri, Köpekbaşlı Harma ile birlikte öncü kuvvette olacak. Diğerleri, ihtimalle bir artçı kuvvet oluşturacak ya da Mance Rayder’a yakın at sürecek. Savaşçıları seyrek bir şekilde yürüyüş hattı boyunca yayılacak. Öküzleri, katırları ve atları var... ama yeterli değiller. Çoğu yayan olacak, kötü silahlanmış ve eğitimsiz. Taşıdıkları silahlar çelikten ziyade taştan ve kemikten yapılmış olmalı. Omuzlarında kadınların, çocukların, koyun ve keçi sürüleri ile sahip oldukları bütün dünyalığın yükü var. Kısaca, sayılarına rağmen savunmasızlar... ve burada olduğumuzu bilmiyorlar. Ya da böyle olması için dua edelim.”

Biliyorlar, diye düşündü Chett. Seni kahrolası yaşlı irin torbası, biliyorlar, gün doğumu kadar kesin. Qhorin Yarımel hâlâ dönmedi, döndü mü? Jarman Buckwell de öyle. Eğer herhangi biri yakalandıysa, sen de gayet iyi biliyorsun ki yabanıllar şimdiye kadar ağızlarından birkaç şarkı almıştır.

Smallwood öne çıktı. “Mance Rayder, Sur’u geçmeye ve Yedi Krallık’a kızıl savaş getirmeye niyetli. Pekâlâ, bu iki kişilik bir oyun. Yarın sabah, biz savaşı ona götüreceğiz.”

“Şafakta bütün gücümüzle at süreceğiz,” dedi Yaşlı Ayı kalabalıktan yükselen mırıltıların arasında. “Kuzeye gideceğiz ve batıdan dolaşıp geri döneceğiz. Döndüğümüz zaman Harma’nın öncü kuvveti Yumruk’u epey geçmiş olacak. Ayazdiş’in etekleri, tuzak için yaratılmış dar ve dönemeçli vadilerle doludur. Yabanılların yürüyüş hattı miller boyunca uzanacak. Aynı anda pek çok noktadan tepelerine binebiliriz ve onları, sayımızın üç yüz değil üç bin olduğuna dair yemin ettirebiliriz.”

“Çok şiddetli bir darbe indireceğiz ve atlılar bizimle yüzleşmek için toparlanamadan uzaklaşmış olacağız,” dedi Thoren Smallwood. “Peşimize düşmeye kalkışırlarsa onlar için beyhude bir kovalamaca yaratacağız, sonra dönüp kafilenin daha aşağıda kalan kısmını tekrar vuracağız. Arabalarını yakacağız, sürülerini dağıtacağız ve mümkün olduğu kadar çok adam katledeceğiz. Eğer bulabilirsek bizzat Mance Rayder’ı. Kırılıp ağıllarına dönerlerse kazandık demektir. Dönmezlerse, onları Sur’a kadar taciz edeceğiz ve arkalarında leşlerden oluşan bir iz bırakmalarını sağlayacağız, ilerleyişlerini işaretlemek için.”

“Binlercesi var,” diye bağırdı biri Chett’in arkasından.

“Öleceğiz.” Korkudan yeşile dönen Maslyn’in sesiydi bu.

“Öl,” diye bağırdı Mormont’un kuzgunu kara kanatlarını çırparak. “Öl, öl, öl.”

“Çoğumuz,” dedi Yaşlı Ayı. “Belki hepimiz. Ama bin yıl önce başka bir Lord Kumandan’ın söylediği gibi, bize bu yüzden siyah giydiriyorlar. Yemininizi hatırlayın kardeşlerim. Biz karanlıktaki kılıç, duvardaki gözcüyüz...”

“Soğukta yanan ateş.” Sör Mallador Locke uzunkılıcını çekti.

“Şafak vaktindeki ışık,” diye cevap verdi diğerleri ve daha çok kılıç kınından çıktı.

Sonrasında herkes kılıcını çekiyordu... neredeyse üç yüz kılıç yukarı kalktı ve bir o kadar ses yankılandı, “Ben uyurları uyandıran nida, diyar halkını koruyan kalkanım!”

Chett’in diğer seslere katılmaktan başka seçeneği yoktu. Hava, adamların nefesiyle sislenmişti ve alevler çeliğin üstünde parıldıyordu. Lark’ın ve Sessizayak’ın, onlar gibi koca aptallarmışçasına diğerlerine katıldığını görmek Chett’i memnun etmişti. Bu iyiydi. Vakit bu kadar yaklaşmışken dikkat çekmenin anlamı yoktu.

Adamlar sustuğunda çemberduvarı didikleyen rüzgârın sesi bir kez daha duyuldu. Alevler kıvrılıp titredi, sanki onlar da üşüyordu ve Mormont’un kuzgunu ani sessizliğin içinde bir kez daha bağırdı, “Öl.”

Rütbeliler, karınlarını güzelce doyurup bu gece iyice dinlenmelerini salık vererek adamları azlederken, zeki kuş, diye düşündü Chett. Köpeklerin yakınında kürkünün altına kıvrıldı, kafası ters gidebilecek şeylerle doluydu. Şu kahrolası yemin, adamlarından birinin fikrini değiştirirse ne yapardı? Ya da Minik Paul unutur da Mormont’u üçüncü yerine ikinci nöbette öldürmeye kalkışırsa? Ya da Maslyn cesaretini kaybederse ya da biri muhbir olmaya karar verirse veya...

Kendini geceyi dinlerken buldu. Rüzgâr, ağlayan bir çocuk gibi duyuluyordu gerçekten. Zaman zaman adamların sesi, bir atın kişnemesi, ateşteki odunların çıtırtısı geliyordu Chett’in kulağına. Ama başka ses yoktu. Çok sessiz.

Bessa’nın suratı gözlerinin önündeydi. İçine sokmak istediğim şey bıçak değildi, demek istedi kıza. Sana çiçekler topladım; yaban gülleri, papatyalar ve altın kupalar, bütün sabahımı aldı. Kalbi davul gibi vuruyordu, o kadar gürültülüydü ki kalbinin sesinin bütün kampı uyandıracağından korktu. Ağzının çevresindeki sakallar buzla katılaşmıştı. Bessa’yla birlikte gelen bu duygu da nereden çıktı? Daha önce, sadece ölürken nasıl göründüğünü hatırlamak için düşünürdü kızı. Onun neyi vardı? Güçlükle nefes alıyordu. Uyumuş muydu? Dizlerinin üstünde doğruldu, ıslak ve soğuk bir şey burnuna dokundu. Chett yukarı baktı.

Kar yağıyordu.

Yanaklarında donan gözyaşlarını hissedebiliyordu. Bu adil değil, diye bağırmak istedi. Uğruna uğraştığı her şeyi mahvedecekti kar, bütün özenli planlarını. Yoğun bir yağıştı, her yana iri kar taneleri düşüyordu. Karın içinde erzak zulalarını ya da doğuya doğru takip etmeyi düşündükleri av patikasını nasıl bulacaklardı? Yeni yağmış karda izler bırakarak yol alırsak, peşimize düşmek için ne Dywen’e ne de Bannen’a ihtiyaç duyacaklar. Ve kar zeminin şeklini gizlerdi, özellikle de geceleri. Bir at, köklere takılıp tökezleyebilirdi, bir taş yüzünden bacağını kırabilirdi. İşimiz bitti, diye fark etti. Daha başlamadan bitti. Kaybolduk. Sülükçünün oğlu için bir lord hayatı, benim dediği bir kale, kadınlar ya da bir taç olmayacaktı. Sadece karnında bir yabanıl kılıcı ve sonra taşsız bir mezar. Kar her şeyi aldı benden... lanet olası kar...

Kar, daha önce bir kez mahvetmişti hayatını. Kar ve evcil domuzu.

Chett ayağa kalktı. Bacakları katılaşmıştı. Kar taneleri uzaktaki meşale ışıklarını belli belirsiz turuncu pırıltılara dönüştürmüştü. Beyaz ve soğuk bir böcek bulutunun tacizine uğruyormuş gibi hissediyordu kendini. Böcekler omuzlarına ve kafasına konuyor, burnuna ve gözlerine saldırıyorlardı. Küfrederek kar tanelerini silkeledi. Samwell Tarly, diye hatırladı. Sör Domuzcuk’un hesabım hâlâ görebilirim. Kaşkolunu yüzüne sardı, başlığını kafasına çekti ve kampın içinden yürüyüp ödleğin uyuduğu yere doğru gitti.

Kar öyle yoğun yağıyordu ki Chett çadırların arasında kayboldu ama sonunda şişman çocuğun kuzgun kafesleriyle bir kayanın arasına kurduğu küçük ve dar rüzgâr siperini gördü. Tarly, siyah yün battaniyelerden ve kabarık kürklerden oluşan bir yığının altına gömülmüştü. Kar ağır ağır düşerek çocuğu örtüyordu. Sam yumuşak ve yuvarlak bir dağ gibi görünüyordu. Çelik, derinin üstünde, Chett’in hançerini kınından çıkardığı kadar hafif bir şekilde fısıldadı. Kuzgunlardan biri gakladı. Siyah gözleriyle kafesin çubuklarının arasından bakarken, “Kar,” diye homurdandı bir diğeri. İlk kuzgun tekrar etti, “Kar.” Chett, dikkatli adımlar atarak kuzgunları geçti. Sol elini şişman çocuğun ağzına bastırıp çığlıklarını boğacaktı ve sonra...

Uuuuuuuuuhoooooooooo.

Chett durdu, küfürlerini yutarak kamp boyunca titreyen boru sesini dinledi; zayıf ve uzak ama aşikâr. Şimdi değil. Tanrılar kahretsin, ŞİMDİ değil! Yaşlı Ayı, yaklaşan herhangi birine karşı uyarı amacıyla, Yumruk’un çevresindeki ağaç çemberine uzakgörenler yerleştirmişti. Jarman Buckwell, Dev Merdiveni’nden döndü, diye tahmin etti Chett, ya da Qhorin Yarımel, Çığlık Geçidi’nden. Borunun tek ötüşü kardeşlerin dönüşünü haber veriyordu. Dönen Yarımel’se, Jon Kar da onunla birlikte olabilirdi, sağ olarak.

Sam Tarly şişmiş gözleriyle kalktı ve kafası karışmış bir halde kara baktı. Kuzgunlar gürültüyle gaklıyordu ve Chett köpeklerin havladığını duyuyordu. Kahrolası kampın yarısı uyandı. Seslerin kesilmesini beklerken, eldivenli parmakları hançerin kabzasını sıkı sıkı kavradı. Ama boru sesi, kaybolduktan bir an sonra tekrar duyuldu, daha yüksek ve daha uzun.

Uuuuuuuuuuuuhoooooooooooo.

Sam Tarly’nin, “Tanrılar,” diye inlediğini duydu Chett. Şişman çocuk dizlerinin üstünde doğruldu, ayakları battaniyelere ve kürklere dolandı. Örtüleri tekmeleyip yanındaki kayaya astığı örgü zırhına uzandı. Koca bir çadıra benzeyen zırhlı yeleği kafasından geçirip içine girmek için debelenirken orada duran Chett’i gördü. “İki tane miydi?” diye sordu. “Rüyamda iki üfleme duydum sanki...”

“Rüya değildi,” dedi Chett. “İki üfleme Nöbet’i silah kuşanmaya çağırır. İki üfleme düşmanın yaklaştığını haber verir. Oralarda bir yerde, üstünde domuzcuk yazan bir balta var şişman çocuk. İki üfleme yabanıllar demektir.” Çocuğun ay gibi kocaman yüzündeki korku Chett’e gülme arzusu verdi. “Hepsi yedi cehenneme gitsin. Kahrolası Harma. Kahrolası Mance Rayder. Kahrolası Smallwood, yabanıllar bir on gün daha burada...”

Uuuuuuuuuuuuuuuuuuhoooooooooooooooooooooooooo.

Ses uzadıkça uzadı, asla susmayacakmış gibi gelene kadar. Kuzgunlar kanat çırpıp çığlıklar atıyordu, kafeslerin içinde uçmaya çalışıp çubuklara çarpıyorlardı ve bütün kamptaki kardeşler ayaklanıyordu; zırhlarını kuşanıyor, kılıç kemerlerini bağlıyor, savaş baltalarına ve yaylarına uzanıyorlardı. Samwell Tarly titreyerek öylece duruyordu; yüzü döne döne etraflarına düşen karla aynı renkteydi. “Üç,” diye ciyakladı, “üç kez, üç kere duydum. Asla üç kez üflemezler. Yüzlerce, binlerce yıldır. Üç üfleme...”

“...Ötekiler demek.” Chett, yarı kahkaha yarı hıçkırık gibi bir ses çıkardı ve aniden iç çamaşırları ıslandı. Sidiğin bacaklarından aşağı aktığını hissediyordu ve pantolonunun önünden buharlar yükseldiğini görüyordu.

Jaime

Bir doğu rüzgârı karmakarışık saçlarının arasından geçti; Cersei’nin parmakları kadar yumuşak ve hoş kokulu. Kürek darbeleri onları soluk pembe şafağa doğru götürürken Jaime teknenin altındaki nehrin akışını hissediyor ve kuşların şarkılarını duyuyordu. Onca zaman karanlıkta kaldıktan sonra dünya o kadar tatlıydı ki Jaime Lannister’ın başı dönüyordu. Yaşıyorum ve güneş ışığıyla sarhoşum. Dudaklarından bir kahkaha yükseldi, avlaktan havalandırılan bir bıldırcın kadar ani.

“Sessiz,” diye homurdandı fahişe, kaşlarını çatarak. Kaş çatmak, kızın geniş ve çirkin yüzüne gülümsemekten daha çok yakışıyordu. Gerçi, onu bir kez olsun gülümserken görmemişti Jaime. Onu, çivili deri yelek yerine Cersei’nin ipek elbiselerinden birinin içinde hayal ederek kendini eğlendirdi. Bu kız ipekliler giyebilirse bir inek de giyebilir.

Ama bu inek kürek çekebiliyordu. Kaba yünden yapılmış kahverengi pantolonunun altındaki baldırları ağaç kütükleri gibiydi ve uzun kol kasları küreklerin her darbesinde gerilip sertleşiyordu. Gecenin yarısı boyunca kürek çektikten sonra bile en ufak bir yorgunluk belirtisi göstermemişti. Jaime’nin, diğer küreği çeken kuzeni Sör Cleos için aynı şeyi söylemek fazla olurdu. Baktığında iri ve güçlü bir köylü fahişe ama bir soylu gibi konuşuyor, üstelik bir hançer ve uzunkılıç taşıyor. Ah, ama onları kullanabilir mi? Jaime bunu öğrenmeye kararlıydı, şu prangalardan kurtulur kurtulmaz.

Jaime’nin el bileklerinde demir kelepçeler vardı ve eşleri de ayak bileklerindeydi, otuz santimden daha uzun olmayan ağır bir zincirle birbirlerine bağlanmışlardı. “Bir Lannister olarak verdiğim sözün yeter olmadığını düşünürdünüz bir de,” diye alay etmişti onu bağlarlarken. Catelyn Stark sağ olsun, Jaime o esnada çok sarhoştu. Nehirova’dan kaçışlarını yarım yamalak hatırlıyordu. Zindancıyla ilgili bir sorun çıkmıştı ama iri fahişe adamın üstesinden gelmişti. Daha sonra döne döne sonu olmayan bir merdiven tırmanmışlardı. Bacakları otlar kadar zayıf olan Jaime, fahişe dayanması için omzunu verene dek birkaç kez tökezlemişti. Bir noktada onu bir yolcu pelerinine sarmış ve bir teknenin kıç tarafına tıkmışlardı. Jaime, Leydi Catelyn’i, Su Kapısı’ndaki yivli kapının kaldırılması için birine emir verirken duyduğunu hatırlıyordu. Sör Cleos Frey’i, kraliçeye götürülecek yeni şartlarla birlikte Kral Toprakları’na gönderdiğini itiraz kaldırmaz bir tonla açıklamıştı kadın.

Jaime daha sonra sızmış olmalıydı. Şarap yüzünden uykuluydu ve gerinmek iyi gelmişti; hücredeyken zincirlerinin müsaade etmediği bir lüks. Jaime, ordu ilerlerken eyerinin üstünde uyumayı uzun zaman önce öğrenmişti, bu daha zor değildi. Tyrion, kendi firarım sırasında nasıl uyuduğumu duyduğunda kusana kadar gülecek. Ama şimdi uyanıktı ve prangalar rahatsız ediciydi. “Leydim,” diye seslendi, “zincirlerimi çıkarırsanız sizin yerinize kürek çekebilirim.”

Kız yine kaşlarını çattı, yüzü at dişlerinden ve öfkeli bir kuşkudan ibaretti. “Zincirlerin kalacak Kral Katili.”

“Kral Toprakları’na kadar bütün yol boyunca kürek çekmeyi mi düşünüyorsun fahişe?”

“Bana Brienne diyeceksin. Fahişe değil.”

“Benim adım da Sör Jaime. Kral Katili değil.”

“Bir kralı katlettiğini inkâr mı ediyorsun?”

“Hayır. Sen cinsiyetini mi inkâr ediyorsun? Eğer öyleyse, şu pantolonun bağcıklarını çöz ve bana göster.” Jaime masum bir şekilde gülümsedi. “Göğüs korsajını açmanı isterdim ama görünüşe bakılırsa bu pek bir şey ispatlamaz.”

Sör Cleos terslendi. “Kuzen, nezaket kurallarını unutma.”

Lannister kanı bunun damarlarında ince akıyor. Cleos, Jaime’nin halası Genna’nın, ahmak Emmon Frey’den olma oğluydu. Emmon Frey, Genna’yla evlendiği günden beri Lord Tywin’in korkusuyla yaşıyordu. Lord Walder Frey, İkizler’i Nehirova’nın tarafında savaşa soktuğunda, Sör Emmon babasının değil karısının tabiiyetini seçmişti. Casterly Kayası bu pazarlıktan zararlı çıktı, diye düşündü Jaime. Cleos bir gelincik gibi görünüyordu, bir ördek gibi dövüşüyordu ve bilhassa yiğit bir dişi koyunun cesaretine sahipti. Leydi Stark, mesajını Tyrion’a ulaştırdığı takdirde onu serbest bırakacağına söz vermişti ve Sör Cleos büyük bir ciddiyetle bunu yapacağına dair yemin etmişti.

O hücrede hepsi epey yemin etmişti, en çok da Jaime. Leydi Catelyn’in onu kaybetmeye biçtiği bedeldi bu. Kadın, iri fahişenin kılıcının ucunu Jaime’nin kalbine dayamış, “Bundan sonra Stark’a ya da Tully’ye karşı asla silahına davranmayacağına dair yemin et. Kardeşini, kızlarımı zarar görmemiş halde iade etmek için verdiği söze riayet etmek zorunda bırakacağına dair yemin et. Şövalyelik onurun üstüne, Lannister onurun üstüne, Kral Muhafızları’nın Yeminli Kardeşleri’nden biri olma onurun üstüne yemin et. Eski ve yeni tanrıların huzurunda; kız kardeşinin, babanın ve oğlunun hayatları üstüne yemin et ve seni kız kardeşine geri göndereyim. Reddet ve kanını akıtayım,” demişti. Kadın kılıcın ucunu döndürürken, çeliğin kıyafetlerini nasıl deldiğini hatırlıyordu Jaime.

Körkütük sarhoş, duvara zincirli ve göğsüne bir kılıç dayanmış halde edilen yeminlerin kutsallığı hakkında Yüce Rahip neler söyleyecek merak ediyorum? Jaime, ne o şişman düzenbazı ne de hizmet ettiğini söylediği tanrıları gerçekten umursuyordu esasen. Leydi Catelyn’in hücreye geldiğinde tekmeleyerek devirdiği kovayı hatırladı. Kızlarıyla ilgili, onur yerine pislik taşıyan bir adama güvendiği için tuhaf bir kadındı. Cesaret edebildiği kadar az güveniyordu aslında. Tyrion’a umut bağlıyor, bana değil. “Belki de o kadar aptal değildir,” dedi Jaime yüksek sesle.

Gardiyanı yanlış anladı. “Ben aptal değilim. Sağır da değilim.”

Jaime kıza karşı nazikti; bu kızla alay etmek o kadar kolay olacaktı ki hiç eğlencesi kalmayacaktı. “Kendi kendime konuşuyordum ve seninle ilgili değildi. Bir hücrede kolayca edinilebilecek bir alışkanlık.”

Kız öfkeyle Jaime’ye baktı, kürekleri itti, çekti, itti, tek kelime etmedi.

Güzel olduğu kadar dilbaz. “Konuşmandan asil doğumlu olduğun sonucunu çıkarıyorum.”

“Babam Selwyn Tarth’tır. Tanrıların inayetiyle Akşamgüneşi Kalesi Lordu.” Bu cevap bile kerhen verilmişti.

“Tarth,” dedi Jaime. “Hatırladığım kadarıyla Dar Deniz’de berbat ve kocaman bir kaya. Ve Akşamgüneşi, Fırtına Burnu’na bağlı. Sen nasıl oluyor da Kışyarı’nın Robb’una hizmet ediyorsun?”

“Ben, Leydi Catelyn’e hizmet ediyorum. Ve kendisi, seni sağ salim Kral Toprakları’ndaki kardeşin Tyrion’a götürmemi emretti bana, seninle laf dalaşı yapmamı değil. Sessiz ol.”

“Sessizlikten şiştim kadın.”

“O halde Sör Cleos’la konuş. Benim canavarlara edecek lafım yok.”

Jaime uludu. “Yakınlarda canavarlar mı var? Belki de suyun altında saklanıyorlar? Şu söğütlerin arasında? Ve benim kılıcım bile yok!”

“Öz kardeşinin ırzına geçen, kralını öldüren, masum bir çocuğu ölüme iten bir adam bundan başka bir isim hak etmez.”

Masum? O sefil çocuk bizi gözetliyordu. Jaime’nin bütün istediği, Cersei’yle haşhaşa geçireceği bir saatti. Kuzeye yaptıkları yolculuk uzun bir işkenceye dönüşmüştü; onu her gün görmek, ona dokunamamak, o gıcırtılı büyük arabanın içinde Robert’ın her gece sarhoş bir halde onun yatağına girdiğini bilmek. Tyrion, Jaime’nin moralini yüksek tutmak için elinden gelen her şeyi yapmıştı ama yeterli olmamıştı. “Cersei’den bahsederken saygılı olacaksın fahişe.”

“Benim adım Brienne, fahişe değil.”

“Bir canavarın seni nasıl çağırdığı neden umurunda?”

“Benim adım Brienne,” diye tekrarladı kız, bir tazı kadar inatçıydı.

“Leydi Brienne?” Kız öyle rahatsız görünüyordu ki Jaime bir zayıflık sezdi. “Yoksa, Sör Brienne zevkine daha mı uygun olurdu?” Güldü. “Hayır, korkarım olmaz. Bir süt ineğine; kuskun, yüz zırhı ve koşum takımı giydirebilir, sırtına ipek örtüler serebilirsin ama onu bir mücadeleye sürebileceğin anlamına gelmez bu.”

“Kuzen Jaime, lütfen, bu kadar kaba konuşmamalısın.” Sör Cleos pelerininin altına, Frey Hanedanı’nın ikiz kuleleri ve Lannisterlar’ın aslanıyla dörde bölünmüş bir cübbe giymişti. “Gidilecek uzun bir yolumuz var, kendi aramızda tartışmamalıyız.”

“Ben tartışırken kılıç kullanırım kuzen. Leydiyle konuşuyordum. Söyle bana fahişe, Tarth’taki bütün kadınlar senin kadar çirkin mi? Eğer öyleyse erkeklere acırım. Denizdeki kasvetli bir dağda yaşarken, gerçek kadınların nasıl göründüğünü öğrenememişlerdir belki.”

“Tarth güzeldir,” diye homurdandı fahişe, kürek darbelerinin arasından. “Safir Adası diye anılır. Sessiz ol canavar, ağzını tıkamamı istemiyorsan tabii.”

“O da çok kaba, öyle değil mi kuzen?” diye sordu Jaime, Sör Cleos’a. “Ama omurgasında çelik var, hakkını teslim edeyim. Yüzüme karşı canavar demeye cesaret edecek adam azdır.” Ama arkamdan özgürce konuşurlar, hiç şüphem yok.

Sör Cleos gergin bir şekilde öksürdü. “Leydi Brienne bu yalanları Catelyn Stark’tan duydu şüphesiz. Starklar, sizi kılıçlarla yenmeyi umamazlar sör, bu yüzden zehirli kelimelerle savaşıyorlar artık.”

Beni kılıçlarla yendiler, seni şahsiyetsiz ahmak. Jaime bilmiş bir şekilde gülümsedi. Eğer izin verirsen, insanlar bilmiş bir gülümsemeye her türlü anlamı yükleyebilirdi. Kuzen Cleos bu boktan hikâyeyi gerçekten yuttu mu yoksa göze girmek için debeleniyor mu? Elimizde ne var, dürüst bir koyun kafalı mı yoksa bir dalkavuk mu?

Sör Cleos gamsız bir şekilde gevezelik etmeye devam etti. “Kral Muhafızları’nın Yeminli Kardeşleri’nden birinin, bir çocuğa zarar vereceğine inanan herhangi bir adam onurun ne anlama geldiğini bilmiyordur.”

Dalkavuk. Doğruyu söylemek gerekirse, Brandon Stark’ı o pencereden aşağı ittiği için pişmanlık duymuştu Jaime. Cersei ona sonsuz bir kahır çektirmişti daha sonra, çocuk ölmeyi reddettiğinde. “Yedi yaşındaydı Jaime,” diye azarlamıştı onu. “Gördüğü şeyi anlamış olsa bile, onu korkutup susturabilirdik.”

“Ben düşünmedim. İstediğinin...”

“Sen asla düşünmüyorsun. Eğer çocuk uyanır da babasına ne gördüğünü anlatırsa...”

“Eğer eğer eğer.” Cersei’yi kucağına çekmişti Jaime. “Eğer uyanırsa onun rüya gördüğünü söyleriz, ona yalancı deriz ve iş en kötüsüne varırsa Ned Stark’ı öldürürüm.”

“Ve sonra Robert ne yapar sence?”

“Bırak Robert canı ne istiyorsa onu yapsın. Mecbur kalırsam onunla savaşırım. Ozanlar, Cersei’nin Bacak Arası Savaşı koyarlar adını.”

“Jaime, bırak beni!” diye köpürmüştü Cersei kalkmak için debelenirken.

Jaime bırakmak yerine öpmüştü onu. Bir an için direnmişti kadın ama sonra, Jaime’nin ağzının altındaki ağzı açılmıştı. Cersei’nin dilindeki şarabın ve karanfilin tadını hatırlıyordu Jaime. Kadın ürpermişti. Jaime’nin eli Cersei’nin korsajına gitmiş ve kumaşı sertçe çekmişti; ipek yırtılmış, kadının göğüsleri özgürce dışarı çıkmıştı ve Stark çocuğu bir zaman için unutulmuştu.

Cersei daha sonra çocuğu hatırlamış ve bir daha asla uyanmayacağından emin olmak için Leydi Catelyn’in bahsettiği adamı mı tutmuştu? Eğer onun ölmesini isteseydi beni gönderirdi. Üstelik, cinayeti böyle bir kraliyet rezaletine dönüştürecek bir maşa seçmek Cersei’nin yapacağı iş değil.

Nehrin aşağısında yükselen güneş, rüzgârla kamçılanan suyun yüzeyinde pırıldıyordu. Güney kıyısı kızıl kildi, herhangi bir yol kadar düzgündü. Küçük akıntılar büyük olanı besliyordu ve çürümeye yüz tutmuş ağaç gövdeleri nehrin kenarına tutunuyordu. Kuzey kıyısı daha vahşiydi. Gürgen, meşe ve kestane ağaçlarıyla taçlanmış yüksek ve kayalık uçurumlar altı metre yukarıya tırmanıyordu. Jaime, uzaktaki tepenin üstünde, her kürek darbesinde biraz daha büyüyen bir gözcü kulesi gördü. Aşınmış taşları sarmaşık güllerle kaplı kulenin terk edilmiş olduğunu ona yaklaşmadan çok daha önce biliyordu.

Rüzgâr yön değiştirdiğinde, Sör Cleos fahişenin yelkenleri çekmesine yardım etti; kırmızı mavi çizgili branda bezinden sert bir üçgen. Nehrin üstünde Lannister kuvvetlerinden birine rastlarlarsa Tully renklerinin ızdıraba sebep olacağı muhakkaktı ama sahip oldukları tek yelken buydu. Brienne dümene geçti. Hareket ettikçe zincirleri şıngırdayan Jaime denge kanadını suya attı. Bundan sonra daha süratli yol aldılar, rüzgâr ve akıntı kaçışlarına yardım ediyordu. “Beni kardeşim yerine babama götürseydin bundan çok daha kısa bir yolculuk yapardık,” dedi Jaime.

“Leydi Catelyn’in kızları Kral Toprakları’nda. Geriye kızlarla döneceğim ya da hiç dönmeyeceğim.”

Jaime, Sör Cleos’a döndü. “Kuzen, bana bıçağını ver.”

“Hayır.” Kadın gerildi. “Silah taşımana izin vermeyeceğim.” Sesi bir taş kadar uzlaşmazdı.

Benden korkuyor, zincirliyken bile. “Cleos, senden beni tıraş etmeni istemek zorundaymışım gibi görünüyor. Sakalı bırak ama saçları kafamdan al.”

“Kel mi olacaksın?” diye sordu Cleos Frey.

“Diyar, Jaime Lannister’ı, altın renkli uzun saçları olan sakalsız bir şövalye olarak biliyor. Leş gibi sarı sakalları olan kel bir adam dikkat çekmeden geçip gidebilir. Zincire vuruluyken tanınmamayı tercih ederim.”

Hançer, olması gerektiği kadar keskin değildi. Cleos, Jaime’nin saçlarının düğümlerini cesaretle kesti ve kenara attı. Sarı bukleler suyun üstünde yüzdü, ağır ağır arkalarında kaldı. Kafasındaki düğümler yok olduğunda, bir bit sürünerek Jaime’nin boğazına indi. Jaime biti yakaladı ve parmaklarının arasında ezdi. Sör Cleos diğer bitleri kafa derisinden toplayıp suya attı. Jaime başını ıslattı ve sarı çalılığın son santimini kesmesine izin vermeden önce Sör Cleos’a bıçağını bilemesini söyledi. Saçlarla işleri bittiğinde sakalları da kısalttılar.

Sudaki yansıma Jaime’nin tanımadığı bir adama aitti. Sadece kel değildi, o zindanda beş yıl birden yaşlanmış gibi görünüyordu; yüzü daha zayıftı, gözlerinin altında hiç hatırlamadığı çukurlar ve çizgiler vardı. Bu halde pek de Cersei’ye benzemiyorum. Bundan nefret edecek.

Sör Cleos öğlen vakti uyuyakaldı. Horlaması, çiftleşmek için kur yapan ördeklerin sesine benziyordu. Jaime, akarak önünden geçen dünyayı seyretmek için uzandı; o karanlık hücreden sonra her kaya ve her ağaç birer mucizeydi.

Üstlerindeki uzun direklerle turna kuşu gibi görünen tek odalı birkaç baraka gelip geçti gözlerinin önünden. Barakalarda yaşayan insanlardan iz yoktu. Havada kuşlar uçtu, bazısı kıyıdaki ağaçların içinden seslendi ve suyu keserek yüzen gümüşi bir balık gördü Jaime. Tully alabalığı, işte kötü bir alâmet, diye düşündü, daha kötüsünü görene kadar; suda yüzen kütüklerden birinin ölü bir adam olduğu anlaşıldı, kansız ve şişmiş. Adamın pelerini devrik bir ağacın köklerine dolanmıştı, rengi aşikâr bir şekilde Lannister kırmızısıydı. Cesedin tanıdığı birine ait olup olmadığını merak etti Jaime.

Üç Dişli Mızrak’ın çatalları, bütün nehir topraklarına eşya ya da insan taşımanın en kolay yoluydu. Barış zamanında; sandallarına binmiş balıkçılarla, sırıklarla akıntı yönüne itilen tahıl mavnalarıyla, yüzen dükkânlarında iğne ve kumaş topları satan tüccarlarla, hatta nehrin yukarısına doğru yol alıp kasabadan kasabaya, kaleden kaleye giden parlak boyalı, rengârenk yelkenli kumpanya tekneleriyle karşılaşırlardı.

Ama savaş darbesini vurmuştu. Kasabaların önünden geçtiler ama hiç kasabalı görmediler. Yırtılıp parçalanmış ve bir ağaca dolanmış boş bir ağ, balıkçılara ait tek işaretti. Atına su içiren genç bir kız, yelkeni görür görmez hızla uzaklaştı. Daha sonra, yanmış bir gözcü kulesinin dibinde toprağı kazan bir düzine köylü gördüler. Adamlar donuk gözlerle onlara baktılar ve teknenin bir tehdit olmadığına karar verdiklerinde işlerine geri döndüler.

Kızıl Çatal genişti ve ağır akıyordu. İlmik misali uzayan ve ağaçlıklı adacıklarla beneklenmiş keskin dönemeçleri olan menderesli bir nehirdi. Sık sık, su yüzeyinin hemen altında gizlenen kum adalarıyla ve nehrin dibine saplanmış ağaçlarla tıkanıyordu. Buna rağmen, Brienne’in tehlikelere karşı keskin gözleri vardı ve her seferinde nehir yatağını buluyormuş gibi görünüyordu. Jaime, kızın akarsuyla ilgili bilgisine iltifat edince Brienne şüphe dolu gözlerle ona baktı ve, “Nehri bilmiyorum. Tarth bir adadır. Kürekleri ve yelkeni idare etmeyi, bir atın sırtına oturmadan önce öğrendim,” dedi.

Sör Cleos doğruldu ve gözlerini ovuşturdu. “Tanrılar, kollarım ağrıyor. Umarım rüzgâr kesilmez.” Rüzgârı kokladı. “Yağmur kokusu alıyorum.”

Jaime güzel bir yağmuru memnuniyetle karşılardı. Nehirova’nın zindanı Yedi Krallık’taki en temiz yer sayılmazdı. Jaime bozuk peynir gibi kokuyor olmalıydı şimdi.

Cleos gözlerini kısıp nehrin aşağısına baktı. “Duman.”

Havada ince ve gri bir parmak büküldü. Duman, güney kıyısının millerce ilerisinden kıvrılıp dönerek yükseliyordu. Jaime dumanın altında, büyük bir binanın içten içe yanan kalıntılarını seçti ve ölü kadınlarla dolu canlı bir meşe ağacını.

Kargalar cesetlerle hemen hemen hiç ilgilenmemişti. İnce ipler, kadınların boğazının yumuşak etlerine gömülmüştü. Cesetler rüzgâr estikçe dönüp sallanıyordu. “Bu iş namertçe yapılmış,” dedi Brienne her şeyi açıkça görebilecekleri kadar yaklaştıklarında. “Hiçbir gerçek şövalye böylesine namussuzca yapılmış bir katliama göz yummaz.”

“Gerçek şövalyeler savaşa her gidişlerinde bundan çok daha kötüsünü görürler fahişe,” dedi Jaime. “Ve çok daha kötüsünü yaparlar, evet.”

Brienne dümeni kıyıya kırdı. “Hiçbir masumun kargalara yem olmasına izin vermeyeceğim.”

“Kalpsiz bir fahişe. Kargaların da beslenmeye ihtiyacı var. Nehirde kal ve ölüleri rahat bırak kadın.”

Akıntıya karşı, büyük bir meşe ağacının suya doğru eğildiği yerde kıyıya yanaştılar. Brienne yelkeni indirirken Jaime dışarı tırmandı, zincirleri yüzünden hantaldı. Kızıl Çatal çizmelerini doldurdu ve lime lime olmuş pantolonunun içine girdi. Jaime gülerek dizlerinin üstüne çöktü; kafasını suya soktu, sırılsıklam, üstünden sular damlar halde dışarı çıkardı. Elleri pislikten sertleşmişti ve suyun içinde ovalanıp temizlendikten sonra Jaime’nin hatırladığından daha zayıf ve daha beyazmış gibi göründüler. Bacakları da sertti, ağırlığını verdiğinde dengesizleşiyorlardı. Hoster Tully’nin zindanında çok uzun zaman kaldım.

Brienne ve Cleos tekneyi kıyıya çektiler. Cesetler başlarının üzerinde asılıydı, pis kokulu bir meyve gibi ölümle olgunlaşıyorlardı. “Birimizin ipleri kesip onları indirmesi gerek,” dedi fahişe.

“Ben tırmanırım.” Jaime, şıngırtılar çıkararak suyun içinden kıyıya yürüdü. “Şu zincirleri çıkar yeter.”

Fahişe ölü kadınlardan birine bakıyordu. Jaime küçük ve titrek adımlarla kıza doğru yaklaştı, otuz santimlik zincirler ancak bu adımlara müsaade ediyordu. En yukarıdaki cesedin boynuna asılmış levhayı görünce gülümsedi. “Aslanlarla Yattılar,” diye okudu. “Ah, evet kadın. Bu iş namertçe yapılmış... ama senin cinsin tarafından, benimkinden değil. Bunlar kimdi acaba, bu kadınlar?”

“Meyhane fahişeleri,” dedi Sör Cleos. “Burası bir handı, şimdi hatırlıyorum. Nehirova’ya son dönüşümüzde, refakatçilerimden birkaç adam geceyi burada geçirmişti.” Binadan geriye, taş temelinden ve kömüre dönmüş devrik kirişlerinden başka bir şey kalmamıştı. Küllerden hâlâ duman yükseliyordu.

Jaime, genelevleri ve fahişeleri kardeşi Tyrion’a bırakmıştı; ömrü boyunca istediği tek kadın Cersei’ydi. “Görünüşe göre kızlar lord babamın askerlerinden bazılarını eğlendirmiş. Belki onlara yemek ve içki servis ettiler. Vatan haini gerdanlıklarını, bir öpücük ve bir kupa bira sayesinde kazandılar.” Yalnız olduklarından emin olmak için yukarıdan aşağı doğru nehre baktı. “Bu, Bracken’ın arazisi. Lord Jonos öldürülmelerini emretmiş olabilir. Babam kalesini yakmıştı, korkarım bizi sevmiyor.”

“Marq Piper’ın marifeti olabilir,” dedi Sör Cleos. “Ya da şu ormanın ruhu Beric Dondarrion’ın, gerçi onun sadece askerleri öldürdüğünü duymuştum. Belki de Roose Bolton’ın kuzeyli adamlarından bir grup?”

“Bolton, Yeşil Çatal’da babam tarafından bozguna uğratıldı.”

“Ama tükenmedi,” dedi Sör Cleos. “Lord Tywin geçitlere doğru yürüyüşe geçtiğinde Bolton tekrar güneye geldi. Nehirova’da, Harrenhal’u Sör Amory Lorch’tan aldığı konuşuluyordu.”

Jaime bu duyduklarından hiç hoşlanmamıştı. “Brienne,” dedi, kızın kendisini dinleyeceğini umut ederek ona adıyla hitap etme nezaketini bağışlamıştı. “Harrenhal, Lord Bolton’ın elindeyse, muhtemelen hem Üç Dişli Mızrak hem de Kral Yolu gözleniyor.”

Jaime, kızın iri mavi gözlerinde bir parça tereddüt gördü. “Sen benim korumam altındasın. Önce beni öldürmeleri gerekir,” dedi Brienne.

“Bunun onları rahatsız edeceğini sanmıyorum.”

“En az senin kadar iyi bir savaşçıyım ben,” dedi kız kendini savunur bir tonla. “Kral Renly’nin seçilmiş yedisinden biriydim. Gökkuşağı Muhafızları’nın çizgili ipek pelerinini kendi elleriyle giydirdi bana.”

“Gökkuşağı Muhafızları? Sen ve altı kız daha mı? Bir zamanlar bir şarkıcı, ipeklerin içinde bütün kızların güzel göründüğünü söylemişti... Tabii o seninle hiç karşılaşmamıştı, öyle değil mi?”

Brienne kızardı. “Kazılacak mezarlar var.” Ağaca tırmanmaya gitti.

Gövdeye tırmandıktan sonra meşenin alt dalları üzerlerine basıp ayakta durulabilecek kadar genişti. Brienne elinde hançeri, cesetlerin iplerini keserek yaprakların arasında yürüdü. Bedenler düşerken sinek sürüleri etraflarında uçuşuyor ve yere çarpan her cesetle koku daha beter oluyordu. “Fahişeler için fazlaca zahmete giriyoruz,” diye şikâyet etti Sör Cleos. “Toprağı neyle kazacağız? Küreğimiz yok ve kılıcımı kullanmayacağım, ben...”

Brienne bağırdı. Gövdeden yere inmektense dallardan aşağı atladı. “Tekneye. Çabuk. Bir yelken var.”

Olabildiğince acele ettiler ama Jaime zar zor koşuyordu ve kuzeni tarafından teknenin içine sürüklenmek zorunda kaldı. Brienne bir kürekle tekneyi itti ve aceleyle yelkeni çekti. “Sör Cleos, sizin de kürek çekmeniz gerek.”

Cleos kızın söylediğini yaptı. Tekne, suları biraz daha hızlıca yarmaya başladı; akıntı, rüzgâr ve kürekler, hepsi onların lehine çalışıyordu. Diğer yelkenin sadece tepesi ortadaydı. Kızıl Çatal’ın dönemeçleri göz önüne alındığında tekne arazilerin karşı tarafındaymış gibi görünüyordu, kendi tekneleri güneye yüzerken yabancı yelken bir ağaç perdesinin arkasında kuzeye doğru yol alıyordu ama Jaime bunun yanıltıcı olduğunu biliyordu. Ellerini kaldırıp gözlerine siper etti. “Çamur kırmızısı ve su mavisi,” dedi.

Brienne’in büyük ağzı sessizce hareket etti, geviş getiren bir ineğe benziyordu. “Daha hızlı sör.”

Han, kısa zaman sonra arkalarında kayboldu, diğer yelkenin tepesi de görüş alanlarından çıktı ama bunun hiçbir anlamı yoktu, takipçiler ilmiği döndükten sonra yelken yine görünür olacaktı. “Soylu Tullyler’in ölü fahişeleri gömmek için duracaklarını umabiliriz sanırım.” Hücresine geri dönmek ihtimali Jaime’yi hiç cezbetmiyordu. Tyrion şimdi zekice bir şeyler düşünebilirdi ama benim aklıma, kılıcımla üstlerine saldırmaktan başka bir şey gelmiyor.

Neredeyse bir saat boyunca, dönemeçleri geçerek, ağaçlıklı adacıkların arasından ilerleyerek takipçilerle saklambaç oynadılar. Bir şekilde kovalamacanın bittiğini düşünmeye başladıkları sırada, uzaktaki yelken tekrar göründü. Sör Cleos kürek çekerken durakladı. “Onları Ötekiler alsın.” Alnındaki teri sildi.

“Çek!” dedi Brienne.

Bir süre izledikten sonra, “Peşimizden gelen bir nehir kadırgası,” diye duyurdu Jaime. Kadırga her kürekte biraz daha büyüyormuş gibi görünüyordu. “Her iki yanında da dokuzar kürek var, on sekiz adam anlamına gelir bu. Kürekçilerin yanı sıra savaşçı da getirdilerse daha fazla. Yelkenleri bizimkinden daha büyük. Bu gemiden kaçamayız.”

Kürekteki Sör Cleos dondu. “On sekiz mi dedin?”

“Her birimiz için altı kişi. Ben sekiz isterdim ama bu bilezikler beni bir parça engelliyor.” Jaime bileklerini yukarı kaldırdı. “Leydi Brienne beni çözecek kadar nazik olursa başka tabii.”

Kız onu duymazdan geldi, bütün gücünü küreklere verdi.

“Onlardan yarım gece öndeyiz,” dedi Jaime. “Şafaktan beri kürek çekiyorlar, bir seferde iki kürek dinlendirerek. Bitkin olacaklar. Şimdi yelkenimizi görmek onlara ani bir kuvvet verdi ama uzun sürmeyecek. Pek çoğunu öldürmeyi başarabiliriz.”

Sör Cleos yutkundu. “Ama... on sekiz kişiler.”

“En az. Muhtemelen yirmi ya da yirmi beş.”

Cleos inledi. “On sekiz kişiyi yenmeyi umamayız.”

“Umabileceğimizi söyledim mi? Umut edebileceğimiz en iyi şey, ellerimizde kılıçlarımızla ölmek.” Tamamen samimiydi. Jaime Lannister ölümden asla korkmamıştı.

Brienne kürek çekmeyi bıraktı. Ter, keten rengi saçlarının tellerini alnına yapıştırmıştı ve ekşimiş suratı onu her zamankinden daha çirkin gösteriyordu. “Sen benim korumam altındasın,” dedi. Öfkeyle kalınlaşmış sesi neredeyse gürleme gibi çıkmıştı.

Jaime bu hiddet karşısında gülmek zorundaydı. Tazı’nın memeli hali, diye düşündü. Ya da olabilirdi, bahsedilecek memeleri olsaydı. “O halde beni koru fahişe. Ya da kendimi koruyabilmem için serbest bırak.”

Kadırga nehrin aşağısını sıyırıyordu; kocaman, ahşap bir kızböceği gibiydi. Geminin çevresindeki su, küreklerin ateşli hareketiyle çalkalanıp beyazlaşıyordu. Düşman tekne gözle görülür şekilde hızlanmıştı, kadırga yaklaştıkça güvertesindeki adamlar öne doğru ilerliyordu. Jaime, adamların ellerindeki çeliğin pırıltısını ve yayları görebiliyordu. Okçular. Okçulardan nefret ediyordu.

İleri doğru atılan kadırganın baş tarafında; kel kafalı, gri kaşlı ve kalın kollu tıknaz bir adam duruyordu. Örgü zırhının üstüne beyaz, lekeli bir cübbe giymişti. Cübbeye açık yeşil bir salkımsöğüt işlenmişti ama yakası gümüş bir alabalıkla tutturulmuştu. Nehirova muhafızlarının başı. Sör Robin Ryger, zamanında epey azimli bir dövüşçüydü ama onun günleri geçmişti artık; Hoster Tully’yle aynı yaştaydı ve lorduyla birlikte yaşlanmıştı.

Tekneler birbirinden elli metre kadar uzaktayken Jaime ellerini ağzına götürdü ve suyun üstünden bağırdı. “Bana iyi yolculuklar dilemeye mi geldin Sör Robin?”

“Seni geri almaya geldim Kral Katili,” diye kükredi Sör Robin Ryger. “Altın saçlarını nasıl kaybettin?”

“Düşmanlarımın gözünü kafamın pırıltısıyla kör etmeyi umuyordum. Senin üstünde yeterince işe yaradı.”

Sör Robin eğlenmiyordu. Teknelerin arasındaki mesafe kırk metreye inmişti. “Küreklerinizi ve silahlarınızı suya atın ve kimsenin zarar görmesine gerek kalmasın.”

Sör Cleos döndü. “Jaime, Leydi Catelyn tarafından özgür bırakıldığımızı söyle ona... Tutsak değiş tokuşu, kanunlara uygun...”

Jaime söyledi ama bir işe yaramadı. “Nehirova’yı Catelyn Stark yönetmiyor,” diye karşılık verdi Sör Robin. Dört okçu adamın iki yanında durum aldı, ikisi ayakta ve ikisi dizlerinin üstünde. “Kılıçlarınızı suya atın.”

“Kılıcım yok,” diye karşılık verdi Jaime, “ama olsaydı, onu senin karnına saplar ve şu dört ödleğin hayalarını keserdim.”

Jaime’ye bir ok sürüsü cevap verdi. Oklardan biri direğe saplandı, ikisi yelkeni deldi ve dördüncüsü Jaime’yi bir adımla ıskaladı.

Önlerinde Kızıl Çatal’ın bir başka geniş dönemeci belirdi. Brienne teknenin açısını kıvrıma göre değiştirdi. Tekne dönerken seren savruldu ve rüzgârla dolan yelken çatırdadı. İleride, nehrin ortasında büyük bir adacık vardı. Ana yatak sağa akıyordu. Solda, kuzey kıyısının adacıklarının ve yüksek uçurumlarının arasında, daha sonra nehre bağlanan başka bir yatak vardı. Brienne yekeyi döndürdü ve tekne sola kırıldı, yelken dalgalanıyordu. Jaime kızın gözlerini izledi. Güzel gözler, diye düşündü. Ve sakin. İnsanların gözlerini okumayı biliyordu Jaime. Korkunun nasıl göründüğünü biliyordu. Azimli, çaresiz değil.

Kadırga otuz metre geride dönemece giriyordu. “Sör Cleos, yekeyi alın,” diye emretti fahişe. “Kral Katili, bir kürek al ve bizi kayalardan uzak tut.”

“Leydim nasıl emrederse.” Bir kürek, kılıç sayılmazdı ama iyi savrulursa ucu bir adamın yüzünü parçalayabilirdi ve sapı, darbeleri bertaraf etmek için kullanılabilirdi.

Sör Cleos, Jaime’nin eline bir kürek tutuşturdu ve teknenin kıç tarafına doğru süründü. Adanın başını geçip keskin bir dönüşle yatağa girdiler, tekne yana eğilirken uçurumun ağzına bir su dalgası çarptı. Ada sık ağaçlarla kaplıydı; söğütlerden, meşelerden ve kabarık suların üstüne derin gölgeler düşüren uzun çamlardan oluşan, sudaki tuzakları ve batık ağaçların çürüyen gövdelerini gizleyen bir kördüğüm. Sol taraflarındaki uçurum dik ve kayalıktı; nehir, falezden düşen kırık kaya parçalarının ve taş yığınlarının etrafında bembeyaz köpürüyordu.

Güneş ışığından gölgeye girdiler, yeşil ağaç duvarının ve gri kahverengi taşlı uçurumun arasında kadırganın görüşünden saklandılar. Tekneyi, yarısı suya gömülmüş bir kaya parçasından uzaklaştırırken, oklardan nefes alacak birkaç dakika, diye düşündü Jaime.

Tekne sallandı. Jaime yumuşak bir su sesi duydu ve arkasına baktığında Brienne gitmişti. Bir an sonra kızı tekrar gördü, uçurumun dibinde kendini sudan dışarı çekiyordu. Kız, sığ bir gölcüğün içinde yürüdü, birkaç kayanın üzerinden atladı ve tırmanmaya başladı. Sör Cleos’un gözleri fırladı, ağzı açıktı. Aptal, diye düşündü Jaime. “Fahişeyi boş ver,” diye parladı kuzenine. “Dümenle ilgilen.”

Ağaçların arkasında ilerleyen yelkeni görebiliyorlardı. Nehir kadırgası yatağın sonunda tamamen görünür oldu, yirmi beş metre kadar gerideydi. Dönerken pruvası sertçe sallandı ve bir düzine ok havaya uçtu fakat hepsi de teknenin uzağına düştü. İki teknenin hareketi okçulara güçlük çıkarıyordu ama adamların çok geçmeden dengeyi bulacağını biliyordu Jaime. Brienne uçurumun yüzünün yarısını tırmanmıştı, taştan taşa tutunup kendini yukarı çekiyordu. Ryger onu mutlaka görecek ve yaycılara onu indirmelerini emredecek. Jaime, yaşlı adamın gururu yüzünden aptallaşıp aptallaşmayacağını anlamaya karar verdi. “Sör Robin,” diye bağırdı, “beni bir dakika dinle.”

Sör Robin elini kaldırdı ve okçular yaylarını aşağı indirdiler. “Ne söyleyeceksen söyle Kral Katili ama çabuk söyle.” Jaime seslenirken, tekne bir kırık taş çöplüğünün arasında sallandı. “Bu meseleyi çözmenin daha iyi bir yolunu biliyorum... teke tek dövüş, sen ve ben.”

“Ben bu sabah doğmadım Lannister.”

“Hayır ama muhtemelen bu öğleden sonra öleceksin.” Jaime ellerini kaldırıp kelepçelerini adama gösterdi. “Seninle zincire vurulu halde dövüşeceğim. Neden korkabilirsin ki?”

“Senden değil sör. Tercih bana ait olsaydı seve seve yapardım ama seni geri götürmek üzere emir aldım, mümkünse canlı olarak. Yaycılar.” Adamlara komut verdi. “Tak, çek, bır...”

İki tekne arasındaki mesafe yirmi metreden azdı. Okçuların hedefi kaçırması neredeyse imkânsızdı ama yaylarını gerdiklerinde etraflarına bir çakıl taşı yağmuru boşaldı. Küçük taşlar güvertelerinde tıngırdadı, miğferlerinden sekti ve pruvanın her iki tarafından sular fışkırttı. Neler olduğunu anlayacak kadar zekâya sahip olanlar, bir inek büyüklüğündeki kaya parçası uçurumun tepesinden ayrılırken gözlerini yukarı kaldırdılar. Sör Robin dehşetle bağırdı. Kaya havada döndü, uçurumun yüzüne çarptı, ikiye ayrıldı ve tepelerine düştü. Kayanın büyük parçası direği kırdı, yelkeni yırttı, okçulardan ikisini nehre uçurdu ve küreğinin üstüne eğilmiş bir kürekçinin bacağını ezdi. Kadırganın suyla dolmaya başlamasının aniliği, küçük parçanın gövdeyi deldiği fikrini veriyordu. Okçular akıntının içinde çılgınca çırpınırken kürekçilerin çığlıkları uçurumda yankılanıyordu. Adamların suyun içinde nasıl debelendiğine bakılırsa hiçbiri yüzme bilmiyordu. Jaime güldü.

Onlar yataktan çıktığında nehir kadırgası havuzların, girdapların ve batık ağaçların arasında suya gömülüyordu, Jaime Lannister tanrıların merhametli olduğuna karar verdi. Sör Robin ve üç kere kahrolasıca okçuları Nehirova’ya doğru uzun ve ıslak bir yürüyüş yapacaklardı, üstelik iri ve çirkin fahişeden de kurtulmuştu Jaime. Kendi başıma daha iyisini planlayamazdım. Şu demirlerden kurtulduğumda...

Sör Cleos bağırdı. Jaime yukarı baktı, Brienne uçurumun tepesi boyunca yürüyordu, onlardan epey ilerideydi; tekne nehrin dönemeçlerini takip ederken, Brienne dar toprak parçasının üstünde kestirmeden yol alıyordu. Kendini kayadan aşağı bıraktı ve suya dalmak için kıvrılırken neredeyse zarif göründü. Kafasını bir taşa çarpmasını ummak zarif olmazdı. Sör Cleos tekneyi kıza doğru çevirdi. Şükürler olsun ki Jaime’nin küreği hâlâ duruyordu. Kulaç atarak geldiğinde sağlam bir darbe ve ondan kurtulacağım.

Bunun yerine, küreği suya uzatırken buldu kendini. Brienne küreği yakalayıp tutundu ve Jaime kızı yukarı çekti. Jaime tekneye çıkmasına yardım ederken sular Brienne’in saçlarından akıyor, sırılsıklam kıyafetlerinden süzülüp güvertede bir gölcük oluşturuyordu. Islakken daha da çirkin. Bunun mümkün olabileceği kimin aklına gelirdi? “Sen kahrolası aptal bir fahişesin,” dedi kıza. “Yolumuza sensiz devam edebilirdik. Sanırım sana teşekkür etmemi bekliyorsun?”

“Senin teşekkürünü istemiyorum Kral Katili. Seni sağ salim Kral Toprakları’na götüreceğime dair yemin ettim.”

“Ve yeminini tutmaya gerçekten niyetlisin?” Jaime, kıza en parlak gülümsemesini bahşetti. “İşte bu hayranlık verici.”

Catelyn

Sör Desmond Grell bütün hayatı boyunca Tully Hanedanı’na hizmet etmişti. Catelyn doğduğunda Grell yaverdi; yürümeyi, ata binmeyi ve yüzmeyi öğrendiğinde bir şövalye ve evlendiği gün bir silah ustası. Lord Hoster’ın küçük Cat’inin genç bir kadın, büyük bir lordun leydisi ve bir kralın annesi oluşunu görmüştü. Ve şimdi bir hain olduğumu da gördü.

Catelyn’in kardeşi Edmure savaşa giderken Sör Desmond’ı kale kumandanı ilan etmişti, bu yüzden Catelyn’in suçuyla uğraşmak şövalyeye düşmüştü. Adam, hissettiği rahatsızlığı hafifletmek için, Lord Tully’nin asık suratlı kâhyası Utherydes Wayn’i yanında getirmişti. İki adam ayakta durup Catelyn’e baktılar; Sör Desmond iri yarı, kırmızı suratlı, utanmış; Utherydes kederli, sıska, melankolik. Her ikisi de diğerinin konuşmasını bekliyordu. Hayatlarını babamın hizmetine bağışladılar ve ben karşılığını onları utandırarak ödedim, diye düşündü Catelyn bitkin bir halde.

“Oğullarınız,” dedi Sör Desmond sonunda. “Üstat Vyman söyledi. Zavallı delikanlılar. Korkunç. Korkunç. Ama...”

“Kederinizi paylaşıyoruz leydim,” dedi Utherydes Wayn. “Bütün Nehirova sizinle birlikte yas tutuyor ama...”

“Bu haber sizi çıldırtmış olmalı,” diyerek araya girdi Sör Desmond, “keder çılgınlığı, bir annenin çılgınlığı, adamlar bunu anlayacak. Ne yaptığınızı bilmiyordunuz...”

“Biliyordum,” dedi Catelyn sertçe. “Ne yaptığımın fakındaydım ve hainlik olduğunu biliyordum. Eğer beni cezalandırmazsanız, adamlar Jaime Lannister’ı özgür bırakmak için işbirliği yaptığımızı düşünürler. Bu sadece ve sadece benim eylemimdi ve hesabını tek başıma vermem gerekir. Beni Kral Katili’nden boşalan zincirlere vurun, yapılması gereken buysa onları gururla taşırım.”

“Prangalar?” Bu sözcük zavallı Sör Desmond’ı şaşkına uğratmıştı. “Kralın annesi, kendi lordumun kızı için mi? İmkânsız.”

“Leydim, Sör Edmure dönene kadar odasına hapsedilmeye razı olur belki,” dedi kâhya Utherydes Wayn. “Katledilen oğullarına dua etmek için yalnız geçireceği bir zaman?”

“Hapis, evet,” dedi Sör Desmond. “Bir kule hücresinde hapis, bu işe yarayabilir.”

“Eğer hapsedileceksem babamın odasında olmasına izin verin ki onu son günlerinde teselli edebileyim.”

Sör Desmond bir an düşündü. “Pekâlâ. Rahattan ve nezaketten mahrum kalmayacaksınız ama kale özgürlüğü size yasaklanmıştır. İhtiyaç duyduğunuzda septi ziyaret edebilirsiniz fakat bunun dışında Lord Edmure dönene kadar Lord Hoster’ın odasından çıkmayacaksınız.”

“Nasıl isterseniz.” Edmure, Lord Hoster yaşadığı sürece lord değildi ama Catelyn adamı düzeltmedi. “Mecbursanız başıma bir nöbetçi koyun ama size söz veriyorum ki kaçma girişiminde bulunmayacağım.”

Sör Desmond başıyla onayladı, bu tatsız vazifeden kurtulduğu için açıkça memnundu ama üzgün gözlü Utherydes Wayn kale kumandanı ayrıldıktan sonra biraz oyalandı. “Yaptığınız şey çok ciddiydi leydim ama bir hiç uğrunaydı. Sör Desmond, Sör Robin Ryger’ı kaçakların peşine yolladı; Kral Katili’ni geri getirmesi için, canlısını getiremezse kafasını.”

Catelyn daha azını beklemiyordu. Savaşçı, kılıcına kuvvet versin Brienne, diye dua etti. Elinden gelen her şeyi yapmıştı, geriye umut etmekten başka bir şey kalmamıştı.

Eşyaları babasının yatak odasına taşındı; Catelyn’in doğduğu gölgelikli büyük yatak, odaya hükmediyordu, yatağın direkleri zıplayan alabalıklar şeklinde oyulmuştu. Lord Hoster yarım kat aşağı taşınmıştı; hasta yatağı, çalışma odasına açılan üçgen şekilli balkonun önüne yerleştirilmişti, Lord Hoster hayatı boyunca çok sevdiği nehirleri görebilirdi oradan.

Catelyn odaya girdiğinde Lord Hoster uyuyordu. Catelyn balkona çıktı, tek elini pürüzlü taş korkuluğa koyup ayakta durdu. Kalenin ucundan ötede, tez canlı Tökeztaş yumuşak başlı Kızıl Çatal’a bağlanıyordu, Catelyn nehrin aşağısına kadar epeyce uzak bir mesafeyi görebiliyordu. Eğer doğudan çizgili bir yelken gelirse, o, geri dönen Sör Robin olacak. Suların yüzeyi şimdilik boştu. Catelyn bunun için tanrılara şükretti ve babasıyla oturmak için içeri girdi.

Lord Hoster’ın, onun orada olduğunu bilip bilmediğini ya da varlığının ona bir teselli verip vermediğini söyleyemezdi Catelyn ama babasıyla birlikte olmak kendi kederini bir parça azaltıyordu. Eğer suçumu bilseydin ne söylerdin baba? diye sordu. Eğer düşmanlarımızın ellerindekiler Lysa ve ben olsaydık sen de benim yaptığımı yapar mıydın? Yoksa sen de mi ayıplardın beni ve yaptığıma bir annenin çılgınlığı mı derdin?

Bu odada ölüm kokusu vardı; ağır, tatlı ekşi ve yapışkan. Koku, kaybettiği oğullarını hatırlatıyordu Catelyn’e, Ned’in muhafızı Theon Greyjoy tarafından katledilen tatlı Bran’ı ve küçük Rickon’ı. Ned için sonsuza dek yas tutacaktı Catelyn ama bebeklerinin de elinden alınması... “Bir evlat kaybetmek tahammül edilemeyecek kadar amansız bir şey,” dedi hafifçe, babasından çok kendine.

Lord Hoster gözlerini açtı. “Papatya,” dedi acıdan kalınlaşmış pürüzlü sesiyle.

Beni tanımıyor. Catelyn, babasının onu annesiyle ya da kız kardeşi Lysa’yla karıştırmasına alışmıştı ama Papatya bilmediği bir isimdi. “Ben Catelyn’im,” dedi, “Küçük Cat baba.”

“Beni affet... kan... ah lütfen... Papatya...”

Lord Hoster’ın hayatında başka bir kadın olabilir miydi? Gençliğinde haksızlık ettiği bir köylü kız belki? Annem öldükten sonra babam bir fahişenin kollarında teselli bulmuş olabilir mi? Bu tuhaf bir düşünceydi, rahatsız ediciydi. Aniden, babasını hiç tanımıyormuş gibi hissetti Catelyn. “Papatya kim lordum? Onu çağırtmamı mı istiyorsun baba? Bu kadını nerede bulacağım? Hâlâ hayatta mı?”

Lord Hoster inledi. “Öldü.” Elleri Catelyn’in ellerini buldu. “Başka çocukların da olacak... Tatlı bebekler, evlilikle gelen çocuklar.”

Başka? diye düşündü Catelyn. Ned’in öldüğünü unuttu mu? Hâlâ Papatya’yla mı konuşuyor yoksa benimle mi ya da annemle ya da Lysa’yla?

Lord Hoster öksürünce ağzından kanlı balgam geldi, yaşlı adam Catelyn’in parmaklarını sıktı. “...iyi bir eş ol ve tanrılar seni kutsasın... oğullar... evlilikle gelen oğullar... aaahhh.” Lordun elleri ani bir acı dalgasıyla kasıldı, tırnakları Catelyn’in eline geçti ve Lord Hoster boğuk bir çığlık attı.

Üstat Vyman, bir doz daha haşhaş sütü hazırlayıp lorduna içirmek için hemen geldi. Lord Hoster çok vakit geçmeden tekrar ağır bir uykuya daldı.

“Bir kadını soruyordu,” dedi Catelyn. “Papatya.”

“Papatya?” Üstat boş gözlerle Catelyn’e baktı.

“Bu isimde kimseyi tanımıyor musunuz? Bir hizmetçi kız, yakın köylerden bir kadın? Belki yıllar öncesinden biri?” Catelyn, Nehirova’dan çok uzun yıllar önce ayrılmıştı.

“Hayır leydim. Arzu ederseniz soruşturabilirim. Bu isimde biri herhangi bir vakit Nehirova’ya hizmet ettiyse Utherydes Wayn mutlaka bilir. Papatya mı demiştiniz? Sıradan insanlar kız çocuklarına sıkça çiçek ve bitki isimleri verir.” Üstat düşünceli görünüyordu. “Bir dul vardı, hatırlıyorum, eskiden kaleye gelir pençe vurulması gereken eski ayakkabılar arardı. Şimdi düşününce, adı Papatya’ydı. Yoksa Akasya mıydı? Öyle bir şey. Ama yıllardır uğramadı...”

“Onun adı Menekşe’ydi,” dedi yaşlı kadını iyi hatırlayan Catelyn.

“Öyle miydi?” Üstat özür diler gibi baktı. “Bağışlayın leydim ama kalamam. Sör Desmond, sizinle sadece vazifelerimizin gerektirdiği kadar konuşmamızı emretti.”

“O halde emrettiği gibi yapmalısınız.” Catelyn, Sör Desmond’ı suçlayamazdı; adamın ona güvenmesi için çok sebep yoktu ve lordlarının kızına karşı hâlâ sadakat duyacak pek çok Nehirovalının, Catelyn tarafından yeni bir sorun çıkarmak için kullanılabileceğinden korktuğu şüphesizdi. En azından savaştan kurtuldum, dedi kendine, kısa bir zaman için olsa bile.

Catelyn, üstat gittikten sonra sırtına bir cübbe alıp bir kez daha balkona çıktı. Güneş ışığı nehirlerin üstünde parıldıyor, yuvarlanarak kalenin önünden geçen suların yüzeyini altın yaldızla kaplıyordu. Catelyn elini kamaşan gözlerine siper etti, bulmaktan korkarak uzaklarda bir yelkenli aradı ama hiçbir şey yoktu. Ve hiçbir şey, umutlarının hâlâ canlı olduğu anlamına geliyordu.

Bütün gün boyunca ve gecenin geç saatlerine dek nehri izledi, ayakta durmaktan bacakları ağrıyana kadar. Akşamüstü kaleye bir kuzgun geldi, büyük siyah kanatlarını çırparak kuşluğa indi. Gelen son kuşu ve getirdiği dehşeti hatırlayarak, kara kanatlar, kara haberler, diye düşündü Catelyn.

Üstat Vyman, Lord Tully’ye göz atmak ve Catelyn’e ekmek, peynir ve karaturpla haşlanmış sığır etinden oluşan mütevazı yemeğini getirmek için akşam vakti döndü. “Utherydes Wayn’le konuştum leydim. Onun hizmeti sırasında Nehirova’da Papatya isimli bir kadının hiç bulunmadığından gayet emin.”

“Bugün bir kuzgun geldi, gördüm. Jaime yakalanmış mı?” Ya da, tanrılar göstermesin, öldürülmüş mü?

“Hayır leydim, Kral Katili’yle ilgili haber gelmedi.”

“O halde başka bir mücadele mi? Edmure zor durumda mı? Ya da Robb? Lütfen, yardım edin, korkularımı dindirin.”

“Leydim, yapamam...” Vyman, odada başka birinin olmadığından emin olmak istermiş gibi etrafa bakındı. “Lord Tywin nehir topraklarından ayrıldı. Geçitler sakin.”

“Öyleyse kuzgun nereden geldi?”

“Batıdan,” diye yanıtladı üstat, Lord Hoster’ın çarşaflarını düzelterek oyalanıyor ve Catelyn’in gözlerine bakmamaya çalışıyordu.

“Haberler Robb’dan mıydı?”

Üstat tereddüt etti. “Evet leydim.”

“Ters giden bir şeyler var.” Catelyn adamın tavrından anlıyordu bunu. Üstat bir şey gizliyordu. “Söyleyin bana. Robb mu? Yaralandı mı?” Ölmüş olmasın, tanrılar merhamet edin, sakın onun öldüğünü söyleme bana.

“Majesteleri, Sarpkaya’ya saldırırken yaralanmış,” dedi Üstat Vyman, hâlâ kaçamak cevap veriyordu. “Ama endişelenecek bir şey olmadığını ve kısa zamanda geri döneceğini yazmış.”

“Yara? Ne çeşit bir yara? Ne kadar ciddi?”

“Endişelenecek bir şey yok diye yazmış.”

“Beni bütün yaralar endişelendirir. Tedavi görüyor mu?”

“Bundan eminim. Sarpkaya’daki üstat onunla ilgilenecektir, hiç şüphem yok.”

“Neresinden yaralanmış?”

“Leydim, bana sizinle konuşmamam emredildi. Üzgünüm.” Vyman ilaçlarını toplayarak aceleyle odadan çıktı ve Catelyn bir kez daha babasıyla baş başa kaldı. Haşhaş sütü görevini yerine getirmişti, Lord Hoster ağır bir uykuya gömülmüştü. Ağzının kenarından akan salya yastığını ıslatıyordu. Catelyn bir mendil alıp babasının ağzını nazikçe sildi. Catelyn dokunduğunda Lord Hoster inledi. “Beni affet,” dedi, o kadar hafif bir sesle konuşuyordu ki Catelyn kelimeleri zar zor seçiyordu. “Papatya... kan... kan... tanrılar merhamet edin...”

Babasının söyledikleri, bir anlam çıkaramamasına rağmen, anlatamayacağı kadar çok rahatsız etmişti Catelyn’i. Kan, diye düşündü. Her şeyin sonunda kan olmak zorunda mı? Baba, kimdi bu kadın ve sen bu kadına böylesine affedilmesi gereken ne yaptın?

Catelyn o gece bölük pörçük uyudu, kayıp ve ölü çocuklarının tuhaf rüyaları uykusuna dadandı. Gün sökmeden epey evvel kulaklarında babasının sesiyle uyandı. Tatlı bebekler, evlilikle gelen çocuklar... neden böyle bir şey söylesin, eğer... Papatya denen bu kadından bir piç peydahlamış olabilir mi? Catelyn buna inanamazdı. Kardeşi Edmure, evet; Edmure’un bir düzine gayrimeşru çocuğu olduğunu öğrenmek Catelyn’i şaşırtmazdı ama babası başkaydı, Lord Hoster Tully bunu yapmazdı, asla.

Papatya, Lysa’ya verdiği bir lakap olabilir mi, tıpkı adımı kısaltıp bana kedi anlamında Cat dediği gibi? Başka çocukların da olacak, dedi. Tatlı bebekler, evlilikle gelen çocuklar. Lysa beş kez düşük yapmıştı; ikisi Kartal Yuvası’nda, üçü Kral Toprakları’nda... ama Lord Hoster’ın onu teselli edebilecek kadar yakında olduğu Nehirova’da asla. Asla. Meğerki... meğerki ilk seferinde hamile olsun...

Catelyn ve Lysa aynı gün evlenmişlerdi ve kocaları Robert’ın isyanına katılmak üzere yola çıktığında babalarına emanet edilmişlerdi. Daha sonra, kanamaları her zamanki vaktinde gelmediğinde Lysa, taşıdıklarından emin olduğu erkek evlatlar için mutlulukla coşmuştu. “Senin oğlun Kışyarı vârisi olacak ve benimki de Kartal Yuvası vârisi. Ah, birbirlerinin en iyi arkadaşı olacaklar, Ned ve Lord Robert gibi. Kuzenden öte kardeş olacak onlar, gerçekten, bunu biliyorum.” Nasıl da mutluydu.

Ama fazla zaman geçmeden Lysa’nın kanaması gelmiş ve bütün mutluluğu uçup gitmişti. Catelyn bunca zaman Lysa’nın sadece biraz geciktiğini düşünmüştü ama eğer bir çocuk taşıyorduysa...

Ufak, kırmızı suratlı ve avaz avaz bağıran ama o zaman bile güçlü, hayat dolu olan Robb’u ilk kez kardeşinin kucağına verişini hatırladı Catelyn; bebeği Lysa’nın kollarına bıraktığı anda kardeşinin yüzü gözyaşlarıyla dağılmıştı. Lysa bebeği aceleyle Catelyn’e geri verip kaçmıştı.

Eğer Lysa daha önce bir bebek kaybettiyse, bu durum babamın sözlerini ve daha pek çok şeyi açıklar... Lysa’nın Lord Arryn’le evliliği apar topar ayarlanmıştı ve Jon o zamanlar bile yaşlı bir adamdı, Lord Tully’den daha yaşlı. Vârisi olmayan yaşlı bir adam. İlk iki karısı onu çocuksuz bırakmıştı, kardeşinin oğlu Kral Toprakları’nda Brandon Stark’la birlikte katledilmişti, yiğit kuzeni Çanların Savaşı’nda ölmüştü. Arryn Hanedanı’nın devam edebilmesi için Jon’un genç bir kadına ihtiyacı vardı... doğurgan olduğu bilinen genç bir kadına.

Catelyn ayağa kalktı, üstüne bir sabahlık geçirdi ve babasının yanına gitmek için karanlık çalışma odasının merdivenlerini indi. İçi umutsuz bir dehşetle dolmuştu. “Baba,” dedi, “Baba, ne yaptığını biliyorum.” Catelyn, kafası hayallerle dolu masum bir gelin değildi artık. Bir duldu, bir haindi, yaslı bir anaydı ve akıllıydı, dünyanın nasıl döndüğünü bilecek kadar akıllı. “Jon’u, Lysa’yı almaya zorladın. Tully Hanedanı’nın kılıçları ve kalkanları karşılığında Jon’un ödemek zorunda olduğu bedeldi Lysa.”

Kardeşinin evliliğinin aşktan o kadar mahrum olması şaşırtıcı değildi. Arrynler gururluydu ve onurları konusunda hassaslardı. Lord Jon, Lysa’yla, Tullyler’i isyana katmak amacıyla ve bir erkek evlat umuduyla evlenmiş olabilirdi ama yatağına lekelenmiş halde ve gönülsüzce giren bir kadını sevmek onun için zordu. Nazik bir adam olduğu şüphesizdi, vazifeşinastı, evet ama Lysa’nın sıcaklığa ihtiyacı vardı.

Catelyn ertesi gün kahvaltısını ederken kalemle mürekkep istedi ve Arryn Vadisi’ndeki kız kardeşine bir mektup yazmaya başladı. Kelimelerle cebelleşerek Bran ve Rickon’dan bahsetti ama daha çok babaları hakkında yazdı. Artık vakti azaldı ve tek düşündüğü sana yaptığı haksızlık. Üstat Vyman, haşhaş sütünü daha kuvvetli hazırlamaya cesaret edemediğini söylüyor. Babamızın kılıcını ve kalkanını bırakma zamanı geldi. Dinlenme zamanı geldi ama azimle savaşıyor ve teslim olmuyor. Sanırım senin için. Senin bağışlamana ihtiyacı var. Kartal Yuvası’ndan Nehirova’ya gelen yol savaş yüzünden tehlikeli, biliyorum, ama şövalyelerden oluşan bir kuvvet Ay Dağları’ndan güvenle geçmeni sağlayamaz mı? Yüz adam, belki bin? Ve eğer gelemiyorsan, ona en azından bir mektup yazamaz mısın? Huzur içinde ölebilmesi için birkaç sevgi sözcüğü? Ne arzu edersen yaz, ben ona okurum ve yolu kolaylaşır.

Catelyn, kalemi bırakıp mühür mumu istediği anda bile yazdığı mektubun yetersiz ve geç kalmış olduğunu biliyordu. Üstat Vyman, Lord Hoster’ın, kuzgun Kartal Yuvası’na gidip dönene kadar dayanabileceğine inanmıyordu. Ama aynı şeyi daha önce de söylemişti... Tully erkekleri kolayca teslim olmuyordu, şartlar ne olursa olsun. Catelyn, parşömeni üstada teslim ettikten sonra septe gidip Yukarıdaki Baba’ya kendi babası için bir mum yaktı. İkinci mum, ölümün kapısından bakarken dünyaya ilk kuzgunu gönderen Yaşlı Hatun içindi ve üçüncüsü, Lysa ve kaybettikleri bütün evlatlar için Anne’ye yandı.

Catelyn, aynı günün ilerleyen vakitlerinde bir kitapla birlikte Lord Hoster’ın yatağının yanında oturmuş aynı bölümü tekrar tekrar okurken, bir gürültü ve borazan ötüşü duydu. İrkilerek, Sör Robin, diye düşündü önce. Balkona çıktı, nehirlerde görülecek bir şey yoktu ama sesleri dışarıdan daha açık duyabiliyordu; pek çok atın kişnemesi, zırhların çıngırtısı ve orada burada birkaç neşeli tezahürat. Catelyn sarmal merdivenlerden kulenin çatısına çıktı. Sör Desmond çatıya çıkmamı yasaklamadı, dedi kendine, tırmanırken.

Sesler kalenin uzak tarafından, ana kapıdan geliyordu. Yivli kapı sarsılıp titreyerek yukarı kalkarken bir grup adam kapının önünde bekliyordu ve kalenin dışındaki arazilerde yüzlerce süvari vardı. Rüzgâr süvarilerin sancaklarını havalandırdı ve Catelyn sancakların üstünde Nehirova’nın zıplayan alabalığını gördüğünde rahatlayarak titredi. Edmure.

Edmure’un Catelyn’i görmeyi uygun bulmasından iki saat önceydi. Erkekler arkalarında bıraktıkları kadınlara ve çocuklara sarılırken kale gürültülü kavuşmalarla çınlıyordu. Kuşluktan üç kuzgun kalktı, kara kanatların havayı dövmesiyle kuşlar yükseliyordu. Catelyn babasının balkonundan izledi onları. Saçlarını yıkadı, kıyafetlerini değiştirdi ve kendini kardeşinin suçlamalarına hazırladı... ama bütün bunlara rağmen beklemek zordu.

Sonunda kapısının dışından gelen sesleri duyduğunda oturdu ve ellerini kucağının üstünde kavuşturdu. Edmure’un çizmeleri, baldır zırhı ve cübbesi kurumuş kırmızı çamurla lekelenmişti. Ona bakınca mücadeleyi kazandığını anlamak mümkün değildi. Zayıftı, süzülmüştü, yanakları solgundu, sakalları karmakarışıktı ve gözleri fazla parlaktı.

“Edmure,” dedi Catelyn endişeyle, “iyi görünmüyorsun. Bir şey mi oldu? Lannisterlar nehri mi geçti?”

“Onları geri püskürttüm. Lord Tywin, Gregor Clegane, Addam Marbrand, hepsini gönderdim. Ama Stannis...” Yüzünü ekşitti.

“Stannis? Stannis’e ne oldu?”

“Kral Toprakları’ndaki mücadeleyi kaybetti,” dedi Edmure mutsuz bir şekilde. “Donanması yandı, ordusu dağılarak geri çekildi.”

Lannister zaferi kötü havadisti ama Catelyn kardeşinin aşikâr üzüntüsünü paylaşamıyordu; Renly’nin çadırındaki gölge ve genç adamın çelik boyun zırhından dışarı akan kanla ilgili kâbuslar görüyordu hâlâ. “Stannis, Lord Tywin’den fazla dost değildi.”

“Anlamıyorsun. Yüksek Bahçe, Joffrey’nin tarafına geçtiğini duyurdu. Dorne da öyle. Bütün güney.” Ağzı gerildi. “Ve sen, Kral Katili’ni serbest bırakmayı uygun bulmuşsun. Hakkın yoktu.”

“Bir anne olarak hakkım vardı.” Yüksek Bahçe’yle ilgili haber Robb’un umutlarına inen vahşi bir darbeydi ama Catelyn’in sesi buna rağmen sakindi. Şimdi bunu düşünemezdi.

“Hakkın yoktu,” diye tekrarladı Edmure. “O Robb’un tutsağıydı, senin kralının tutsağı. Ve Robb, beni onu güvende tutmakla görevlendirmişti.”

“Brienne onu güvende tutacak. Kılıcının üstüne yemin etti.”

“O kadın?”

“Jaime’yi Kral Toprakları’na götürecek, Arya’yı ve Sansa’yı bize sağ salim geri getirecek.”

“Cersei onlardan asla vazgeçmez.”

“Cersei değil, Tyrion. Yemin etmiş, halka açık bir oturumda. Kral Katili de yemin etti.”

“Jaime’nin sözü değersizdir. İblis’e gelince, mücadele sırasında başına bir balta darbesi aldığı söyleniyor. Senin Brienne’in Kral Toprakları’na varmadan önce Tyrion ölmüş olacak, tabii varabilirse.”

“Ölü?” Tanrılar bu kadar merhametsiz olabilir mi gerçekten? Catelyn, Jaime’yi yüzlerce yemin etmeye zorlamıştı ama asıl umut bağladığı Tyrion’ın verdiği sözdü.

Edmure ablasının kederine kördü. “Jaime benim sorumluluğumdaydı ve onu geri almaya kararlıyım. Kuzgunlar yolladım...”

“Kime? Kaç tane?”

“Üç,” dedi Edmure, “böylece mesajlarım Lord Bolton’a mutlaka ulaşacak. Nehirden ya da karadan, Nehirova’dan Kral Toprakları’na giden yol onları Harrenhal’un yakınlarından geçirecek.”

“Harrenhal.” Sadece kelime bile odayı karartmıştı sanki. “Edmure, sen ne yaptığını biliyor musun?” derken Catelyn’in sesi dehşetle kalınlaşmıştı.

“Korkma, seninle ilgili olan kısımdan bahsetmedim. Jaime’nin kaçtığını yazdım ve onu getirene bin ejder vereceğimi söyledim.”

Kötü ve daha kötü, diye düşündü Catelyn umutsuzlukla. Kardeşim bir aptal. Davetsiz gözyaşları gözlerini doldurdu. “Bu bir firarsa,” dedi hafifçe, “ve bir tutsak değiş tokuşu değilse, Lannisterlar kızlarımı neden Brienne’e versin?”

“İş o raddeye varmayacak. Kral Katili bize geri getirilecek, bunu kesinleştirdim.”

“Ve kızlarımı bir daha asla görmeyeceğimi de kesinleştirdin. Brienne, Jaime’yi sağ salim Kral Toprakları’na götürebilirdi... peşlerine kimse düşmeseydi. Ama şimdi...” Catelyn konuşmaya devam edemedi. “Beni yalnız bırak Edmure.” Kısa zaman sonra kardeşinin olacak bu kalede ona emir vermeye hakkı yoktu ama sesinin tonu tartışma kabul etmeyeceğini anlatıyordu. “Beni babamla ve kederimle yalnız bırak. Sana söyleyecek başka bir şeyim yok. Git. Git.” Catelyn’in bütün istediği uzanmak, gözlerini kapamak ve uyumaktı. Ve hiç rüya görmemek için dua etmek.

Arya

Gökyüzü, arkalarında bıraktıkları Harrenhal’un duvarları kadar karaydı. Yağmur yumuşak ve istikrarlı bir şekilde yağıyordu, atların ayak seslerini boğuyor, yüzlerinden aşağı akıyordu.

Kuzeye, gölden uzağa at sürdüler, ekili araziyi kasabalara bağlayan toprak yolu takip ettiler, talan edilmiş tarlaları geçip ormana ve derelere girdiler. Arya başı çekiyordu, çalıntı atını ağaçlar iyice sıklaşana dek pervasız bir tırısla koşturdu. Al Turta ve Gendry ellerinden gelenin en iyisini yaparak onu takip ediyordu. Uzakta kurtlar uluyordu ve Al Turta’nın derin solukları duyuluyordu. Kimse konuşmuyordu. Arya, iki delikanlının çok geride kalmadığından emin olmak ve takip edilip edilmediklerini anlamak için zaman zaman arkasına bakıyordu.

Takip edileceklerdi, biliyordu. Ahırlardan üç at, Roose Bolton’ın çalışma odasından bir harita ve bir hançer çalmıştı. Kalenin arka kapısındaki nöbetçiyi, adam Jaqen H’ghar’ın Arya’ya verdiği eski demir sikkeyi yerden almak için eğildiğinde boğazını keserek öldürmüştü. Biri, kendi kanının içinde ölü halde yatan nöbetçiyi bulacaktı, ardından gölgeler ve sesler yükselecekti, Lord Bolton uyandırılacak, Harrenhal siper mazgallarından kilerlerine kadar didik didik aranacaktı ve haritayla hançerin; cephanelikteki birkaç kılıç, mutfaktaki peynir ve ekmek, fırıncı bir çocuk, bir demirci çırağı ve Nan... ya da kime sorulduğuna bağlı olarak Gelincik ya da Arry isimli bir kadeh taşıyıcısıyla birlikte kaybolduğu anlaşılacaktı.

Dehşet Kalesi Lordu peşlerinden bizzat gelmeyecekti. Roose Bolton, solgun teni sülüklerle beneklenmiş halde yatağında uzanacak, fısıltı gibi çıkan yumuşak sesiyle emirler verecekti. Lordun adamı Walton ava liderlik edebilirdi; uzun bacaklarından hiç çıkarmadığı baldır zırhı yüzünden Çelikincik dedikleri adam. Belki de salyalı Vargo Hoat ve kendilerine Cesur Dostlar diyen paralı askerler düşerdi peşlerine. Diğerleri Kanlı Oyuncular derdi onlara (ama asla yüzlerine karşı değil) ve bazıları da, Vargo Hoat’un kendisini hoşnutsuz edenlerin ellerini ve ayaklarını kesme alışkanlığı yüzünden, Ayakadamları diye anardı.

Bizi yakalarsa ellerimizi ve ayaklarımızı kesecek, diye düşündü Arya, sonra da Roose Bolton derimizi yüzecek. Arya’nın üstünde hâlâ hizmetçi kıyafeti vardı ve göğsüne Roose Bolton’ın arması işlenmişti, Dehşet Kalesi’nin derisi yüzülmüş adamı.

Arya arkasına her baktığında, Harrenhal’un uzaktaki kapılarından dışarı akan ya da devasa duvarlarının üstünde aceleyle koşturan meşale alevleri görmeyi beklemişti ama hiçbir şey yoktu. Harrenhal uyumaya devam etmiş, karanlıkta kaybolmuş ve ağaçların arkasında kalmıştı.

İlk dereyi geçtiklerinde Arya atını çevirmiş ve küçük kafilesini yoldan çıkarmıştı, sonunda dik ve taşlı bir kıyıya varana dek çeyrek mil kadar derenin kıvrımlı yatağını takip etmişlerdi. Avcılar yanlarında köpek getirirse, bu manevra sayesinde izlerini kaybettirebileceklerini umuyordu Arya. Yolda kalamazlardı. Yolda ölüm var, demişti kendine, bütün yollarda ölüm var.

Gendry ve Al Turta, Arya’nın tercihini sorgulamamışlardı. Sonuçta harita onun elindeydi ve Al Turta en az peşlerinden gelebilecek adamlar kadar korkuyordu Arya’dan. Onun nöbetçiyi öldürdüğünü görmüştü. Benden korkması daha iyi, dedi Arya kendine. Böylece, aptalca bir şey yapmak yerine benim söylediklerimi yapar.

Arya da korkmalıydı, bunu biliyordu. Daha on yaşındaydı; önünde karanlık bir orman, arkasında ayaklarını memnuniyetle kesecek bir adam olan, çalıntı bir atın sırtına oturmuş sıska bir kız çocuğuydu. Ama bir şekilde kendisini Harrenhal’da olduğundan daha sakin hissediyordu. Yağmur, nöbetçinin kanını Arya’nın parmaklarından yıkamıştı, Arya’nın sırtında bir kılıç asılıydı, kurtlar karanlığın içinde gri ve güçlü gölgeler gibi geziniyordu ve Arya Stark korkmuyordu. Korku, kılıçtan derin keser, diye fısıldadı, Syrio’nun öğrettiği sözlerdi bunlar ve sonra Jaqen’in sözlerini tekrar etti, valar morghulis.

Yağmur durdu, tekrar yağdı, bir kez daha durdu ve yine başladı ama onları sudan koruyacak iyi pelerinleri vardı. Arya, küçük kafilesini sabit bir hızla, ağır hareket ettiriyordu, ağaçların altı daha hızlı yol alamayacakları kadar karanlıktı; delikanlıların ikisi de binici değildi ve yarı gömülü köklerle, gizli taşlarla dolu çatlak ve yumuşak zemin tehlikeliydi. Üstündeki derin olukların suyla dolu olduğu başka bir yola rast geldiler ama Arya yoldan uzak durdu. Islak yapraklarla ağırlaşmış ağaç dalları yüzlerini kamçılarken, kafilesini yükselip alçalarak dönen tepelerden, böğürtlen ve yaban gülü dikenliklerinin arasından, alçak çalılıkların içinden, dar sel yataklarının dibinden geçirdi.

Bir keresinde, Gendry’nin kısrağı çamurda kayarak dengesini kaybetmişti, sertçe arka ayaklarının üstüne devrilmiş ve binicisini eyerinden düşürmüştü ama ne at ne de binicisi zarar görmüştü. Gendry, yüzüne o inatçı ifadesini takınıp hiç beklemeden tekrar kısrağa binmişti. Aradan uzun zaman geçmeden bir yavru geyik leşini parçalayan üç kurda rastlamışlardı. Al Turta’nın atı kurtların kokusunu alınca ürküp kaçmıştı. Kurtlardan ikisi de kaçmıştı ama üçüncüsü kafasını kaldırıp avını korumak için dişlerini göstermişti. “Geri çekil,” demişti Arya, Gendry’ye. “Yavaş ol, böylece onu ürkütmezsin.” Kurt ve ziyafeti gözden kaybolana kadar atlarını ağır ağır uzaklaştırmışlardı. Arya ancak o zaman atını çevirmiş ve Al Turta’nın peşinden gitmişti, delikanlı ağaçlara çarparken umutsuzca eyerine yapışmıştı.

Daha sonra yanmış bir köye girmişlerdi, kararmış ağıl iskeletlerinin arasında dikkatlice yol almış, bir sıra elma ağacına asılı onlarca adamın kemiklerinin altından geçmişlerdi. Al Turta ağaçlardaki adamları görünce dua etmeye başlamıştı; Anne’nin merhameti için tekrar tekrar fısıldanan zayıf bir yalvarış. Arya, çürümeye yüz tutmuş ıslak giysiler içindeki etsiz ölülere bakmış ve kendi duasını okumuştu. Sör Gregor, devam etti, Dunsen, Polliver, Tatlı Raf. Vadeci ve Tazı. Sör Ilyn, Sör Meryn, Kral Joffrey, Kraliçe Cersei. Duasını valar morghulis ile bitirmişti, kemerinin altında sakladığı sikkeye dokunmuş ve sonra ölü adamların altından geçerken yukarı uzanıp cesetlerin arasından bir elma koparmıştı. Elmanın vakti geçmiş ve hamur gibi olmuştu ama Arya bütün meyveyi içindeki kurtlarla birlikte yemişti.

Şafaksız bir gündü. Gökyüzü ağır ağır aydınlandı fakat güneşi hiç görmediler. Siyah griye döndü ve renkler korkakça sürünerek dünyaya geri geldi. Asker çamlar kasvetli yeşillerini giymişti, kızıllara ve solgun sarılara bürünmüş hasır otları kahverengiye dönmeye başlamıştı bile. Arya ve arkadaşları, atlarına su içirip hızlı ve soğuk bir kahvaltı edecek kadar durdular, Al Turta’nın mutfaktan çaldığı ekmek somununu ve sert, sarı peynir parçasını elden ele geçirip yediler.

“Nereye gittiğimizi biliyor musun?” diye sordu Gendry, Arya’ya.

“Kuzey,” dedi Arya.

Al Turta kararsızca etrafına baktı. “Kuzey ne taraf?”

Arya elindeki peynirle işaret etti. “Şu taraf.”

“Ama güneş yok. Nereden biliyorsun?”

“Yosunlardan. Ağaçların bir yüzünde daha fazla yosun var, görüyor musun? İşte o taraf kuzey.”

“Kuzeyle ne işimiz var?” diye sordu Gendry.

“Üç Dişli Mızrak.” Arya çalıntı haritayı arkadaşlarına göstermek için açtı. “Gördünüz mü? Üç Dişli Mızrak’a vardığımızda bütün yapmamız gereken Nehirova’ya kadar akıntıyı yukarı doğru takip etmek, işte.” Parmağıyla yolu gösterdi. “Uzun bir yol ama nehri izlediğimiz sürece kaybolmayız.”

Al Turta haritaya baktı. “Hangisi Nehirova?”

Nehirova, Tökeztaş ve Kızıl Çatal’ı simgeleyen iki mavi nehir çizgisinin arasında bir kale kulesi olarak resmedilmişti. “İşte.” Arya kaleye dokundu. “Nehirova yazıyor.”

“Sen yazıları okuyabiliyor musun?” dedi Al Turta hayretler içinde, Arya’nın suda yürüyebildiğini öğrenmişti sanki.

Arya başıyla onayladı. “Nehirova‘ya vardığımızda güvende olacağız.”

“Öyle mi? Neden?”

Çünkü Nehirova benim büyükbabamın kalesi ve ağabeyim Robb orada olacak, demek istedi Arya. Dudağını ısırıp haritayı katladı. “Olacağız işte. Ama sadece oraya varabilirsek.” Eyerine ilk binen Arya oldu. Gerçeği Al Turta’dan saklamak kendini kötü hissettiriyordu ama sırrını ona söyleyemezdi. Gendry biliyordu ama o başkaydı. Gendry’nin kendi sırrı vardı, bu sırrın ne olduğunu bilmiyormuş gibi görünse de.

Arya o gün hızlarını arttırdı, atları cesaret edebildiği kadar uzun tırıs koşturdu ve düz bir arazi gördüğünde dörtnala kaldırdı. Düz arazilere çok ender rastlıyorlardı aslında, onlar ilerledikçe tepelikler artıyordu. Tepeler çok yüksek ya da çok dik değildi ama hiç bitmeyecekmiş gibi görünüyorlardı ve sonunda üçü de tırmanıp inmekten, dere yatakları boyunca ilerleyip başlarının üstünde kubbeler oluşturan ağaçlarla kaplı sığ vadilerden geçmekten yorulmuştu.

Arya zaman zaman, arkalarında bıraktıkları izleri karıştırmak amacıyla geldikleri yoldan geri dönüyor, Al Turta’yla Gendry’ye yola devam etmelerini söylüyordu, bir takibin ilk işaretini duyabilmek için etraf dinliyordu. Çok yavaş, diye düşündü dudağını ısırarak, çok yavaş ilerliyoruz, bizi mutlaka yakalayacaklar. Bir keresinde bir bayırın tepesinden, arkalarındaki vadide akan dereyi geçen koyu renkli şekiller görmüştü ve bir an için Roose Bolton’ın süvarilerinin onları yakaladığını düşünmüştü ama tekrar baktığında gördüğü şekillerin bir kurt sürüsüne ait olduğunu fark etmişti. Ellerini ağzına götürüp kurtlara ulumuştu, “Ahooooooo, ahooooooooo.” Kurtların en irisi başını kaldırıp geri uluduğunda çıkan ses Arya’yı titremişti.

Al Turta gün ortasına doğru şikâyet etmeye başladı. Poposunun ağrıdığını söyledi, eyeri bacaklarının içini tahriş ediyordu, her şeyden önemlisi biraz uykusu vardı. “O kadar yorgunum ki attan düşeceğim.”

Arya, Gendry’ye baktı. “Eğer düşerse onu ilk kim bulur sence; kurtlar mı, Oyuncular mı?”

“Kurtlar,” dedi Gendry. “Onların burunları daha keskin.”

Al Turta ağzını açtı ve kapadı. Atından düşmedi. Kısa zaman sonra yağmur tekrar başladı. Hâlâ bir parça olsun güneş ışığı görmemişlerdi. Hava soğuyordu ve solgun beyaz sis, çam ağaçlarının arasında gezinip yanık ve çıplak arazilere yayılıyordu.

Gendry de en az Al Turta kadar zor durumdaydı fakat şikâyet etmeyecek kadar inatçıydı o. Dağınık siyah saçlarının altındaki yüzüne kararlı bir ifade takınıp tuhaf bir şekilde eyerinde oturuyordu ama Gendry’nin bir binici olmadığını görebiliyordu Arya. Bunu hatırlamalıydım, dedi kendine. O kendini bildi bileli at biniyordu, küçükken midillilere ve daha sonra büyük atlara, oysa Gendry ve Al Turta şehir doğumluydu, küçük insanların yürüdüğü şehirde dünyaya gelmişlerdi. Yören, delikanlıları Kral Toprakları’ndan aldığında onlara binek vermişti ama bir eşeğin sırtına oturup bir arabanın arkasında ağır ağır Kral Yolu’nu geçmek başkaydı, bir av atını vahşi ormanlardan ve yanmış arazilerden geçirmek bambaşka.

Arya tek başına çok daha hızlı yol alacağını biliyordu ama delikanlıları bırakamazdı. Onlar Arya’nın sürüsüydü, hayatta kalan son arkadaşlarıydı ve Arya olmasaydı, şimdi ikisi de Harrenhal’da güvende olacaktı; Gendry dökümhanede, Al Turta mutfakta terlerken. Eğer Oyuncular bizi yakalarsa, onlara Ned Stark’ın kızı ve Kuzey Kralı’nın kardeşi olduğumu söyleyeceğim. Beni ağabeyime götürmelerini ve Al Turta’yla Gendry’ye zarar vermemelerini emredeceğim. Arya’ya inanmayabilirlerdi, inansalar bile... Lord Bolton, Arya’nın babasının sancak beyiydi ama o da Arya’yı diğerleri kadar korkutuyordu. Bizi yakalamalarına izin vermeyeceğim, diye yemin etti sessizce, omzunun üstünden uzanıp Gendry’nin onun için çaldığı kılıcın kabzasına dokundu. İzin vermeyeceğim.

Akşamüstüne doğru ağaçların altından çıktılar ve kendilerini bir nehrin kıyısında buldular. Al Turta sevinçle bağırdı. “Üç Dişli Mızrak! Şimdi bütün yapmamız gereken akıntıyı takip etmek, söylediğin gibi. Neredeyse vardık sayılır!”

Arya dudağını ısırdı. “Bunun Üç Dişli Mızrak olduğunu sanmıyorum.” Nehir yağmurla kabarmıştı ama bu halde bile eni dokuz metreden fazla olmazdı. Üç Dişli Mızrak’ın çok daha geniş olduğunu hatırlıyordu Arya. “Mızrak olamayacak kadar küçük,” dedi delikanlılara, “ve henüz yeterince yol gelmedik.”

“Evet geldik,” diye ısrar etti Al Turta. “Bütün gün at sürdük ve neredeyse hiç durmadık. Çok uzun bir yol gelmiş olmamız gerek.”

“Haritaya tekrar bak,” dedi Gendry.

Arya atından indi, haritayı çıkarıp açtı. Yağmur, koyun derisi parşömenin üstüne düştü ve ince çizgiler halinde aşağı aktı. Arya omzunun üstünden bakan çocuklara, “Sanırım buralarda bir yerdeyiz,” dedi parmağıyla göstererek.

“Ama,” dedi Al Turta, “neredeyse hiç yol almamışız gibi. Bak, Harrenhal parmağının altında, neredeyse ona dokunuyorsun. Ve bütün gün at sürdük!”

“Üç Dişli Mızrak’a varmamıza miller var,” dedi Arya. “Daha günlerce orada olmayacağız. Bu başka bir nehir olmalı. Şunlardan biri, görüyor musun?” Al Turta’ya haritacının boyadığı daha ince mavi çizgileri gösterdi, her çizginin altına güzel yazılarla nehirlerin adı yazılmıştı. “Darry, Yeşilelma, Bakire... işte bu, Küçük Söğüt, bu olabilir.”

Al Turta gözlerini haritadaki çizgiden kaldırıp nehre baktı. “Bana o kadar küçük görünmüyor.”

Gendry de kaşlarını çatmıştı. “Gösterdiğin nehir şu nehirle birleşiyor, bak.”

“Büyük Söğüt,” diye okudu Arya.

“Büyük Söğüt o zaman. Bak, Büyük Söğüt, Üç Dişli Mızrak’a akıyor, yani birini takip edip diğerine varabiliriz ama akıntıyı aşağı doğru takip etmeliyiz, yukarı değil. Fakat bu nehir Küçük Söğüt değil de şuradakiyse...”

“Dalgalı Dere,” diye okudu Arya.

“Bak, dönüyor ve göle akıyor, bizi Harrenhal’a geri götürür.” Çizgiyi parmağıyla takip etti.

Al Turta’nın gözleri büyüdü. “Hayır! Bizi mutlaka öldürürler.”

“Bunun hangi nehir olduğunu bilmek zorundayız,” dedi Gendry en inatçı ses tonuyla. “Bilmek zorundayız.”

“İyi ama bilmiyoruz.” Haritadaki mavi çizgilerin yanında isimler olabilirdi ama kimse nehrin kıyısına bir isim yazmamıştı. “Nehrin ne aşağısına ne de yukarısına gideceğiz,” diye karar verdi Arya. “Nehri geçeceğiz ve kuzeye doğru ilerlemeye devam edeceğiz, şimdiye kadar yaptığımız gibi.”

“Atlar yüzebilir mi?” diye sordu Al Turta. “Su derin görünüyor Arry. Ya yılanlar varsa?”

“Kuzeye gittiğimizden emin misin?” diye sordu Gendry. “Bütün bu tepeler... eğer geri döndüysek...”

“Ağaçlarda yosun var...”

Gendry yakındaki bir ağacı gösterdi. “Şu ağacın her yüzünde yosun var ve bir sonrakinde hiç yok. Sadece bir daire çizerek kaybolmuş olabiliriz.”

“Olabiliriz,” dedi Arya, “ama ben her halükârda nehri geçeceğim. Benimle gelebilir ya da burada kalabilirsiniz.” İki delikanlıyı da umursamayarak tekrar eyerine atladı. Delikanlılar onu takip etmek istemiyorlarsa Nehirova’yı kendi kendilerine bulabilirlerdi, Oyuncular’ın onları bulması daha büyük bir ihtimaldi gerçi.

Arya, nehrin karşısına geçebileceği kadar güvenli görünen bir nokta bulmadan önce kıyı boyunca yarım mil kadar yol almak zorunda kaldı ama kısrağı o zaman bile suya girmeye isteksizdi. Nehir, adı her ne ise, kahverengi ve hızlı akıyordu, ortasındaki derin yeri atın karnına kadar geliyordu. Çizmeleri suyla dolmuştu ama Arya topuklarına basıp karşı kıyıya tırmandı. Arkasından gelen su seslerini ve kısrakların sinirli kişnemesini duydu. Demek beni takip ettiler. Güzel. Delikanlılar suyun içinde debelenerek karşıya geçerken ve üzerlerinden sular damlayarak gelirken Arya onları izlemek için döndü. “Üç Dişli Mızrak değildi,” dedi çocuklara. “Değildi.”

Sonraki nehir daha sığdı ve geçişi daha kolaydı. O da Üç Dişli Mızrak değildi ve nehri geçeceklerini söylediğinde kimse Arya’ya itiraz etmedi.

Atlara su içirmek ve biraz daha peynir ekmek yemek için tekrar durduklarında akşam çöküyordu. “Islağım ve üşüyorum,” diye şikâyet etti Al Turta. “Artık Harrenhal’dan yeterince uzakta olduğumuz kesin. Bir ateş yakabiliriz ve...”

“HAYIR!” Arya ve Gendry aynı anda bağırmıştı. Al Turta sindi. Arya göz ucuyla Gendry’ye baktı. Benimle aynı anda söyledi. Eskiden, Kışyarı’ndayken Jon’un yaptığı gibi. Bütün kardeşleri arasında en çok Jon Kar’ı özlemişti.

“En azından uyuyabilir miyiz?” diye sordu Al Turta. “Çok yorgunum Arry ve popom acıyor. Sanırım su topladı.”

“Eğer yakalanırsak bundan beter dertlerin olur,” dedi Arya. “Yola devam etmek zorundayız. Buna mecburuz.”

“Ama hava neredeyse karardı, ay bile görünmüyor.”

“Atına bin.”

Etraftaki ışık azalırken ağır ağır yol aldılar ve Arya da üstüne yorgunluk çöktüğünü hissetti. Onun da en az Al Turta kadar uykusu vardı ama buna cesaret edemezdi. Uyurlarsa, gözlerini açtıklarında Vargo Hoat’u; Soytarı Shagwell, Sadık Urswyck, Rorge, Isırgan, Rahip Utt ve diğer canavarlarıyla birlikte tepelerinde bulabilirlerdi.

Ama bir süre sonra atının adımları bir beşiğin sallanması kadar teskin edici oldu ve Arya göz kapaklarının ağırlaştığını hissetti. Gözlerinin kapanmasına izin verdi ve bir an sonra tekrar kocaman açtı. Uyuyamam, diye bağırdı kendine sessizce, uyuyamam, uyuyamam. Parmaklarını gözlerine bastırdı ve açık tutmak için sertçe ovuşturdu, dizginlerini sıkıca tutup atını eşkin yürüyüşe kaldırdı. Ama ne Arya ne de atı bu hızı devam ettirebildi, sadece birkaç dakika sonra tekrar yürüyüş hızına düştüler ve birkaç dakika daha geçince Arya’nın gözleri bir kez daha kapandı ve bu sefer o kadar çabuk açılmadı.

Gözlerini açtığında, atının bir ot öbeğinin başında durmuş otladığını gördü, Gendry de kolunu dürtüyordu. “Uyuya kaldın,” dedi delikanlı.

“Sadece gözlerimi dinlendiriyordum.”

“Epey uzun dinlendirdin o zaman. Atın daireler çizerek dolanıyordu ama senin uyuduğunu hayvan durana kadar fark etmedim. Al Turta da senin kadar kötüydü, bir ağacın dalına çarpıp yere düştü. Nasıl bağırdığını duymalıydın. O ses bile seni uyandıramadı. Durup uyuman gerekiyor.”

“Sen yola devam ettiğin sürece ben de edebilirim,” dedi Arya esneyerek.

“Yalancı,” dedi Gendry. “Aptallık etmek istiyorsan sen devam et ama ben duruyorum. İlk nöbeti ben alırım. Sen uyu.”

“Al Turta ne olacak?”

Gendry eliyle gösterdi. Al Turta çoktan yere uzanmıştı, ıslak yapraklardan oluşan yatağında cübbesinin altına kıvrılmış hafifçe horluyordu. Elinde büyük bir parça peynir olan delikanlı iki ısırık arasında sızmış gibi görünüyordu.

Arya tartışmanın faydasız olacağını fark etti; Gendry haklıydı. Oyuncular’ın da uykuya ihtiyacı olacak, dedi kendine bunun doğru olmasını umarak. O kadar yorgundu ki eyerinden inmek bile mücadeleye dönüşmüştü ama bir kayın ağacının altına uzanmadan önce atının bacaklarını bağlamayı akıl edebildi. Zemin sert ve nemliydi. Sıcak bir yemek ve ısıtan bir ateşle birlikte tekrar bir yatakta uyuyana kadar kaç zaman geçeceğini merak etti Arya. Uykuya dalmadan önce yaptığı son şey, kılıcını kınından çıkarıp yanına koymak oldu. “Sör Gregor,” diye fısıldadı esneyerek. “Dunsen, Polliver, Tatlı Raff. Vadeci ve... Vadeci... Tazı...”

Rüyaları kırmızı ve vahşiydi. Oyuncular rüyasındaydı, en az dördü; solgun tenli bir Lysli, Ib’den gelen zalim bir baltacı, Iggo denen Dothraklı bir at efendisi ve adını hiç öğrenemediği Dornelu bir adam. Paslanmış zırhların ve ıslak derilerin içinde, yağmurdan çıkarak peş peşe geldiler, eyerlerine asılmış kılıçlar ve baltalar tıngırdıyordu. Arya’yı avladıklarını düşünüyorlardı, Arya, rüyaların tuhaf ve keskin sarahatiyle biliyordu bunu, fakat yanılıyorlardı. Arya onları avlıyordu.

Rüyasında küçük bir kız değildi Arya, iri ve güçlü bir kurttu. Ağaçların arasından çıkıp adamların önünde belirdiğinde ve pes bir hırlamayla dişlerini gösterdiğinde, hem atlardan hem adamlardan yükselen tiksindirici korku kokusunu aldı. Lyslinin atı şahlanıp dehşet dolu bir çığlık attı. Diğerleri insan dilinde konuşarak birbirlerine bağırdılar ama onlar hareket etmeye fırsat bulamadan karanlığın ve yağmurun içinden başka kurtlar koşup geldi, büyük bir sürü; zalim, ıslak ve sessiz.

Dövüş kısa fakat kanlıydı. Kıllı adam baltasını çıkarırken devrildi, koyu tenli olan okunu gererken öldü ve solgun Lysli kaçmaya çalıştı. Arya’nın kardeşleri adamı yakaladılar, tekrar tekrar döndürdüler, dört bir yandan saldırarak atının bacaklarını ısırdılar ve binicinin boğazını adam yere düşüp toprağa çarparken parçaladılar.

Sadece çanlı adam geri çekilmemişti. Adamın atı Arya’nın kız kardeşlerinden birinin kafasını tekmeledi ve saçları hafifçe çınlayan adam diğer kardeşini kıvrımlı gümüş pençesiyle neredeyse ikiye bölüyordu.

Arya’nın içi öfkeyle doldu, adamın sırtına sıçradı, onu baş aşağı devirdi, birlikte düşerlerken çenesi hasmının kolunda kenetlendi; dişleri derinin, yünün ve yumuşak etin içine gömüldü. Yere çarptıklarında, başını vahşice silkerek adamın kolunu omzundan kopardı. Ağzındaki kolu zaferle ileri geri salladı, soğuk ve siyah yağmurun ortasına, sıcak ve kırmızı damlalar serpiştiriyordu.

Tyrion

Eski demir menteşelerin gıcırtısına uyandı.

“Kim o?” diye hırıldadı. En azından sesi geri gelmişti, çiğ ve pürüzlü olsa da. Tyrion hâlâ ateşliydi ve zaman mefhumunu kaybetmişti. Bu sefer ne kadar uyumuştu? Çok güçsüzdü, fena halde güçsüz. “Kim o?” diye seslendi tekrar, daha kuvvetlice. Açık kapıdan içeri meşale ışığı giriyordu; odadaki tek ışık ise yatağın yanındaki mumdan geliyordu.

Tyrion bir suretin kendisine doğru ilerlediğini görünce titredi. Burada, Maegor Hisarı’ndaki her hizmetkâr kraliçenin maaşlı adamıydı; herhangi bir ziyaretçi, Sör Mandon’ın başladığı işi bitirmek üzere Cersei tarafından gönderilmiş bir maşa olabilirdi.

Daha sonra adam mum ışığına doğru ilerledi ve cücenin solgun yüzüne iyice bakıp kıkırdadı. “Tıraş olurken yüzünü mü kestin?”

Tyrion’ın parmakları, gözünden çenesine kadar inen derin yarığa, burnundan geri kalanlara gitti. Etrafı şişkin olan yara hâlâ hassastı ve dokununca yanıyordu. “Evet, kocaman, korkutucu bir usturayla.”

Bronn’un kömür karası saçları yeni yıkanmış, yüzünün sert hatlarından geriye doğru taranmıştı. Yumuşak deriden yapılmış işlemeli uzun çizmeler ve açık yeşil ipekten dikilmiş bir pelerin giymişti, üzerine gümüş külçeler kakılmış geniş bir kemer takmıştı. Alev almış bir zincir, koyu renk yün takımının göğsüne boylu boyunca parlak yeşil iplikle işlenmişti.

“Nerelerdeydin?” diye sordu Tyrion talepkâr bir tonla. “Seni çağırttım... on beş gün önce olmalı.”

“Aslında dört gün,” dedi paralı asker, “yanına iki kez geldim ve ölü gibiydin.”

“Ölmedim. Aslında ablam ölmem için girişimde bulundu.” Belki de bunu yüksek sesle söylememesi gerekirdi ama Tyrion umursamaktan vazgeçmişti. Sör Mandon’ın onu öldürme girişiminin arkasında Cersei vardı, Tyrion bundan adı kadar emindi. “Göğsündeki o çirkin şey de ne?”

Bronn sırıttı. “Şövalyelik armam. Alevli bir zincir, dumanlı gri zemin üzerinde yeşil. Babanın emriyle Karasu’nun Sör Bronn’uyum artık İblis. Sakın unutma.”

Tyrion ellerini kuş tüyü yatağa bastırdı ve kendini yastığa doğru birkaç santim yukarı itti. “Sana şövalyelik sözü veren bendim, unuttun mu?” Şu, “babanın emriyle” lafından hiç hoşlanmamıştı. Lord Tywin vakit kaybetmemişti. Oğlunu El Kulesi’nden yollayıp kuleyi kendine alması zaten herkesin kolayca okuyabileceği bir mesajdı ve bu da bir başkasıydı. “Ben burnumun yarısını kaybettim ve sen şövalyelik kazandın. Tanrıların açıklaması gereken çok şey var.” Sesi hırçındı. “Babam seni bizzat mı kutsadı?”

“Hayır. Vinç kulelerindeki mücadeleden sağ çıkan bizler, Yüce Rahip ve Kral Muhafızları tarafından kutsandık. Töreni gerçekleştirecek sadece üç Beyaz Kılıç kaldığı için kahrolası günün yarısı bununla geçti.”

“Sör Mandon’ın mücadele sırasında öldüğünü biliyorum,” dedi Tyrion. O hain piç, kılıcını kalbime saptamadan yarım kalp atımı önce Pod tarafından nehre itildi. “Başka kim kayıp?”

“Tazı,” dedi Bronn. “Ölmedi, sadece gitti. Altın pelerinliler, Tazı’nın ödleğe dönüştüğünü ve saldırıya onun yerine senin liderlik ettiğini söylüyorlar.”

En iyi fikirlerimden biri sayılmaz. Tyrion kaşlarını çattığında yaralı derisinin gerildiğini hissetti. Bronn’a sandalyeyi gösterdi. “Ablam beni bir mantarla karıştırıyor olmalı. Beni karanlıkta saklayıp pislikle besliyor. Pod iyi bir delikanlı ama dilindeki yumru Casterly Kayası kadar büyük, bana anlattığı şeylerin yarısına güvenmiyorum. Onu, Sör Jacelyn’i getirmesi için gönderdim, geri döndü ve bana onun öldüğünü söyledi.”

“O ve daha binlercesi.” Bronn oturdu.

“Nasıl?” diye sordu Tyrion kendini çok daha hasta hissederek.

“Mücadele sırasında. Duyduğuma göre ablan, kralı Kızıl Kale’ye geri getirmeleri için Karakazanlar’ı yollamış. Kralın ayrıldığını gören altın pelerinlilerin yarısı onunla birlikte ayrılmaya karar vermiş. Demiryumruk adamların önüne çıkmış ve siperlere geri dönmelerini emretmiş. Bywater’ın adamları etkilediğini ve biri boynuna bir ok saplamadan önce onları geri dönmeye neredeyse ikna ettiğini söylüyorlar. O halde çok da korkutucu görünmüyormuş, onu atından aşağı çekip öldürmüşler.”

Cersei’nin hanesine yazılacak bir borç daha. “Yeğenim,” dedi Tyrion, “Joffrey. Tehlikede miymiş?”

“Oradaki birkaçından fazla değil... ve çoğundan az.”

“Zarar görmüş mü? Yara almış mı? Saçı mı dağılmış, tırnağı mı kırılmış?”

“Duyduğum kadarıyla hayır.”

“Cersei’yi bunun olacağına dair uyarmıştım. Altın pelerinlileri şimdi kim komuta ediyor?”

“Lord baban onlara batılı adamlarından birini verdi, Addam Marbrand adında bir şövalye.”

Altın pelerinliler çoğu durumda başlarına bir yabancının getirilmesinden hoşlanmazdı ama Sör Addam Marbrand isabetli bir tercihti. Tıpkı Jaime gibi, o da diğer adamların takip edeceği bir adamdı. Şehir Muhafızları’nı kaybettim. “Shagga’yı bulması için Pod’u gönderdim ama talihi yaver gitmedi.”

“Taş Kargalar hâlâ Kral Ormanı’nda. Shagga orayı sevmiş gibi görünüyor. Timett, Yanık Adamları eve götürdü, mücadeleden sonra Stannis’in kampından yağmaladıkları bütün ganimetle beraber. Chella bir sabah Kara Kulaklar’dan bir düzine adamla birlikte Nehir Kapısı’nda belirdi ama kral bühtancıları pislik atıp tezahürat yaparken onlar babanın kırmızı pelerinlileri tarafından kovalandılar.”

Nankörler. Kara Kulaklar onlar için can verdi. Tyrion haşhaş sütüyle kendini bilmez halde yatıp rüyalar görürken, kendi kanından olan insanlar teker teker pençelerini çıkarmıştı. “Ablama gitmeni istiyorum. Kıymetli oğlu mücadeleyi sıyrık almadan atlattı, artık bir rehineye ihtiyacı yok. Alayaya’yı özgür bırakacağına yemin etmişti...”

“Bıraktı. Sekiz, dokuz gün önce, kamçıdan sonra.”

Tyrion omzuna saplanan ağrıyı umursamadan kendini biraz daha yukarı itti. “Kamçı?”

“Kızı avludaki bir sütuna bağlayıp kamçıladılar, sonra da çırılçıplak ve kanlı bir halde kapıdan dışarı attılar.”

Okumayı öğreniyordu, diye düşündü Tyrion anlamsızca. Yüzündeki yara gerildi ve bir an için kafasının öfkeden patlayacağını düşündü. Alayaya bir fahişeydi, bu gayet doğruydu ama Tyrion’ın ender rastladığı tatlı, cesur ve masum kızlardan biriydi. Tyrion ona asla dokunmamıştı; Alayaya, Shae’i gizleyen bir paravandı sadece. Tyrion kendi gafletiyle, oynadığı rolün kıza neye mal olacağını hiç düşünmemişti. “Alayaya’ya nasıl davranırsa Tommen’a aynı şekilde davranacağıma söz vermiştim ablama,” diye hatırladı yüksek sesle. Kendini kusacak gibi hissediyordu. “Sekiz yaşında bir çocuğu nasıl kamçılarım?” Ama yapmazsam Cersei kazanır.

“Tommen senin elinde değil,” dedi Bronn. “Cersei, Demiryumruk’un öldüğünü öğrenir öğrenmez Karakazanlar’ı Tommen’ın peşine yolladı ve Rosby’deki kimse onlara hayır diyecek kadar yiğit değildi.”

Bir darbe daha; aynı zamanda bir rahatlama olduğunu kabul etmek zorundaydı Tyrion. Tommen’ı seviyordu. Birazdan daha fazla rahatsızlıkla, “Karakazanlar’ın bize çalışması gerekiyordu,” diye hatırlattı Bronn’a.

“Çalışıyorlardı, kraliçeden aldıkları her sikke karşılığında iki sikke verebildiğim sürece ama kraliçe işi ciddiye bindirdi. Osney ve Osfyrd mücadeleden sonra şövalye ilan edildiler, benim gibi. Neden olduğunu yalnız tanrılar biliyor, kimse onları dövüşürken görmedi.”

Kiralıklar bana ihanet ediyor, dostlarım kamçılanıp aşağılanıyor ve ben burada yatıp çürüyorum, diye düşündü Tyrion. Kahrolası mücadeleyi kazandığımı sanıyordum. Zafer denen şeyin tadı bu mu? “Stannis’in, Renly’nin hayaleti tarafından bozguna uğratıldığı doğru mu?”

Bronn hafifçe gülümsedi. “Vinç kulelerinden bütün gördüğümüz, çamura düşmüş sancaklar ve koşarak uzaklaşabilmek için mızrağını atan adamlardı ama güveççilerde ve genelevlerde, Lord Renly’nin şunu ya da bunu nasıl öldürdüğünü anlatacak yüzlerce insan bulabilirsin. Stannis’in ordusunun büyük bir bölümü başlangıçta Renly’nindi ve adamlar Renly’yi o parlak yeşil zırhın içinde görür görmez yine onun tarafına geçtiler.”

Bütün planlarından sonra, saldırıdan ve gemi köprüsünden sonra, yüzü ikiye ayrıldıktan sonra, Tyrion ölü bir adamın gölgesinde kalıyordu. Eğer Renly gerçekten ölüyse. Tyrion’ın incelemesi gereken bir konu daha çıkmıştı. “Stannis nasıl kaçtı?”

“Stannis’in Lysli adamları kadırgalarını koyun açıklarında tutuyordu, senin zincirinin ötesinde. Mücadele kötü gitmeye başladığında koyun kıyısına girdiler ve alabildikleri kadar adam aldılar. Sonlara doğru, adamlar gemiye binebilmek için birbirlerini öldürüyorlardı.”

“Robb Stark’tan ne haber, o neler yapıyor?”

“Kurtlarından bazıları geçtikleri yolları yakarak Gölgeli Vadi’ye doğru ilerliyor. Baban, onları hizaya sokması için şu Lord Tarly denen adamı gönderiyor. Lorda katılasım var. İyi bir asker olduğu söyleniyor ve ganimetler konusunda eli açıkmış.”

Bronn’u kaybetme düşüncesi bardağı taşıran damlaydı. “Hayır. Senin yerin burası. Sen El Muhafızları’nın başısın.”

“Sen El değilsin,” diye hatırlattı Bronn sertçe. “Baban. Ve onun kendi lanet muhafızları var.”

“Benim için tuttuğun bütün o adamlara ne oldu?”

“Bazıları vinç kulelerinde öldü. Şu senin amcan, Sör Kevan, diğerlerimizin parasını ödeyip bizi kapı dışarı etti.”

“Ne kadar nazik davranmış,” dedi Tyrion alayla. “Altın iştahını kaybettin anlamına mı geliyor bu?”

“Tabii ki hayır.”

“Güzel,” dedi Tyrion, “çünkü, aslında sana hâlâ ihtiyacım var. Sör Mandon Moore hakkında ne biliyorsun?”

Bronn güldü. “İyice boğulduğunu biliyorum.”

“Ona büyük bir borcum var ama nasıl ödeyeceğim?” Tyrion yüzüne dokundu, yarasını hissetti. “Doğruyu söylemem gerekirse adam hakkında çok az şey biliyorum.”

“Balık gibi gözleri vardı ve beyaz bir pelerin giyiyordu. Bilmen gereken başka ne var ki?”

“Her şey,” dedi Tyrion, “başlangıç olarak.” İstediği şey, Sör Mandon’ın Cersei’ye ait olduğuna dair kanıttı ama bunu yüksek sesle söylemeye cesaret edemezdi. Kızıl Kale’de dilini tutmak yapılacak en iyi şeydi. Duvarlarda fareler vardı ve çok fazla konuşan kuşlar ve örümcekler. “Kalkmama yardım et,” dedi Tyrion yatak örtüleriyle cebelleşirken. “Babama bir ziyarette bulunmamın vakti geldi ve kendimi göstermemin vakti geldi de geçiyor bile.”

“Çok sevimli bir manzara,” diye alay etti Bronn.

“Benimki gibi bir suratta yarım bir burnun ne önemi var? Ama sevimli şeylerden bahsetmişken, Margaery Tyrell, Kral Toprakları’nda mı?”

“Hayır ama geliyor ve şehir kıza duyduğu sevgiyle çıldırdı. Tyrelller, Yüksek Bahçe’den yiyecek getiriyor ve kızın adına halka dağıtıyor. Her gün yüzlerce araba. Göğüslerine işlenmiş küçük altın güllerle şehirde dolaşan binlerce adam var ve biri bile kendi şarabını kendi ödemiyor. Eşler, dullar ya da fahişeler, bütün kadınlar, göğsünde altın bir gül taşıyan şeftali tüylü delikanlılar için iffetinden vazgeçiyor.”

Bana tükürüyor ve Tyrelller’e içki ısmarlıyorlar. Tyrion yataktan kayıp yere indi. Dizlerinin bağı çözüldü, oda dönmeye başladı ve yüzüstü yere düşmemek için Bronn’un koluna tutunmak zorunda kaldı. “Pod!” diye bağırdı. “Podrick Payne! Yedi cehennemin hangisindesin?” Acı, dişsiz bir köpek gibi ısırıyordu. Tyrion zayıflıktan nefret ediyordu, özellikle de kendi zayıflığından. Zayıflık onu utandırıyordu ve utanç öfkelendiriyordu. “Pod, buraya gel!”

Delikanlı koşarak geldi. Tyrion’ı ayakta, Bronn’un koluna tutunmuş halde görünce yutkundu. “Lordum. Ayaktasınız. Bu... siz... şarap mı istiyorsunuz? Rüya şarabı? Üstadı çağırayım mı? Kalmanız gerektiğini söyledi. Yatakta demek istiyorum.”

“Çok uzun süre yatakta kaldım. Bana temiz giysiler getir.”

“Giysi?”

Tyrion, bu delikanlının mücadele sırasında nasıl o kadar akıllı ve yararlı, diğer zamanlardaysa nasıl bu kadar aptal olabildiğini hiç anlamıyordu. “Kıyafetler,” diye tekrar etti. “Tunik, pantolon, yelek. Giymem için. Böylece bu felaket hücreden çıkabilirim.”

Giyinebilmesi için üçünün de uğraşması gerekti. Tyrion’ın yüzü korkunç durumdaydı ama yaralarının en kötüsü koluyla omzunun birleştiği yerdeydi; kendi zırhı bir ok tarafından koltuk altına gömülmüştü. Üstat Frenken sargıları ne zaman değiştirse, rengi bozulmuş etten hâlâ irin ve kan akıyordu ve en küçük bir hareket Tyrion’ın bedenine bir ızdırap bıçağı saplıyordu.

Tyrion nihayetinde bir pantolona ve omuzlarından aşağı sarkan bol bir yatak gömleğine razı oldu. Pod, efendisinin yaslanıp yürümesi için bir baston bulmaya giderken Bronn, Tyrion’ın çizmelerini giydirdi. Tyrion kuvvet kazanmak için bir kupa rüya şarabı içti. Şarap balla tatlandırılmıştı ve içine, yaralarını bir süre katlanabilir kılacak kadar haşhaş sütü eklenmişti.

Buna rağmen kapı mandalını çevirirken Tyrion’ın başı dönüyordu ve dönemeçli taş basamakları inerken bacakları titriyordu. Bir eliyle bastona, diğeriyle Pod’un omzuna tutunarak yürüdü. Onlar aşağı inerken bir hizmetçi kız yukarı çıkıyordu. Kocaman açılmış beyaz gözleriyle bir hayalete bakar gibi baktı onlara. Cüce dirildi, diye düşündü Tyrion. Ve her zamankinden daha çirkin, koş ve arkadaşlarına anlat.

Kazıklarla dolu kuru bir hendekle çevrelenen Maegor Hisarı, Kızıl Kale’deki en güçlü yerdi. Kalenin içinde bir kale. Kapıya vardıklarında, açılır kapanır köprünün gece için yukarı kaldırıldığını gördüler. Beyaz zırhının ve pelerininin içindeki Sör Meryn Trant kapının önünde duruyordu. “Köprüyü indirin,” diye emretti Tyrion.

“Kraliçe köprünün geceleri kaldırılmasını emretti.” Sör Meryn her zaman Cersei’nin köpeği olmuştu.

“Kraliçe uyuyor, benim işim babamla.”

Lord Tywin Lannister’ın adında sihir vardı. Sör Meryn homurdanarak emir verdi ve köprü indirildi. Bir başka Kral Muhafızları şövalyesi hendeğin karşısında devriye nöbetindeydi. Sör Osmund Karakazan, paytak adımlarla kendisine doğru gelen Tyrion’ı görünce gülümsedi. “Kendinizi daha güçlü mü hissediyorsunuz lordum?”

“Çok daha güçlü. Bir sonraki mücadele ne zaman? Sabırsızlanıyorum.”

Bununla birlikte, Pod’la beraber sarmal merdivenlere vardıklarında Tyrion umutsuzlukla yutkunarak basamaklara baktı. Bu basamakları asla kendi başıma tırmanamam, diye itiraf etti kendine. Gururunu yutarak Bronn’dan onu taşımasını istedi, gecenin bu saatinde onu görüp gülecek ve cücenin bir bebek gibi kucakta taşındığı hikâyesini anlatacak birilerinin olmamasını umdu.

Dış avlu düzinelerce büyük ve küçük çadırla doluydu. “Tyrell adamları,” diye açıkladı Pod branda bezi ve ipek kumaşlardan oluşan labirentin içinden geçerlerken. “Lord Rowan’ın ve Lord Redwyne’ın adamları da. Hepsi için yeterli yer yoktu. Kalede demek istiyorum. Bazıları odalara yerleşti. Şehirdeki odalara. Kralın düğünü, Kral Joffrey’nin. Törene katılacak kadar güçlü olacak mısınız lordum?”

“Ava çıkmış gelincikler bana engel olamaz.” Mücadeleler için olmasa da en azından düğünler için bu söylenebilirdi; birinin gelip burnunu kesme ihtimali azdı.

El Kulesi’nin kapalı pencerelerinin ardında loş ışıklar vardı hâlâ. Kulenin kapısındaki adamlar, kırmızı pelerinler ve Lord Tywin’in kendi muhafızlarının aslan işlemeli miğferlerini giymişti. Tyrion adamların ikisini de tanıyordu, adamlar onu görür görmez kapıları açtılar ama ikisi de Tyrion’ın yüzüne uzun süre bakamamıştı. İçeride, dikenli kapıyla korunan sarmal merdivenden inen Sör Addam Marbrand’le karşılaştılar; süslü bir göğüs kalkanı vardı ve Şehir Muhafızları subaylarının altın pelerinini giyiyordu. “Lordum,” dedi, “ayağa kalktığınızı görmek ne güzel. Duydum ki...”

“...küçük bir mezar kazılıyormuş? Ben de duydum. Şartları göz önüne alınca kalkmak yapılacak en iyi şey gibi göründü. Şehir Muhafızları’nın kumandanı olduğunuzu duydum. Tebriklerimi mi yoksa taziyelerimi mi sunmalıyım?”

“Korkarım ikisini de.” Sör Addam gülümsedi. “Ölümlerden ve firarlardan sonra elimde dört bin dört yüz adam var. Bunca insanın maaşını nasıl ödeyeceğimizi yalnızca tanrılar ve Serçeparmak biliyor ama ablanız hiçbirini kovmama izin vermiyor.”

Hâlâ endişeli misin Cersei? Mücadele bitti, altın pelerinliler sana yardım etmeyecek şimdi. “Babamın yanından mı geliyorsunuz?” diye sordu Tyrion.

“Evet. Korkarım onu en iyi ruh haliyle bırakmadım. Lord Tywin, dört bin dört yüz muhafızın bir yaveri bulmak için yeterinden fazla olduğunu düşünüyor ama kuzeniniz Tyrek hâlâ kayıp.”

Tyrek, Tyrion’ın merhum amcası Tygett’in on üç yaşındaki oğluydu. Henüz süt emen bir bebek ve Hayford Hanedanı’nın yaşayan tek vârisi olan Leydi Ermesande’yle evlendikten kısa bir süre sonra, şehirde çıkan bir isyan sırasında kaybolmuştu. Leydi Ermesande, büyük ihtimalle, Yedi Krallık tarihinde henüz sütten kesilmeden dul kalan ilk gelindir. “Onu ben de bulamadım,” diye itiraf etti Tyrion.

Bronn her zamanki duyarlılığıyla, “Solucanları besliyor,” dedi. “Demiryumruk onu aradı ve hadım, şişkin bir kese şıngırdattı. Şansları bizimkinden daha yaver gitmedi. Artık vazgeçin sör.”

Sör Adam tiksintiyle paralı askere baktı. “Lord Tywin kendi kanı söz konusu olduğunda inatçı. Delikanlıyı ölü ya da diri bulmak istiyor ve ben de bu arzusunu yerine getirmeye kararlıyım.” Tekrar Tyrion’a döndü. “Babanızı çalışma odasında bulabilirsiniz.”

Benim çalışma odam, diye düşündü Tyrion. “Sanırım yolu biliyorum.”

Yol, daha çok basamakla yukarı çıkıyordu ama Tyrion tek elini Pod’un omzuna koyarak basamakları kendi gücüyle tırmandı bu sefer. Kapıyı onun için Bronn açtı. Lord Tywin Lannister pencerenin altında oturmuş, bir yağ lambasının ışığında yazı yazıyordu. Kapı mandalının sesine gözlerini kaldırdı. “Tyrion.” Kalemini sakince kenara bıraktı.

“Beni hatırlamanıza sevindim lordum.” Tyrion, Pod’un omzunu bırakıp ağırlığını bastonuna verdi ve babasına doğru yürüdü. Ters giden bir şeyler var, hemen anlamıştı.

“Sör Bronn,” dedi Lord Tywin, “Podrick. İşimizi bitirene kadar dışarıda bekleseniz daha iyi olur.”

Bronn’un El’e bakışı neredeyse küstahçaydı ama reverans yapıp odadan ayrıldı, Pod onu takip etti. Ağır kapı kapandı ve Tyrion Lannister babasıyla baş başa kaldı. Çalışma odasının pencereleri geceye karşı sıkı sıkı örtülmüştü olmasına rağmen odadaki soğuk hissedilebiliyordu. Cersei babamıza ne tür yalanlar anlattı?

Casterly Kayası Lordu kendisinden yirmi yaş daha genç bir adam kadar zindeydi ve hatta ağırbaşlı görüntüsüyle yakışıklıydı. Sert, sarı favorileri yanaklarını kaplıyor; katı yüzünü, kel kafasını ve gergin ağzını çevreliyordu. Boynuna, her biri bir sonrakinin bileğini tutan ellerden oluşan altın bir zincir takmıştı. “Bu çok şık bir zincir,” dedi Tyrion. Gerçi benim boynuma daha çok yakışıyor.

Lord Tywin nükteyi duymazdan geldi. “Otursan iyi olur. Hasta yatağından çıkman akıllıca mı?”

“Hasta yatağım beni hasta ediyor.” Babasının zayıflığı nasıl hor gördüğünü biliyordu Tyrion. En yakın sandalyeye oturdu. “Çok hoş bir dairen var. Ben ölmek üzereyken biri beni Maegor’daki küçük ve karanlık bir hücreye taşımış, buna inanabiliyor musun?”

“Kızıl Kale düğün için gelen konuklarla dolu. Onlar ayrıldığında sana daha uygun bir daire bulacağız.”

“Ben bu daireyi tercih ederdim. Büyük düğün için bir tarih belirlediniz mi?”

“Joffrey ve Margaery yılın ilk günü evlenecekler, bu tarih aynı zamanda yeni yüzyılın da ilk günü. Düğün töreni yeni bir dönemin şafağını müjdeleyecek.”

Yeni bir Lannister dönemi, diye düşündü Tyrion. “Ah, kahretsin, korkarım o gün için başka planlar yaptım.”

“Buraya sadece odandan şikâyet etmek ve yavan espriler yapmak için mi geldin? Bitirmem gereken önemli mektuplar var.”

“Önemli mektuplar. Şüphesiz.”

“Bazı savaşlar kılıç ve mızrakla kazanılır, bazıları da kalem ve kuzgunla. Bu alıngan tavırlarını kendine sakla Tyrion. Sen ölecekmiş gibi görünürken hasta yatağını Üstat Ballabar’ın izin verdiği kadar sık ziyaret ettim.” Parmaklarını çenesinin altında birleştirdi. “Ballabar’ı neden kovdun?”

Tyrion omuzlarını silkti. “Üstat Frenken beni uyuşmuş halde tutmaya o kadar kararlı değil.”

“Üstat Ballabar şehre Lord Redwyne’ın maiyetinde geldi. İstidatlı bir şifacı olduğu söyleniyor. Cersei, ondan seninle ilgilenmesini isteyerek şefkat gösterdi. Ablan hayatın için endişelendi.”

Hayatımı koruyacağımdan endişelendi demek istiyorsun. “Başucumdan bir an olsun ayrılmamasının sebebi de bu şüphesiz.”

“Münasebetsizlik etme. Cersei’nin bir kraliyet düğünü tertip etmesi gerekiyor, ben bir savaş idare ediyorum ve sen ölüm tehlikesini atlatalı en az on beş gün oldu.” Lord Tywin, solgun yeşil gözlerini hiç kırpmadan oğlunun şekilsiz yüzünü inceledi. “Gerçi yaranın yeterince korkutucu olduğunu söylemeliyim. Seni nasıl bir çılgınlık ele geçirdi?”

“Düşman bir koçbaşıyla kapıdaydı. Saldırıyı yöneten Jaime olsaydı buna yiğitlik derdin.”

“Jaime, mücadele sırasında miğferini çıkartacak kadar aptalca davranmazdı. Seni kesen adamı öldürdüğüne inanıyorum?”

“Ah, o sefil kesinlikle ölü.” Gerçi Sör Mandon’ı, zırhının ağırlığıyla boğulmak üzere nehre iten Podrick Payne’di. “Ölü bir düşman, sonsuz bir mutluluk,” dedi Tyrion neşeyle. Ama onun gerçek düşmanı Sör Mandon değildi. Adamın, Tyrion’ın ölmesini istemek için hiç sebebi yoktu. O yalnızca bir maşaydı ve maşayı kimin tuttuğunu biliyorum. Cersei, Sör Mandon’a mücadeleden sağ çıkmamamı ayarlamasını söyledi. Ama Lord Tywin böyle bir suçlamayı kanıt olmadan kabul etmezdi. “Neden burada, şehirdesin baba?” diye sordu Tyrion. “Uzaklarda Lord Stannis’le ya da Robb Stark’la ya da başka biriyle savaşıyor olman gerekmez mi?” Ve ne kadar çabuk gidersen o kadar iyi.

“Lord Redwyne donanmasını getirene kadar Ejderha Kayası’na saldıracak gemilerden yoksunuz. Bunun bir önemi yok. Stannis Baratheon’ın güneşi Karasu’da battı. Stark’a gelince, delikanlı hâlâ batıda ama Helman Tallhart ve Robett Glover komutasındaki kuzey kuvvetinin büyük bir bölümü Gölgeli Vadi’ye doğru ilerliyor. Onları karşılaması için Lord Tarly’yi gönderdim, Sör Gregor da ilerleyişlerini kesmek için Kral Yolu’na çıktı. Tallhart ve Glover, Stark kuvvetinin dörtte üçüyle birlikte adamlarımın arasında sıkışacaklar.”

“Gölgeli Vadi?” Gölgeli Vadi’de böylesine büyük bir risk alacak hiçbir şey yoktu. Genç Kurt sonunda hata mı yapmıştı?

“Senin kendini yormam gerektirecek bir mesele değil. Yüzün ölü gibi solgun ve sargılarından kan sızıyor. Ne istiyorsan söyle ve yatağına dön.”

“İstediğim...” Boğazı kuruyup sıkıştı. Ne istiyordu? Bana verebileceğinden fazlasını baba. “Pod, Serçeparmak’ın Harrenhal Lordu ilan edildiğini söyledi.”

“Roose Bolton kaleyi Robb Stark adına tuttuğu sürece boş bir unvan ama Lord Baelish bu onurla ilgili çok istekliydi. Tyrell evliliği meselesinde bize iyi hizmetlerde bulundu. Bir Lannister borcunu mutlaka öder.”

Tyrell evliliği aslında Tyrion’ın fikriydi ama şimdi bundan bahsetmek çiğlik olacaktı. “Bu unvan düşündüğün kadar boş olmayabilir,” diye uyardı babasını. “Serçeparmak iyi bir sebebi olmadan hiçbir şey yapmaz. Ama olan olmuş. Borçları ödemek konusunda bir şeyler söyledin sanırım?”

“Ve sen de kendi ödülünü istiyorsun, öyle mi? Pekâlâ. Benden dilediğin nedir? Araziler, kale, bir rütbe?”

“Biraz minnetarlık iyi bir başlangıç olurdu.”

Lord Tywin gözlerini kırpmadan oğluna baktı. “Oyuncular ve maymunlar alkış ister. Aerys de istemişti. Sen aldığın emirleri yerine getirdin ve elinden gelenin en iyisini yaptığına eminim. Oynadığın rolü kimse inkâr etmiyor.”

“Oynadığım rol?” Tyrion’ın burun deliklerinden geri kalanlardan alev çıkıyor olmalıydı. “Kahrolası şehrini kurtardım gibi geliyor bana.”

“İnsanların çoğu, Lord Stannis’in üstüne yapılan ve mücadelenin seyrini değiştiren atağın bana ait olduğunu düşünüyormuş gibi görünüyor. Lord Tyrell, Rowan, Redwyne ve Tarly de kahramanca dövüştüler ve duyduğum kadarıyla Baratheon donanmasını yok eden çılgınateşin hazırlanması için alev kehanetçilerine emir veren kişi ablan Cersei’ydi.”

“Benim o sırada bütün yaptığım burun kıllarımı tıraş ettirmekti, öyle mi?” Tyrion sesindeki acılığı bastıramamıştı.

“Kudretli zincir zekice bir darbeydi ve zaferimiz için elzemdi. Duymak istediğin şey bu mu? Dorne ittifakı için de sana teşekkür borçlu olduğumuz söylendi bana. Prenses Myrcella’nın sağ salim Güneş Mızrağı’na vardığını duymak seni memnun edecektir. Sör Aerys, prensesin Prens Arianne’den çok hoşlandığını ve Prens Trystane’i büyülediğini yazmış. Martell Hanedanı’na bir rehine vermiş olmaktan hiç hoşlanmıyorum ama yapılacak başka bir şey de yoktu sanırım.”

“Biz de kendi rehinemize sahip olacağız,” dedi Tyrion. “Pazarlığa bir konsey koltuğu da dâhildi. Prens Doran bunu talep etmek için geldiğinde bir ordu getirmezse kendini bizim kontrolümüze bırakmış olacak.”

“Keşke Martell’in talep etmeye geldiği tek şey konseyde bir koltuk olsaydı,” dedi Lord Tywin. “Ona intikam sözü de verdin.”

“Ona adalet sözü verdim.”

“Adını ne koyarsan koy. Sonunda kan var.”

“Sıkıntısını çektiğimiz bir madde değil şüphesiz. Mücadele sırasında kan göllerinin içinde debelendim.” Tyrion, lafı uzatıp meselenin özüne inmemek için bir sebep göremedi. “Yoksa Gregor Clegane’i ondan ayrı kalmaya katlanamayacak kadar çok sevmeye mi başladın?”

“Sör Gregor’un kendine göre faydaları var, kardeşinin de olduğu gibi. Her lord zaman zaman bir canavara ihtiyaç duyar... Sör Bronn’a ve şu senin dağ adamlarına bakılacak olursa sen de bu dersi öğrenmiş gibi görünüyorsun.”

Tyrion, Timett’in yanık gözünü, baltalı Shagga’yı ve kurutulmuş kulaklardan yaptığı kolyeyi takan Chella’yı düşündü. Ve Bronn’u. En çok Bronn’u. “Orman canavarlarla dolu,” diye hatırlattı babasına. “Ara sokaklar da öyle.”

“Doğru. Belki diğer köpekler de avlanır. Bunu düşünmeliyim. Eğer başka bir şey yoksa...”

“Önemli mektupların var, evet.” Tyrion dengesizce bacaklarının üstüne kalktı, başı aniden dönünce gözlerini bir an için kapadı ve kapıya doğru titrek bir adım attı. Sonradan bir kez daha düşünmesi gerektiğini fark edecekti ve sonra üç kez daha, ama düşünmek yerine arkasına döndü. “Bana ne istediğimi sormuştun. Sana ne istediğimi söyleyeceğim. Kanunlarla benim olanı istiyorum. Casterly Kayası’nı istiyorum.”

Lord Tywin’in ağzı gerildi. “Ağabeyinin doğumla kazandığı hakkını mı?”

“Kral Muhafızları şövalyelerinin evlenmesi, baba olması, mülk edinmesi yasaklanmıştır, bunu sen de benim kadar biliyorsun. Jaime, o beyaz pelerini giydiği anda Casterly Kayası’ndaki hakkından vazgeçti ama sen bunu bir kez olsun kabul etmedin. Artık zamanı geldi. Bütün diyarın önünde ayağa kalkmanı, benim senin oğlun ve kanuni vârisin olduğumu ilan etmeni istiyorum.”

Lord Tywin’in altın lekeli açık yeşil gözleri vardı ve o gözler acımasız olduğu kadar parlaktı. “Casterly Kayası,” dedi duygusuz, soğuk, ölümcül bir tonla. Ve sonra, “Asla.”

Kelime, babayla oğul arasında asılı kaldı; büyük, keskin, zehirli.

Soruyu sormadan önce cevabı biliyordum, diye düşündü Tyrion. Jaime, Kral Muhafızları’na katılalı on sekiz yıl oldu ve ben bu konuyu bir kez bile açmadım. Bilmeliydim. Hep bilmeliydim. Sorduğuna pişman olacağını bile bile, “Neden?” diye sormaya zorladı kendini.

“Bunu sen mi soruyorsun? Dünyaya gelirken annesini öldüren sen? Sen; kıskançlık, şehvet ve şeytanlık dolusun. Hastalıklı, itaatsiz ve hilekâr bir yaratıksın. İnsanların kanunları, sana benim adımı ve renklerimi taşıma hakkı veriyor çünkü senin benden olmadığını kanıtlayamıyorum. Tanrılar bana tevazu öğretmek için, babamın ve ondan önce onun babasının arması olan gururlu aslanı taşıyarak paytak adımlarla etrafta dolaşmanı izlemeye mahkûm ettiler beni. Ama ne tanrılar ne de insanlar Casterly Kayası’nı bir randevuevine çevirmene izin vermemi sağlayabilir.”

“Randevuevi mi?” Şafak sökmüştü; Tyrion bu safranın nereden geldiğini bir anda anlayıverdi. Dişlerini birbirine sürtüp, “Cersei sana Alayaya’yı anlatmış,” dedi.

“Adı bu mu? İtiraf ediyorum ki bütün fahişelerinin adını hatırlayamıyorum. Henüz bir çocukken evlendiğin kimdi?”

Tyrion meydan okurcasına cevap verdi. “Tysha.”

“Peki Yeşil Çatal’daki kamp takipçisi?”

“Neden umursuyorsun?” diye sordu Tyrion, babasının yanında Shae’in adını anmak bile istemiyordu.

“Umursamıyorum. Ölmeleri ya da yaşamaları da umurumda değil.”

“Yaya’yı kamçılatan sendin.” Bir soru değildi bu.

“Ablan torunlarıma karşı savurduğun tehditlerden bahsetti.” Lord Tywin’in sesi buzdan soğuktu. “Yoksa yalan mı söyledi?”

Tyrion inkâr etmeyecekti. “Evet, tehdit ettim. Alayaya’nın güvende olmasını sağlamak için. Karakazanlar kızı kullanmasın diye.”

“Bir fahişenin iffetini korumak için kendi soyunu, kendi akrabalarını tehdit ettin? Öyle mi?”

“Bana, iyi bir tehdidin bir tokattan daha tesirli olduğunu öğreten sendin. Joffrey birkaç yüz kez aklımı çelmedi değil gerçi. İnsanları kamçılamaya o kadar hevesliysen Joffrey’den başla. Ama Tommen... Tommen’ı neden inciteyim. O iyi bir delikanlı ve benim kanımdan.”

“Annen de öyleydi.” Lord Tywin aniden ayağa kalktı. “Yatağına dön Tyrion ve Casterly Kayası üstündeki haklarından bir kez daha bahsetme bana. Ödülünü alacaksın ama bu ödül, hizmetine ve rütbene benim uygun bulduğum bir ödül olacak. Ve sakın hata yapma... Bu, Lannister Hanedanı’nı utandırmana son katlanışımdı. Fahişelerle işin bitti. Yatağında bulduğum bir sonraki fahişeyi asarım.

Davos

Uzun bir zaman yelkenlinin büyümesini izledi, yaşamayı mı yoksa ölmeyi mi istediğine karar vermeye çalışarak.

Ölmek daha kolay olurdu, bunu biliyordu. Bütün yapması gereken, mağarasının içinde kıvrılmak ve geminin geçip gitmesine izin vermekti, ölüm onu bulurdu. Günlerdir, bağırsaklarını kahverengi suya çeviren ve onu huzursuz uykularında titreten bir ateş yanıyordu içinde. Doğan her sabah onu daha güçsüz buluyordu. Fazla uzun sürmeyecek, dedi kendine.

Eğer yüksek ateş onu öldürmezse susuzluk mutlaka öldürecekti. Kayalığın oyuklarında biriken yağmurdan başka tatlı su yoktu burada. Sadece üç gün geçmişti ve (yoksa dört müydü? Kaya parçasının üstünde günleri birbirinden ayırmak zordu) oyuklar kemik kadar kuruydu ve her yanını saran gri yeşil hareli koy suları karşı konulamaz hale gelmişti. Bir kez deniz suyu içmeye başladığında sonu hızla gelecekti, biliyordu, buna rağmen ilk yudumu içmek üzereydi. Onu aniden başlayan bir fırtına kurtardı. O kadar güçsüzdü ki, bütün yapabildiği gözlerini kapatıp ağzını açarak yağmurun altında uzanmak, damlaların çatlak dudaklarına ve şişmiş diline düşmesine izin vermekti. Sonra kendini biraz daha güçlü hissetti; adanın gölcükleri, çatlakları ve gedikleri bir kez daha hayatla doldu.

Fakat bu üç (belki de dört) gün önceydi, yağmur suyunun çoğu gitmişti artık. Bir kısmı buharlaşmıştı, geri kalanını da Davos emmişti. Yarın sabah yine çamurun tadına bakacak, oyukların dibindeki soğuk ve nemli taşları yalayacaktı.

Susuzluk ya da ateş öldürmese açlık öldürecekti onu. Davos’un adası, Karasu Koyu’nun enginliğinden yükselen sivri tepeli çıplak bir külahtı. Dalgalar alçak olduğunda, mücadeleden sonra sürüklendiği taşlı kıyıda birkaç yengeç bulabiliyordu. Bacaklarındaki eti ve gövde kabuklarının altındaki bağırsakları emmek için kayalara vurup parçalamadan önce yengeçler Davos’un parmaklarını acı vererek didikliyordu.

Ama dalgalar öfkeyle çarptığında kıyı ortadan kayboluyordu ve Davos tekrar koya sürüklenmemek için kayanın tepesine doğru sürünüyordu. Sular kabardığında külahın ucu yüzeyin dört buçuk metre kadar üzerinde kalıyordu ama koy rüzgârla çalkalandığında su serpintisi çok daha yükseğe çıkıyordu, bu yüzden kuru kalmanın bir yolu yoktu, Davos’un mağarasının (mağara dediği, bir çıkıntının altındaki kovuktan ibaretti) içinde bile. Kayanın üstünde ciğer otundan başka bir şey büyümüyordu ve deniz kuşları bile bu yerden uzak duruyordu. Zaman zaman külahın tepesine birkaç martı konuyordu. Davos hiç olamazsa birini yakalamaya çalışıyordu ama kuşlar daha o yaklaşamadan hızlıca uçup gidiyordu. Kuşları taşla vurmayı denemişti. Taşları yeterince hızla fırlatamayacak kadar güçsüzdü; attıkları isabet etse bile hayvanlar sadece öfkeyle çığlık atıyor ve havalanıyordu.

Davos’un sığınağından görünen başka kayalıklar da vardı, onunkinden daha yüksek, uzakve taşlı külahlar. En yakındaki kayanın, suyun en az on iki metre üstünde olduğunu tahmin etti Davos ama bu mesafeden emin olmak zordu. Bir martı bulutu hiç durmadan külahın çevresinde dönüyordu ve Davos sık sık oraya gidip martıların yuvasını yağmalamayı düşünüyordu. Ama su soğuk, akıntılar güçlü ve tehlikeliydi. Davos böylesi bir yüzüş için yeteri kadar güçlü olmadığını biliyordu. Yüzmek, deniz suyu içmek gibi, kesinlikle öldürürdü.

Dar Deniz’de sonbahar yağmurlu ve ıslak olurdu, Davos yıllar öncesinden hatırlıyordu bunu. Güneş parıldadığı sürece gündüzler o kadar kötü değildi ama geceler gittikçe soğuyordu. Zaman zaman, bir bora koydan önüne kattığı beyaz köpüklerle birlikte geliyor ve çok geçmeden Davos kemiklerine kadar ıslanıp titriyordu. Ateş ve titreme Davos’u sırayla taciz ediyordu ve son zamanda ısrarcı, acılı bir öksürüğe tutulmuştu.

Bu küçücük mağara Davos’un sahip olduğu tek sığınaktı ve çok yetersizdi. Suların alçaldığı zamanlarda kıyıya kömürleşmiş molozlar ve ağaç dalları vuruyordu ama bir kıvılcım çıkarıp ateş yakmak imkânsızdı. Davos bir keresinde, umutsuzluk içinde iki dal parçasını birbirine sürtmeyi denemişti ama ahşap çürüktü ve onca çaba sonucunda Davos’un kazandığı tek şey ellerindeki su kabarcıkları olmuştu. Giysileri de sırılsıklamdı ve çizmesinin tekini buraya sürüklenmeden önce koyda bir yerde kaybetmişti.

Susuzluk, açlık, korunaksızlık Davos’un refakatçileriydi; günün her saati onunla birliktelerdi ve Davos zaman içinde onları arkadaşlarıymış gibi düşünmeye başlamıştı. Yakında, arkadaşlarından biri ya da diğeri ona acıyacak ve onu bu sonsuz ızdıraptan kurtaracaktı. Belki de, Davos bir gün suyun içine yürüyecek ve göremediği ama kuzeyde bir yerde olduğunu bildiği sahile varmak için kulaç atacaktı. Sahil yüzmek için uzaktı, Davos güçsüzdü ama bunların bir önemi yoktu; her zaman bir denizci olmuştu, denizde ölmek için yaratılmıştı. Suyun altındaki tanrılar beni bekliyorlar, dedi kendine. Onların yanına gitme zamanım geldi de geçiyor bile.

Ama şimdi bir yelkenli vardı, ufuk çizgisindeki bir lekeden ibaretti fakat gittikçe büyüyordu. Hiçbir geminin olmaması gereken bir yerde, bir gemi. Adasının nerede olduğunu az çok biliyordu Davos; Karasu Koyu’nun dibinden yükselen bir dizi deniz tepesinden biriydi. Tepelerin en yükseği suyun otuz metre üzerine çıkıyordu, daha alçak bir düzine tepenin boyu dokuzla on sekiz metre arasında değişiyordu. Denizciler bu tepelere, merling kralının mızrakları, derdi ve su yüzeyine çıkan her bir tepe karşılığında, suyun dibinde tehditkâr bir şekilde gizlenmiş onlarca tepe olduğunu bilirlerdi. Hissiselim sahibi her kaptan gemisini mızrakların epey uzağında tutardı.

Davos, kan çanağına dönmüş gözleriyle kabarık yelkeni izledi ve brandaya dolan rüzgârın sesini duymaya çalıştı. Bu tarafa geliyor. Gemi, yakında yönünü değiştirmezse, Davos’un sefil adasından yükselen sesleri duyabilecek bir mesafeden geçecekti. Bu yaşam anlamına gelebilirdi. Eğer Davos isterse. İstediğinden emin değildi.

Neden yaşamalıyım? diye düşündü, gözyaşları görüşünü bulanıklaştırırken. Söyleyin tanrılar, neden? Oğullarım öldü; Dale ve Allard, Maric ve Matthos, belki Devan bile. Bir baba, bunca genç ve güçlü oğuldan daha uzun nasıl yaşar? Hayata nasıl devam edebilirim? Ben boş bir kabuğum, ölü bir yengeç gibi, içimde hiçbir şey kalmadı. Bunu bilmiyorlar mı?

Işık Tanrısı’nın alevli kalbini dalgalandırarak gemilerini Karasu Nehri’ne yüzdürmüşlerdi. Davos ve Kara Hayat ikinci savaş hattındaydı; Dale’in Hortlak’ının ve Allard’ın Leydi Marya’sının arasında. Davos’un üçüncü oğlu Maric, ilk savaş hattının merkezindeki Hiddet’in kürekçi başıydı, Matthos da babası Davos’un ikinci kaptanıydı. Stannis Baratheon’ın donanması, Kızıl Kale’nin altında çocuk kral Joffrey’nin küçük donanmasıyla mücadeleye girişmişti ve nehir birkaç dakika için yayların tıslamalarıyla, gemi mahmuzlarının gümbürtüleriyle, parçalanan küreklerin ve gemi gövdelerinin çatırtılarıyla çınlamıştı.

Sonra devasa bir canavar kükremişti ve etrafı yeşil alevler sarmıştı: Çılgınateş, alev kehanetçilerinin pisliği, yeşim canavar. Kara Hayat suyun üstünde zıplıyormuş gibi görünürken Matthos geminin güvertesinde, babasının hemen yanındaydı. Davos kendini suyun içinde bulmuştu, akıntı onu döndüre döndüre sürüklerken o çırpınıp durmuştu. Nehrin yukarısında, alevler on beş metre yukarı tırmanıp gökyüzünü yırtıyordu. Davos, Kara Hayat’ın, Hiddet’in ve bir düzine geminin alevler içinde kaldığını, yanan adamların boğulmak pahasına sulara atladığını görmüştü. Hortlak ve Leydi Marya gitmişti; bir çılgınateş duvağının ardında batmış, parçalanmış ya da kaybolmuşlardı ve onları aramak için vakit yoktu; Davos neredeyse nehrin ağzındaydı ve Lannisterlar burada devasa bir zincir germişti. Kıyı boyunca, yanan gemilerden ve çılgınateşten başka hiçbir şey yoktu. Manzara, Davos’un kalbini bir an için durdurmuştu. Davos sesleri hâlâ hatırlıyordu; alevlerin çıtırtısı, buharın tıslaması, ölen adamların çığlıkları ve akıntı onu cehenneme doğru sürüklerken yüzüne vuran o korkunç sıcaklığın darbesi.

Davos’un yapması gereken tek şey, hiçbir şey yapmadan durmaktı. Birkaç dakika daha ve oğullarıyla birlikte olacaktı, koyun dibindeki serin ve yeşil bataklıkta dinlenecekti, balıklar yüzünü kemirecekti.

Ama durmak yerine derin bir nefes alıp suya dalmıştı Davos, kendini nehrin dibine doğru itmişti. Tek umudu; zinciri, yanan gemileri, suyun üstünde yüzen çılgınateşi geçip, bütün bunların ötesindeki koyun güvenli sularına ulaşmaktı. Davos her zaman güçlü bir yüzücü olmuştu ve o gün, Kara Hayat’ı kaybederken giden miğfer dışında hiç çelik giymemişti. Yeşil pisliğin arasından suya daldığında aşağıda debelenen diğer adamları görmüştü; zırhlarının ve göğüs kalkanlarının ağırlığıyla aşağı çekiliyorlardı. Davos yüzerek onları geçti, kalan bütün kuvvetiyle bacaklarını çırpıyordu, kendini akıntıya bırakmıştı, gözleri suyla dolmuştu. Daha derine indi, daha derine ve daha derine. Soluğunu tutmak her kulaçta biraz daha güçleşiyordu. Ağzından baloncuklar çıkarken nehrin dibini gördüğünü hatırlıyordu, yumuşak ve loş. Bir şey bacaklarına dokunmuştu... bir ağaç dalı, bir balık ya da ölü bir adam; ne olduğunu söyleyemezdi.

Artık nefes alması gerekiyordu ama korkuyordu. Zinciri geçmiş miydi, koya çıkmış mıydı? Bir geminin altına geldiyse boğulurdu ve yüzeye çıktığında çılgınateş tabakalarının ortasında kalırsa aldığı ilk nefes ciğerlerini küle çevirirdi. Yukarı bakmak için suyun içinde dönmüştü ama yeşil bir karanlıktan başka bir şey görememişti ve sonraki dönüşünde aşağıyla yukarıyı ayırt edemez hale gelmişti. İçi dehşetle dolmuştu. Elleri çırpınarak nehrin dibini yoklamış, gözlerini körleştiren bir çamur bulutu yükseltmişti. Göğsü her geçen an biraz daha sıkışıyordu. Suyu tırmaladı, tekmeledi, kendini itiyordu, dönüyordu, ciğerleri hava için çığlık atıyordu, tekmeledi, tekmeledi, nehrin çamurunda kaybolmuştu artık, tekmeledi, tekmeledi, gücü bitene dek tekmeledi. Çığlık atmak için açtığında ağzı tuzlu suyla doldu. Davos Seaworth boğulduğunu biliyordu.

Daha sonra gözlerini açtığında güneş tepedeydi ve Davos çıplak bir kaya külahının altındaki taşlı kıyıda yatıyordu. Koy boştu ve Davos’un yanında kırık bir gemi direği, yanık bir yelkenli ve şişmiş bir ceset vardı. Direk, yelkenli ve ölü adam bir sonraki dalgayla kayboldu, Davos, merling kralının mızraklarının ortasındaki kayasında tek başına kaldı.

Kaçakçı olarak geçirdiği uzun yıllar, Kral Toprakları’nın çevresindeki suları Davos için sahip olduğu bütün evlerden daha tanıdık bir yer haline getirmişti. Bu sığınağın, haritadaki küçücük bir lekeden ibaret olduğunu biliyordu. Dürüst denizciler dümenlerini buradan uzağa kırardı, buraya doğru değil... ama Davos kaçakçılık günlerinde, gözlerden uzak olmak için bir ya da iki kez geçmişti buradan. Cesedimi bulduklarında, tabii bulurlarsa, belki de bu kayaya benim adımı verirler, diye düşündü. Soğan Kayası, derler adına, benim mezar taşım ve mirasım olur. Daha fazlasını hak etmiyordu Davos. Baba, çocuklarını korur, diye öğretirdi rahipler ama Davos oğullarını ateşin ortasına götürmüştü. Devan, sahip olmak için dua ettikleri erkek evladı asla veremeyecekti karısına. Ve Allard; Eski Şehir’deki kızı ve Kral Toprakları’ndaki kızı ve Braavos’taki kızı, hepsi kısa zaman sonra ağlıyor olacaktı. Matthos, hayalini kurduğu gibi kendi gemisinin kaptanı olamayacaktı asla. Maric şövalyelik unvanını asla alamayacaktı.

Hepsi ölmüşken ben nasıl yaşarım? Pek çok cesur şövalye ve kudretli lord öldü, benden daha iyi ve soylu adamlardı. Kovuğunun içine kıvrıl Davos. Kıvrıl ve küçül, gemi geçip gitsin ve bir daha seni kimse rahatsız etmesin. Başını taş yastığına koyup uyu, bırak martılar gözlerini gagalarken yengeçler etini yesin. Sen onların etini yeterince yedin, onlara borçlusun. Saklan, sessiz ol ve öl.

Yelkenli iyice yaklaşmıştı. Birkaç dakika daha ve gemi geçip gidecekti, Davos huzur içinde ölebilirdi.

Davos elini boğazına götürdü, sürekli boynunda taşıdığı küçük deri keseyi aradı. Kesenin içinde, Davos’un kral tarafından kısaltılmış dört parmağının kemikleri vardı; kral o parmakları Davos’u şövalye ilan ettiği gün kesmişti. Şansım. Kısaltılmış parmaklarıyla göğsünü yokladı, hiçbir şey bulamadı. Kese parmak kemikleriyle birlikte gitmişti. Stannis, Davos’un o kemikleri neden sakladığını hiçbir zaman anlamamıştı. “Bana kralın adaletini hatırlatmaları için,” diye fısıldadı Davos çatlak dudaklarının arasından. Ama şimdi gitmişlerdi. Ateş, oğullarımı aldığı gibi şansımı da aldı. Davos’un rüyalarında nehir hâlâ yanıyordu ve canavarlar alevli kamçılarıyla suyun üzerinde dans ederken adamlar kamçı darbelerinin altında yanıp kararıyordu. “Anne, merhamet göster,” diye dua etti Davos. “Beni kurtar şefkatli Anne, hepimizi kurtar. Şansım gitti, oğullarım da öyle.” Şimdi özgürce ağlıyordu Davas, tuzlu gözyaşları yanaklarından aşağı akıyordu. “Ateş her şeyi aldı... ateş...”

Belki kayaya vuran rüzgârdı sadece, belki de kıyıdaki denizin sesiydi ama Davas Seaworth bir an için Anne’nin cevap verdiğini duydu. “Ateşi siz çağırdınız,” diye fısıldadı Anne, üzgün ve yumuşak sesi bir deniz kabuğunun içindeki dalgaların fısıltısı kadar hafifti. “Bizi siz yaktınız... bizi yaktınız... yaktınızzzz.”

“O kadın yaptı!” diye ağladı Davos. “Anne, bizden vazgeçme. Sizi yakan o kadındı, kırmızı kadın, Melisandre!” Davos kadını görebiliyordu; kalp şeklindeki yüzü, kırmızı gözleri, bakırımsı uzun saçları, yürüdükçe alevler gibi dalgalanan, ipek ve satenden bir girdaba benzeyen kırmızı elbisesi. Kırmızı kadın doğudaki Asshai’den Ejderha Kayası’na gelmiş, Selyse ve kraliçenin adamlarını kendi yabancı tanrısı için ele geçirmişti, sonra da kralı, bizzat Stannis Baratheon’ı. Işık Tanrısı, Gölgelerin ve Alevlerin İlahı R’hllor’un alevli kalbini sancağına koyacak kadar ileri gitmişti kral. Melisandre’nin zorlamasıyla Yedi’yi Ejderha Kayası’ndaki septten çıkarmış ve kale kapısının önünde yakmıştı, daha sonra Fırtına Burnu’nun tanrı korusunu ateşe vermişti, hatta yürek ağacını bile yakmıştı; ağırbaşlı yüzüyle kocaman, beyaz büvet ağacını.

“O kadının işiydi,” dedi Davos tekrar, daha zayıf bir sesle. Onun işiydi ve senin işindi Soğan Şövalyesi. Onu gecenin karanlığında, gölge çocuğunu doğurabilsin diye Fırtına Burnu’na götüren sendin. Sen suçsuz değilsin, hayır. O kadının sancağının altında yürüdün ve o sancağı geminin direğinde dalgalandırdın. Ejderha Kayası’nda Yedi’nin yakılışını izledin ve hiçbir şey yapmadın. O kadın; Baba’nın adaletini, Anne’nin merhametini, Yaşlı Hatun’un bilgeliğini ateşe verdi. Demirci ve Yabancı, Bakire ve Savaşçı; o kadın, zalim tanrısının zaferi için hepsini yaktı ve sen öylece durup dilini tuttun. Kırmızı kadın Üstat Cressen’i öldürdüğünde bile, o zaman bile bir şey yapmadın.

Yelkenli yüz metre kadar uzaktaydı ve koy boyunca hızlıca ilerliyordu. Birkaç dakika içinde Davos’u geçecek ve giderek küçülecekti.

Sör Davos Seaworth kayaya tırmanmaya başladı.

Titrek elleriyle kendini yukarı çekti, başı yüksek ateşten dönüyordu. Sakat parmakları ıslak taşlarda iki kez kaydı ve Davos neredeyse düşüyordu ama bir şekilde tüneğine tutunmayı başardı. Düşerse ölürdü ve Davos yaşamak zorundaydı. En azından bir süre daha. Yapmak zorunda olduğu bir şey vardı.

Kayanın tepesi güvenle ayakta duramayacağı kadar dardı, Davos çok güçsüzdü, çöktü ve etsiz kollarını salladı. “Gemi,” diye bağırdı rüzgâra. “Gemi, buradayım, burada!” Kayanın tepesinden gemiyi daha açıkça görebiliyordu; şeritli gövdeyi, pruvadaki bronz büstü, dalgalanan yelkeni. Gövdede bir isim yazılmıştı ama Davos okumayı hiç öğrenememişti. “Gemi,” diye seslendi tekrar, “bana yardım edin, YARDIM EDİN!”

Geminin üst güvertesindeki bir denizci Davos’u görüp diğer adamlara gösterdi. Davos, küpeştede birikip kendisine şaşkınlıkla bakan denizcileri izledi. Kısa bir süre sonra kadırganın yelkeni indi, kürekleri çıktı ve gemi Davos’un sığınağına doğru döndü. Kadırga kayaya yaklaşamayacak kadar büyüktü fakat otuz metre mesafede denize bir sandal indirdi. Davos taşlara yapışıp sandalın ona doğru gelişini seyretti. Dört adam kürek çekiyordu, beşincisi sandalın başında oturuyordu. “Sen,” diye seslendi beşinci adam, Davos’un adasından sadece birkaç metre uzaktayken. “Sen, kayanın tepesindeki. Kimsin?”

Kendini aşmış bir kaçakçı, diye düşündü Davos. Kralını çok sevmiş ve tanrılarını unutmuş bir aptal. Boğazı çok kuruydu ve konuşmayı unutmuştu. Kelimeler diline tuhaf, kulağına yabancı geliyordu. “Ben mücadeledeydim... kaptandım... şövalye... şövalyeydim.”

“Evet, sör,” dedi adam, “ve hangi krala hizmet ediyordunuz?”

Kadırganın Joffrey’ye ait olabileceğini fark etti Davos aniden. Şimdi yanlış bir isim söylerse onu kaderine terk ederlerdi. Ama hayır, geminin gövdesi şeritliydi. Lysli bir gemiydi bu, Salladhor Saan’a aitti. Bu gemiyi buraya Anne göndermişti. Merhametli Anne, Davos’a bir görev vermişti. Stannis yaşıyor, Davos biliyordu artık. Hâlâ bir kralım var. Ve oğullarım, benim başka oğullarım da var ve sadık, sevgi dolu bir karım. Nasıl unutabilmişti? Anne gerçekten merhametliydi.

“Stannis,” diye bağırdı Davos, Lysliye. “Ben Kral Stannis’e hizmet ediyorum.”

“Tamam,” dedi sandaldaki adam. “Biz de öyle.”

Sansa

Davet yeterince masum görünüyordu ama Sansa mesajı ne zaman okusa midesi düğümleniyordu. Yakında kraliçe olacak. Güzel, zengin ve herkes onu seviyor. Neden bir hainin kızıyla birlikte yemek yemek istesin ki? Merak yüzünden olabileceğini düşündü Sansa; Margaery Tyrell, yerine geçtiği rakibeyi tartmak istiyordu belki de. Benden rahatsız mı oluyor acaba? Ona karşı husumet beslediğimi mi düşünüyor?

Sansa, Margaery Tyrell ve maiyetinin Yüksek Aegon Tepesi’ni tırmanarak gelişini kalenin duvarlarından izlemişti. Joffrey müstakbel karısını Kral Kapısı’nda karşılamış, mutlulukla şehre buyur etmişti. Joffrey ve Margaery, tezahürat yapan kalabalığın arasında yan yana at sürmüşlerdi. Joff, altın yaldızlı zırhının içinde parlıyordu ve Tyrell kızı, omuzlarından sonbahar çiçekleri sarkan yeşil pelerinin içinde fevkalade görünüyordu. Margaery on altı yaşındaydı. Kahverengi saçları ve kahverengi gözleri vardı. İnce ve güzeldi. Margaery önlerinden geçerken insanlar onun adını bağırıyor, kızın duasını almak için çocuklarını yukarı kaldırıyor ve atının ayaklarının altına çiçekler atıyorlardı. Annesi ve büyükannesi kızın hemen arkasından geliyordu; iki yanına, her biri altın yaldızla kaplı yüzlerce sarmaşık gül oyulmuş yüksek bir arabanın içinde yolculuk ediyorlardı. Şehir ahalisi onları da alkışlıyordu.

Aynı insanlar beni atımdan aşağı çekmişti ve Tazı yetişmeseydi beni öldüreceklerdi. Sansa, sıradan insanların ondan nefret etmesini gerektirecek hiçbir şey yapmamıştı, tıpkı Margaery Tyrell’in bu sevgiyi kazanmak için bir şey yapmamış olması gibi... Onu benim de sevmemi mi istiyor? Sansa, Margaery’nin kendi el yazısıyla yazılmış gibi görünen davetiyeyi inceledi. Benim rızamı mı istiyor? Joffrey’nin bu yemekten haberdar olup olmadığını merak ediyordu. Belki de bu davet Joffrey’nin işiydi. Bu düşünce Sansa’yı korkuttu. Eğer davetin arkasında Joffrey varsa, Sansa’yı yeni kızının önünde utandırmak için zalim bir oyun planlanlamış olabilirdi. Kral Muhafızı’na, Sansa’yı herkesin gözü önünde bir kez daha soymasını mı emredecekti? Bunu son yaptığında onu dayısı Tyrion durdurmuştu ama İblis şimdi kurtaramazdı Sansa’yı.

Beni Florian’ımdan başka kimse kurtaramaz. Sör Dontos, Sansa’nın kaçmasına yardım edeceğine söz vermişti fakat Joffrey’nin düğün gecesine kadar değil. Planlar özenle yapılmıştı, şövalyeden dönme sadık soytarı Sansa’yı bu konuda temin etmişti, düğüne kadar sabretmekten ve günleri saymaktan başka yapılacak bir şey yoktu.

Ve yerimi alan kızla yemek yemekten başka.

Belki de Margaery Tyrell’e haksızlık ediyordu. Belki de bu davet basit bir iyilikten, bir nezaket gösterisinden başka bir şey değildi. Sadece bir akşam yemeği olabilir. Ama burası Kızıl Kale’ydi, burası Kral Toprakları’ydı, Bu İsimle Anılan İlk Kral Joffrey’nin sarayıydı burası ve Sansa Stark’ın burada öğrendiği tek şey varsa, güvensizlikti.

Buna rağmen daveti kabul etmek zorundaydı. Artık hiçbir şeydi Sansa; bir vatan haininin gözden düşmüş kızı ve isyancı bir lordun yüz karası kardeşi. Joffrey’nin müstakbel kraliçesine hayır diyemezdi.

Keşke Tazı burada olsaydı. Mücadele gecesi, Sandor Clegane onu şehirden çıkarmak için odasına gelmişti ama Sansa adamı reddetmişti. Bazen, geceleri uyanık halde yatağına uzanıyor ve akıllıca davranıp davranmadığını merak ediyordu. Tazı’nın lekelenmiş beyaz pelerinini sedir ağacından yapılmış sandığının içine, yazlık ipeklilerinin altına gizlemişti. Pelerini neden sakladığını bilmiyordu. Tazı’nın bir korkağa dönüştüğünün söylendiğini duymuştu Sansa; mücadelenin en zorlu anında öyle sarhoş olmuştu ki onun adamlarına İblis liderlik etmek zorunda kalmıştı. Ama Sansa anlıyordu. Tazı’nın yanık yüzünün sırrını biliyordu. O sadece ateşten korkuyordu. O gece, çılgınateş nehri bile tutuşturmuş ve gökyüzünü yeşil alevlerle doldurmuştu. Sansa kalenin içinde olmasına rağmen korkmuştu. Dışarısı... hayal bile edemiyordu.

Sansa iç geçirerek kalem ve mürekkep çıkardı. Margaery Tyrell’e, davetini kabul ettiğini bildiren zarif bir not yazdı.

Kararlaştırılmış akşam geldiğinde, Kral Muhafızları’ndan biri Sansa’yı almaya geldi. Tazı’dan farklı bir adam... bir çiçekle bir köpek kadar farklı. Kapı eşiğinde duran Sör Loras Tyrell’in görüntüsü Sansa’nın kalbini hızlandırdı. Sör Loras, babasının ordusunun öncü kuvvetine liderlik ederek Kral Toprakları’na döndüğünden beri Sansa ona ilk kez bu kadar yakındı. Bir an için ne söyleyeceğini bilemedi. “Sör Loras,” demeyi başardı nihayet, “siz... çok hoş görünüyorsunuz.”

Sör Loras şaşkın bir şekilde gülümsedi. “Leydim çok nazik. Ve bunun yanı sıra güzel. Kardeşim hevesle sizi bekliyor.”

“Bu akşam yemeğini iple çektim.”

“Margaery ve leydi büyükannem de öyle.” Şövalye, Sansa’nın kolunu tuttu ve onu merdivenlere doğru götürdü.

“Büyükanneniz?” Sör Loras koluna dokunurken, Sansa aynı anda yürümekte, konuşmakta ve düşünmekte zorlanıyordu. İpeğin üstünden şövalyenin elinin sıcaklığını hissedebiliyordu.

“Leydi Olenna. O da yemekte olacak.”

“Ah,” dedi Sansa. Onunla konuşuyorum ve bana dokunuyor, kolumu tutuyor ve bana dokunuyor. “Diken Kraliçesi diye anılıyor, öyle değil mi?”

“Öyle.” Sör Loras güldü. Şövalye konuşmaya devam ederken, gördüğüm en sıcak gülüş, diye düşündü Sansa. “Ama onun huzurunda bu ismi kullanmasanız iyi olur, aksi takdirde iğnelenebilirsiniz.”

Sansa kızardı. Herhangi bir budala bile hiçbir kadının “Diken Kraliçesi” diye anılmaktan mutluluk duymayacağını bilirdi. Belki de Cersei Lannister’ın söylediği kadar aptalım gerçekten. Umutsuzluk içinde, şövalyeye söyleyecek zekice ve cazip bir şeyler düşünmeye çalıştı ama aklı onu terk etmişti. Ona ne kadar güzel göründüğünü söylemek üzereydi ki bunu halihazırda söylediğini hatırladı.

Delikanlı gerçekten güzeldi. Sansa’nın onunla ilk karşılaştığı zamankinden daha uzun görünüyordu ama hâlâ ince ve zarifti. Sansa, böyle harikulade gözleri olan başka bir çocuk görmemişti daha önce. Çocuk değil gerçi, yetişkin bir erkek, Kral Muhafızları’ndan bir şövalye. Loras Tyrell’in, beyazlar içinde, Tyrell Hanedanı’nın yeşilleri ve altınları içinde olduğundan bile güzel göründüğünü düşündü Sansa. Şimdi şövalyenin üstündeki tek renk, pelerininin yakasını kopçalayan broştu; yumuşak sarı altından oyulmuş ve narin yeşim taşı yapraklarının içine yuvalanmış Yüksek Bahçe gülü.

Sör Balon Swann geçmeleri için Maegor’ın kapısını tuttu. O da beyazlara bürünmüştü ama beyazlar Sör Loras’ta durduğu gibi durmuyordu onda. Kazıklı hendeğin karşısında, iki düzine adam kılıç ve kalkanlarla talim yapıyordu. Kale çok kalabalık olduğundan dış avlu, çadırlarını kurmaları için konuklara tahsis edilmişti. Talim yapmak için küçük iç avlular kalmıştı sadece. Redwyne ikizlerinden biri Sör Tallad tarafından geri itiliyordu, gözler kalkanındaydı. Uzunkılıcını her kaldırışında oflayıp puflayan tıknaz Sör Kennos, Osney Karakazan karşısında durumunu koruyormuş gibi görünüyordu ama Osney’nin ağabeyi Sör Osfyrd, kurbağa suratlı yaver Morros Slynt’i vahşice cezalandırıyordu. Kılıçlar körleştirilmiş de olsa, yarın sabah Slynt’in vücudunda pek çok morluk olacaktı. Talim yapanları izlemek bile Sansa’yı titretiyordu. Daha son mücadelede ölenleri gömmeyi bitiremediler ve şimdiden bir sonrakine hazırlanıyorlar.

Avlunun kenarında, kalkanına bir çift altın gül işlenmiş yalnız bir şövalye üç rakiple birden dövüşüyordu. Loras ve Sansa ona bakarken adamlardan birini kafasından yakalayıp bilinçsiz bir halde yere devirdi. “Ağabeyiniz mi?” diye sordu Sansa.

“Evet leydim,” dedi Sör Loras. “Garlan ekseriyetle üç adama karşı talim yapar, hatta bazen dört. Bir mücadelede çok ender olarak teke tek dövüşüldüğünü söyler, bu yüzden hazırlıklı olmak ister.”

“Çok cesur olmalı.”

“Büyük bir şövalyedir,” diye karşılık verdi Sör Loras. “Doğrusu benden daha iyi bir kılıçtır ama ben daha iyi bir mızrağım.”

“Hatırlıyorum,” dedi Sansa. “Kusursuz bir binicisiniz sör.”

“Leydim bunu söylemekle nezaket gösteriyor. Beni ne zaman ata binerken gördü?”

“El turnuvasında, hatırlamıyor musunuz? Bir süvari atı sürüyordunuz ve kalkanınızda yüzlerce çeşit çiçek vardı. Bana bir gül vermiştiniz. Kırmızı bir gül. O gün beyaz gülleri başka kızlara atmıştınız.” Bu konudan bahsetmek Sansa’nın kızarmasına sebep olmuştu. “Hiçbir zaferin, güzelliğimin yarısı etmeyeceğini söylemiştiniz.”

Sör Loras mütevazı bir şekilde gülümsedi. “Gözleri olan her adamın görebileceği basit bir gerçekten bahsetmiştim.”

Hatırlamıyor, diye fark etti Sansa şaşkınlıkla. Sadece nezaket gösteriyor. Ne beni hatırlıyor ne de gülü. Hiçbirini hatırlamıyor. O gülün bir anlamı olduğundan çok emindi Sansa, her şey anlamına geldiğinden. Kırmızı bir gül, beyaz değil. “Sör Robar Royce’u atsız bırakmanızdan sonraydı,” dedi umutsuzca.

Şövalye elini Sansa’nın kolundan çekti. “Robar’ı Fırtına Burnu’nda öldürdüm leydim.” Böbürlenmiyordu; sesi üzgündü.

Robar. Ve Kral Renly’nin Gökkuşağı Muhafızları’ndan bir şövalye daha, evet. Sansa, kadınların kuyu başında bundan bahsettiğini duymuştu ama bir an için unutmuştu. “Lord Renly’nin öldürüldüğü zamandı değil mi? Zavallı kardeşiniz için nasıl da korkunç bir şey.”

“Margaery için mi?” Loras’ın sesi gergindi. “Şüphesiz. Ama o Acı Köprü’deydi. Görmedi.”

“Görmese de, duyduğunda...”

Sör Loras kılıcının kabzasını hafifçe okşadı. Kılıcın sapı beyaz deriyle kaplanmıştı, kabza topuzu kaymaktaşından yapılmıştı. “Renly öldü. Robar da öyle. Onlardan bahsetmek neye yarar?”

Şövalyenin sesindeki keskinlik Sansa’yı şaşırttı. “Ben... lordum... Ben sizi gücendirmek istememiştim.”

“Zaten gücendiremezsiniz Leydi Sansa,” diye karşılık verdi Sör Loras ama sesindeki bütün sıcaklık uçup gitmişti. Sansa’nın kolunu da tekrar tutmadı.

Derin bir sessizlik içinde sarmal merdivenleri çıktılar.

Ah, neden Sör Robar’dan bahsettim? diye düşündü Sansa. Her şeyi mahvettim. Artık bana kızgın. Durumu telafi etmek için söyleyecek bir şeyler düşünmeye çalıştı ama aklına gelen bütün kelimeler yavan ve zayıftı. Sessiz ol, yoksa her şeyi daha beter edeceksin, dedi kendine.

Lord Mace Tyrell ve maiyeti, kraliyet septinin arkasındaki taş çatılı iç kaleye yerleştirilmişti. Kral Kutsanmış Baelor, kız kardeşlerini görüp şehevi arzulara kapılmamak için onları buraya hapsetmişti ve kaleye o zamandan beri Bakire Zindanı deniyordu. Kalenin yüksek ve oymalı kapılarının önünde, yaldızlı miğferler ve kenarlarına altın rengi saten dikilmiş yeşil pelerinler giyen iki muhafız duruyordu. Göğüslerine Yüksek Bahçe’nin altın gülü işlenmişti. Geniş omuzlu, ince belli, olağanüstü kaslı adamların ikisi de iki metrelikti. Sansa, yüzlerini görebilecek kadar yaklaştığında onları birbirinden ayırt edemedi. Aynı güçlü çeneye, aynı koyu mavi gözlere, aynı kızıl bıyıklara sahiplerdi. Sör Loras’a, “Kimler?” diye sordu Sansa, az önceki utandırılmışlığı bir an için unutuldu.

“Büyükannemin şahsi muhafızları,” dedi Sör Loras. “Anneleri onlara Erryk ve Arryk adlarını vermiş ama büyükannem ikisini birbirinden ayırt edemediği için onlara Sağ ve Sol diyor.”

Sağ ve Sol, kapıları açtılar. Margaery Tyrell kısa merdivenlerin başında bizzat belirdi ve konuğunu karşılamak için basamakları indi. “Leydi Sansa,” dedi, “geldiğiniz için çok memnunum. Lütfen buyurun.”

Sansa, müstakbel kraliçesinin önünde diz çöktü. “Bana büyük bir onur bahşettiniz Majesteleri.”

“Bana Margaery diyemez misiniz? Lütfen kalkın. Loras, Leydi Sansa’nın ayağa kalkmasına yardım et. Size Sansa diyebilir miyim?”

“Nasıl isterseniz.” Sör Loras, Sansa’nın kalkmasına yardım etti.

Margaery ağabeyini kardeşçe öperek gönderdi ve Sansa’nın elini tuttu. “Gel, büyükannem bekliyor ve leydilerin en sabırlısı olduğu söylenemez.”

Şöminede ateş çıtırdıyordu, yere hoş kokulu kabarık halılar serilmişti. Uzun ahşap masada bir düzine kadın oturuyordu.

Sansa sadece Lord Tyrell’in uzun boylu ve vakur karısı Leydi Alerie’yi tanıyordu. Kadının gümüşi saç örgüsüne mücevherli halkalar takılmıştı. Diğer takdimleri Margaery yaptı. Üç Tyrell kuzeni vardı; Megga, Alla ve Elinor, üçü de Sansa’ya yakın yaşlardaydı. Etine dolgun Leydi Janna, Lord Tyrell’in kardeşiydi ve yeşil elmalı Fossowayler’den biriyle evliydi; çıtı pıtı, parlak gözlü Leydi Leonette de Fossowayler’dendi ve Sör Garlan’ın karısıydı. Rahibe Nysterica’nın çiçek bozuğu çirkin bir yüzü vardı ama neşeli bir kadınmış gibi görünüyordu. Solgun ve zarif Leydi Graceford bir çocuk taşıyordu ve Leydi Bulwer bir çocuktu, sekiz yaşından büyük olamazdı. Güleç anlamına gelen Merry, Sansa’nın şamatacı ve tombul Meredyth Crane için kullanacağı kısa isimdi ama koyu renkli muhteris gözlere sahip Myr güzeli Leydi Merryweather’ın aynı lakapla çağrılamayacağı şüphesizdi.

Son olarak Margaery, Sansa’yı masanın başında oturan buruşuk tenli, beyaz saçlı, oyuncak bir bebeğe benzeyen kadının önüne götürdü. “Anısıyla huzur bulduğumuz Yüksek Bahçe Lordu merhum Luthor Tyrell’in dul eşi, büyükannem Leydi Olenna’yı takdim etmekten şeref duyarım.”

Yaşlı kadın gül suyu kokuyordu. Nasıl da ufak tefek. Bu kadında diken namına en küçük bir şey yoktu. Yumuşak, lekeli eliyle Sansa’nın bileğini çekerek, “Beni öp çocuğum,” dedi. “Benimle ve aptal tavuk sürümle birlikte yemek yemen büyük incelik.”

Sansa itaatkâr bir tavırla yaşlı kadının yanağını öptü. “Beni davet etmeniz büyük incelikti leydim.”

“Yakından olmasa da büyükbabanı tanırdım, Lord Rickard’ı.”

“Ben doğmadan önce ölmüş.”

“Bunun farkındayım çocuğum. Tully büyükbaban Lord Hoster’ın da ölmek üzere olduğu söyleniyor, sana da söylemişlerdir şüphesiz? Yaşlı bir adam ama benim kadar değil. Sonunda hepimiz için gece çöküyor, bazılarımız için daha erken. Sen bunu pek çok insandan iyi bilirsin zavallı çocuğum. Sen de kederlerden payına düşeni aldın, biliyorum. Kayıpların için çok üzgünüz.”

Sansa, Margaery’ye baktı. “Lord Renly’nin ölümünü duyduğumda çok üzülmüştüm Majesteleri. Yiğit bir adamdı.”

“Çok naziksin,” diye karşılık verdi Margaery.

Leydi Olenna homurdandı. “Yiğit, evet. Ve cazibeli ve çok temiz. Giyinmeyi, gülümsemeyi, banyo yapmayı biliyordu ve her nasılsa bu özelliklerin onu kral yapabileceği fikrine kapılmıştı. Baratheonlar’ın her daim tuhaf fikirleri olmuştur şüphesiz. Bence damarlarındaki Targaryen kanı yüzünden.” Havayı kokladı. “Zamanında beni bir Targaryen’la evlendirmek istemişlerdi ama ben buna engel oldum.”

“Renly cesur ve nazikti büyükanne,” dedi Margaery. “Babam da onu severdi, Loras da öyle.”

“Loras çok genç,” dedi Leydi Olenna kuru bir sesle. “Ve elindeki sopayla adamları atlarından düşürmekte çok başarılı. Ama bu onu akıllı biri yapmaz. Babana gelince, kocaman bir tahta kaşığa sahip köylü bir kadın olarak doğsaydım, babanın o şişko kafasına vura vura içine biraz hissiselim sokabilirdim.”

“Anne,” dedi Leydi Alerie kaşlarını çatarak.

“Sessiz ol Alerie, benimle konuşurken o tonu kullanma ve bana anne deme. Seni doğurmuş olsaydım mutlaka hatırlardım. Ben sadece senin kocanın suçlusuyum, Yüksek Bahçe’nin sersem lordunun.”

“Büyükanne,” dedi Margaery, “sözlerine dikkat et, yoksa Sansa bizim hakkımızda ne düşünür?”

“Başımızda birazcık akıl olduğunu düşünebilir. En azından birimizin başında.” Yaşlı kadın tekrar Sansa’ya döndü. “Bu hainlik, onları uyardım. Robert’ın iki oğlu var ve Renly’nin de bir ağabeyi. Renly şu çirkin demir koltuk üzerinde nasıl hak iddia edebilir? Cık-cık, dedi oğlum, tatlı torununun kraliçe olmasını istemez misin anne? Siz Starklar bir zamanlar kraldınız, Arrynler ve Lannisterlar da öyle, hatta anne tarafından Baratheonlar bile, ama Tyrelller, Ejderha Aegon gelip de gerçek Menzil Kralı’nı Ateş Tarlası’nda kızartana kadar kâhyadan başka bir şey değildiler. Doğruyu söylemek gerekirse, bizim Yüksek Bahçe üstündeki iddiamız bile biraz şaibeli, şu berbat Florentler bununla ilgili mızırdanıp durur. ‘Ne önemi var?’ diyebilirsin, benim oğlum gibi sersemler dışında kimse için bir önemi yok elbette. Torununu bir gün Demir Taht’ta otururken görebileceği fikri, oğlum Mace’i şey gibi şişiriyor... adı neydi onun? Margaery, sen akıllısın, iyi bir kız ol ve yarı deli yaşlı büyükannene, Yaz Adaları’nda yaşayan ve dürtüldüğü zaman kendi cüssesinin on katı kadar şişen tuhaf balığın adını söyle.”

“Onlara şişen balık diyorlar büyükanne.”

“Tabii ki öyle diyorlar. Yaz Adalıların hiç hayal gücü yok. Doğruyu söylemek gerekirse, oğlum arma olarak şişen balığı almalı. Balığın başına bir taç takabilir, tıpkı Baratheonlar’ın geyiklerine taktığı gibi, belki de onu bu mutlu eder. Bana sorarsanız, onun aptallığından hepimiz uzak durmalıydık ama inek bir kere sağıldıktan sonra sütü tekrar memesinden içeri sokmanın bir yolu yok. Lord Şişen Balık o tacı Renly’nin kafasına taktığında hepimiz dizlerimize kadar pisliğe battık, işte şimdi buradayız, başladığımız işi bitirmek için. Buna sen ne diyeceksin Sansa?”

Sansa’nın ağzı açılıp kapandı. Kendini şişen balık gibi hissediyordu. “Tyrelller’in soyu Garth Yeşilel’e kadar uzanır,” dedi, o kadar kısa zaman içinde bulabildiği en iyi cevap buydu.

Diken Kraliçesi güldü. “Florentler, Rowanlar, Oakheartlar ve güneydeki soylu ailelerin yarısından çoğu gibi. Rivayete göre Garth, tohumlarını bereketli topraklara saçmayı severdi. Ellerinin yeşil olmasına şaşmamak gerekir.”

“Sansa,” diyerek araya girdi Leydi Alerie, “çok acıkmış olmalısın. Birlikte bir parça yaban domuzu ve biraz limonlu kek yiyelim mı?”

“Limonlu keki çok severim,” diye itiraf etti Sansa.

“Bize de öyle söylenmişti,” dedi susturulmaya hiç niyeti olmayan Leydi Olenna. “Varys denen yaratık bu bilgi için müteşekkir olmamız gerektiğini düşünüyor gibiydi. Doğruyu söylemek gerekirse, bir hadımın ne işe yaradığını asla anlayamadım. İşe yarar parçaları kesilmiş erkekler gibi görünüyorlar bana. Alerie, yemeği getirmelerini söyleyecek misin yoksa açlıktan ölmemi mi bekliyorsun? Buraya, yanıma otur Sansa, şu gördüklerinden çok daha az sıkıcıyım ben. Umarım soytarılardan hoşlanıyorsundur.”

Sansa eteklerini düzeltip oturdu. “Bence... soytarılar, leydim? Siz... renkli kıyafetler giyen soytarılardan mı bahsediyorsunuz?”

“Bu durumda tüyler takanlardan. Kimden bahsettiğimi düşünmüştün Sansa? Oğlumdan mı? Yoksa bu latif leydilerden mi? Hayır, yüzün kızarmasın, şu saçlarınla birlikte nar gibi görünmene sebep oluyor. Doğruyu söylemek gerekirse bütün erkekler soytarıdır ama renkli kıyafetler giyenler taç takanlardan daha komik görünür. Margaery, çocuğum, Yağtoparı’nı çağır, bakalım Leydi Sansa’yı gülümsetebilecek miyiz? Diğerleriniz, oturun, size her şeyi ben söylemek zorunda mıyım? Sansa, torunuma bir koyun sürüsünün hizmet ettiğini düşünüyor olmalı.”

Yağtoparı yemeklerden önce geldi, sarı yeşil tüylü bir soytarı kıyafeti giymiş, başına horoz ibiği takmıştı. Olağanüstü şişmandı, üç Ay Oğlan kadar büyüktü. Salona parende atarak girdi, masanın üstüne zıpladı ve Sansa’nın önüne devasa bir yumurta koydu. “Kırın leydim,” dedi. Sansa yumurtayı kırdığında içinden onlarca sarı civciv çıktı ve dört bir yana koşuşmaya başladılar. “Yakalayın!” diye bağırdı Yağtoparı. Küçük Leydi Bulwer civcilerden birini yakaladı ve soytarıya verdi; soytarı kafasını geriye attı, civcivi kocaman ağzına tıkıştırdı ve bütün halinde yutmuş gibi göründü. Geğirdiğinde burnundan sarı tüyler çıktı. Leydi Bulwer üzüntüyle ağlamaya başladı ama civciv elbisesinin yeninden sürünerek çıkıp kolunda yürümeye başladığında kızın hıçkırışları bir mutluluk çığlığına dönüştü.

Hizmetçiler pırasa ve mantar çorbasını getirirken Yağtoparı portakallarla hokkabazlık yapmaya başladı, Leydi Olenna öne eğilip dirseklerini masaya koydu. “Oğlumu tanıyor musun Sansa? Yüksek Bahçe’den Lord Şişen Balık?”

“Büyük bir lord,” diye cevapladı Sansa nezaketle.

“Büyük bir sersem,” dedi Diken Kraliçesi. “Babası da sersemdi. Kocam, merhum Lord Luthor. Ah, onu sevdim, sakın yanlış anlama. Müşfik bir adamdı ve yatak odasında beceriksiz değildi ama bunlara rağmen çok sersemdi. Kuş avı sırasında bir uçurumdan aşağı düşmeyi başardı. O sırada gökyüzüne baktığını ve atının onu nereye götürdüğüne dikkat etmediğini söylüyorlar.”

“Şimdi benim sersem oğlum da aynı şeyi yapıyor, ama o bir at yerine bir aslan sürüyor. Bir aslanın sırtına binmek kolaydır ama inmesi zordur, onu uyardım ama o sadece kıkırdadı. Eğer bir oğlun olursa Sansa, onu sık sık döv ki seni dinlemeyi öğrensin. Benim yalnızca bir oğlum oldu ve onu neredeyse hiç dövmedim; Yağtoparı’nı beni dinlediğinden fazla dinliyor şimdi. Bir aslan, evcil bir kedi değildir dedim ona ve o bana ‘cık-cık’ yaptı. Bana sorarsan bu diyarda çok fazla cık-cık yapılıyor. Bütün bu krallar kılıçlarını bir kenara bırakıp annelerini dinleseler çok daha iyi işler yaparlar.”

Sansa ağzının yine açık olduğunu fark etti. Leydi Alerie ve diğer kadınlar Yağtoparı’nın portakallarla yaptığı gösteriye gülerken Sansa ağzını bir kaşık çorbayla doldurdu.

“Bana şu kral çocuğuyla ilgili gerçekleri söylemeni istiyorum,” dedi Leydi Olenna aniden. “Joffrey denen çocuk.”

Sansa’nın parmakları kaşığın sapında kıvrıldı. Gerçek? Söyleyemem. Lütfen sormayın. Söyleyemem. “Ben... Ben... Ben...”

“Evet, sen. Senden daha iyi kim bilebilir? Hakkını teslim edeyim, delikanlı bir kral gibi görünüyor. Biraz kibirli gibi ama bu Lannister kanından geliyor olmalı. Bununla birlikte, bazı rahatsız edici hikâyeler duyduk. Doğrulukları var mı? Bu delikanlı sana kötü mü davrandı?”

Sansa gergin bir şekilde etrafa bakındı. Yağtoparı bütün bir portakalı ağzına soktu, çiğneyip yuttu, yanaklarına vurdu ve portakalın çekirdeklerini burnundan çıkardı. Kadınlar kıkırdayıp güldüler. Hizmetçiler gelip gidiyordu, Bakire Zindanı’nda çatal kaşık sesleri yankılanıyordu. Civcivlerden biri tekrar masaya çıktı ve Leydi Graceford’un çorbasına girdi. Sansa ve Leydi Olenna’yla kimse ilgilenmiyordu ama Sansa yine de korkuyordu. Leydi Olenna’nın sabrı tükenmek üzereydi. “Neden gözlerini açmış Yağtoparı’na bakıyorsun? Bir soru sordum, bir cevap bekliyorum. Dilini Lannisterlar mı çaldı çocuk?”

Sör Dontos, sadece tanrı korusunda özgürce konuşması için uyarmıştı Sansa’yı. “Joff... Kral Joffrey, o... Majesteleri çok nazik ve yakışıklıdır... ve bir aslan kadar cesurdur.”

“Evet, bütün Lannisterlar aslandır ve Tyreller’in osuruğu gül kokar,” dedi yaşlı kadın. “Ama ne kadar nazik? Ne kadar zeki? İyi bir kalbi ve halim bir eli var mı? Bir kral olabilecek kadar mert mi? Margaery’yi el üstünde tutacak ve ona şefkatli davranacak mı? Onun onurunu kendi onuru gibi koruyacak mı?”

“Evet,” diye yalan söyledi Sansa. “Joffrey çok... çok yakışıklıdır.”

“Bunu söylemiştin. Bazıları, senin Yağtoparı kadar büyük bir aptal olduğunu söylüyor ve ben onlara inanmaya başlıyorum. Yakışıklı? Margaery’ye güzelliğin ne değeri olduğunu öğretmiş olmayı umuyorum. Bir soytarının osuruğundan değersizdir. Parlakalev Aerion da yakışıklıydı ama buna rağmen bir canavardı. Soru şu: Joffrey ne?” Kadın, masanın yanında geçen bir hizmetçiyi yakalamak için uzandı. “Pırasadan hoşlandığım söylenemez. Bu çorbayı götür ve bana peynir getir.”

“Peynir, limonlu kekten sonra servis edilecek leydim.”

“Peynir ben ne zaman istersem o zaman servis edilecek ve ben şimdi servis edilmesini istiyorum.” Yaşlı kadın tekrar Sansa’ya döndü. “Korkuyor musun çocuğum? Korkmana gerek yok, burada kadın kadınayız. Bana gerçekleri söyle, sana hiç zarar gelmeyecek.”

“Babam her zaman gerçekleri söylerdi.” Sansa fısıltıyla konuşuyordu, buna rağmen kelimeleri ağzından çıkarmak zordu.

“Lord Eddard, evet, böyle bir şöhreti vardı ama buna rağmen onu hain ilan edip kafasını aldılar.” Yaşlı kadının gözleri Sansa’ya saplandı, bakışları kılıç ucu kadar parlak ve keskindi.

“Joffrey,” dedi Sansa. “Bunu Joffrey yaptı. Merhametli olacağına dair söz vermişti bana ama babamın kafasını kesti. Bunun merhamet olduğunu söyledi. Beni siperlere çıkarıp ona bakmaya zorladı. Kafaya. Ağlamamı istiyordu ama...” Sansa birdenbire durdu ve eliyle ağzını kapadı. Çok fazla konuştum, tanrılar yardım edin, duyacaklar, biri onlara söyleyecek.

“Devam et.” Israr eden Margaery’ydi. Joffrey’nin müstakbel kraliçesi. Kızın ne kadar duyduğunu bilmiyordu Sansa.

“Yapamam.” Ya Joffrey’ye söylerse? Beni mutlaka öldürür ya da beni Sör Ilyn’e verir. “Ben öyle demek istemedim... benim babam bir vatan hainiydi, ağabeyim de hain, ben hain kanı taşıyorum, lütfen başka bir şey söyletmeyin bana.”

“Sakinleş çocuk,” diye emretti Diken Kraliçesi.

“Çok korkuyor büyükanne, baksana.”

Yaşlı kadın Yağtoparı’na seslendi. “Soytarı! Bize bir şarkı söyle. Uzun bir şarkı bulmalıyım. ‘Ayı ve Güzel Bakire’ iyi olur.”

“Olur!” dedi kocaman soytarı. “Gerçekten iyi olur. Amuda kalkıp mı söyleyeyim leydim?”

“Amuda kalkarsan daha iyi mi söyleyeceksin?”

“Hayır.”

“O halde ayaklarının üstünde dur. Şapkanın düşmesini istemeyiz. Hatırladığım kadarıyla saçlarını hiç yıkamıyorsun.”

“Leydim nasıl emrederse.” Yağtoparı tumturaklı bir reverans yaptı, gürültülü şekilde geğirdi, doğruldu, göbeğini saldı ve kükredi. “Bir ayı vardı, bir ayı, bir AYI! Baştan ayağa karaydı ve kıllarla kaplıydı...”

Leydi Olenna öne eğildi. “Ben henüz senden bile küçük bir kızken Kızıl Kale’nin duvarlarının kulakları olduğu iyi bilinirdi. Pekâlâ, biz kızlar rahatça konuşurken o kulaklar şarkı dinleyecek.”

“Ama,” dedi Sansa, “Varys... o duyar, o her zaman...”

“Daha yüksek sesle!” diye bağırdı Diken Kraliçesi, Yağtoparı’na. “Bu yaşlı kulakların nerdeyse sağır olduğunu biliyorsun. Bana fısıldıyor musun seni şişko soytarı? Sana fısıldaman için altın vermiyorum. Şarkı söyle!”

“...AYI!” diye gürledi Yağtoparı, güçlü ve pes sesi kirişlerde yankılandı. “AH, GEL, DEDİLER, SEN DE FESTİVALE GEL. FESTİVAL Mİ? DEDİ AYI, AMA BEN BİR AYIYIM, BAŞTAN AYAĞA KARAYIM VE TÜYLERLE KAPLIYIM!”

Buruşuk, yaşlı leydi gülümsedi. “Yüksek Bahçe’de, çiçeklerin arasında gezinen örümceklerimiz var. Kendi işlerine baktıkları sürece küçük ağlarını örmelerine müsaade ediyoruz ama ayak altında dolaşırlarsa onları eziyoruz.” Elinin tersiyle Sansa’nın sırtına hafifçe vurdu. “Çocuğum, şimdi gerçekler. Kendine Baratheon diyen ama daha çok bir Lannister gibi görünen bu Joffrey ne çeşit bir adamdır?”

“VE BURADAN ORAYA GİDEN YOLDA. BURADAN! ORAYA! BİR KEÇİ, ÜÇ DELİKANLI VE DANS EDEN BİR AYI!”

Sansa, kalbinin sıkıştığını hissetti. Diken Kraliçesi o kadar yakınındaydı ki kadının ekşi nefesinin kokusunu alabiliyordu. Kadının zayıf parmakları Sansa’nın bileğini deliyordu. Diğer yanda Margaery de dinliyordu. Sansa’nın içinden bir ürperti geçti. “Bir canavar,” diye fısıldadı, öyle ürkekti ki kendi sesini zor duyuyordu. “Joffrey bir canavar. Kasabın oğlu hakkında yalan söyledi ve babamı kurdumu öldürmeye zorladı. Onu sinirlendirdiğimde beni Kral Muhafızları’na dövdürdü. O bir şeytan ve bir canavar leydim. Bu gerçek. Kraliçe de öyle.”

Leydi Olenna ve torunu bakıştılar. “Ah,” dedi yaşlı kadın, “çok yazık.”

Tanrılar, diye düşündü Sansa dehşetle. Eğer Margaery onunla evlenmezse Joffrey bu işin suçlusunun ben olduğumu anlar. “Lütfen,” dedi, “lütfen düğünü iptal etmeyin...”

“Korkma çocuğum. Lord Şişen Balık, Margaery’yi kraliçe yapmakta kararlı. Ve bir Tyrell’in verdiği söz Casterly Kayası’ndaki bütün altından daha değerlidir. En azından benim zamanımda öyleydi. Yine de, sana gerçekler için teşekkür ederiz çocuğum.”

“...FESTİVALE DANS EDİP DURDULAR, FESTİVALE KADAR! FESTİVALE KADAR!” Yağtoparı zıplayıp kükrüyor, ayağını yere vuruyordu.

“Sansa, Yüksek Bahçe’yi ziyaret etmek ister misin?” Margaery Tyrell gülümsediğinde ağabeyi Loras’a çok benziyordu. “Bütün sonbahar çiçekleri açtı artık, korular ve çeşmeler var, gölgeli avlular ve mermer sütunlar. Lord babamın sarayında her daim şarkıcılar olur, yanımızdaki Topar’dan daha tatlı şarkıcılar, flütçüler, kemancılar, arpçılar. En iyi atlar Yüksek Bahçe’dedir, Mander boyunca yelken açmak için zevk teknelerimiz de var. Kuş avlamayı bilir misin Sansa?”

“Biraz,” dedi Sansa.

“AH NE TATLI KIZDI, SAF VE GÜZELCE! SAÇLARINDA BAL OLAN BAKİRE!”

“Yüksek Bahçe’yi en az benim kadar seveceksin. Bunu biliyorum.” Margaery, Sansa’nın alnına düşen bir bukle saçı eliyle geri taradı. “Bir kez gördüğünde oradan ayrılmak istemeyeceksin. Ve belki ayrılmak zorunda da kalmazsın.”

“SAÇLARI! SAÇLARI! SAÇLARINDA BAL OLAN BAKİRE!”

“Sus çocuk,” dedi Diken Kraliçesi sertçe. “Sansa, Yüksek Bahçe’yi ziyaret etmek istediğini söylemedi henüz.”

“Ah, ama isterim,” dedi Sansa. Yüksek Bahçe her zaman hayalini kurduğu yere benziyordu; bir zamanlar Kral Toprakları’nda bulacağına inandığı o büyülü saraya.

“...YAZ RÜZGÂRINDA KOKUYU ALDI. AYI! AYI! BAŞTAN AŞAĞI KARAYDI VE KILLARLA KAPILIYDI!”

“Ama kraliçe,” diye devam etti Sansa, “gitmeme izin vermez...

“Verecek. Yüksek Bahçe olmazsa Lannisterlar’ın Joffrey’yi tahtta tutma umudu da olmaz. Eğer oğlum sersem lord isterse, kraliçenin bu arzuyu yerine getirmekten başka seçeneği kalmaz.”

“Yapar mı?” diye sordu Sansa, “ister mi?”

Leydi Olenna kaşlarını çattı. “Ona bir seçenek vermeye gerek görmüyorum. Gerçek niyetimizle ilgili bir fikri olmayacak elbette.”

“YAZ RÜZGÂRINDA KOKUYU ALDI!”

Sansa alnını buruşturdu. “Gerçek niyetimiz nedir leydim?”

“KOKLADI, KÜKREDİ VE KOKUYU ALDI! YAZ RÜZGÂRINDA BAL VARDI!”

“Seni kazasız belasız evlendirmek çocuğum,” dedi yaşlı kadın, Yağtoparı eski şarkıyı söylerken. “Torunumla.”

Sör Loras’la evlenmek... Sansa’nın nefesi kesilmişti. Pırıl pırıl safir zırhının içinde ona bir gül uzatan Sör Loras’ı hatırladı. Beyaz ipekler içinde saf, masum ve güzel görünen Sör Loras’ı. Gülümsediği zaman ağzının kenarında beliren gamzeyi. Gülüşündeki tatlılığı, dokunuşundaki sıcaklığı. Loras’ın gömleğini çıkarıp altındaki pürüzsüz teni okşamanın, ayak parmaklarının ucunda yükselip onu öpmenin, parmaklarını kahverengi gür saçlarının içinden geçirmenin ve onun koyu kahverengi gözlerinde kaybolmanın nasıl olacağını sadece hayal edebilirdi Sansa. Boğazına kadar kızardı.

“AH, BİR BEN, SAF VE GÜZELİM BEN! KILLI BİR AYIYLA ASLA DANS ETMEM. BİR AYI! BİR AYI! KILLI BİR AYIYLA ASLA DANS ETMEM!”

“Bunu ister misin Sansa?” diye sordu Margaery. “Benim hiç kız kardeşim olmadı, sadece ağabeylerim var. Ah, lütfen evet de, lütfen ağabeyimle evlenmeye rızan olduğunu söyle.”

Kelimeler Sansa’nın ağzından yuvarlanarak çıktı. “Evet, rızam var. Bunu her şeyden çok isterim. Sör Loras’la evlenmek, onu sevmek...”

“Loras?” Leydi Olenna sinirlenmiş gibiydi. “Aptal olma çocuk. Bir Kral Muhafızı asla evlenmez. Kışyarı’nda hiçbir şey öğretmediler mi sana? Torunum Willas’tan bahsediyorduk. Senin için biraz yaşlı olabilir ama çok tatlı bir delikanlıdır. Benim sersem oğluma hiç benzemez ve bunun yanı sıra Yüksek Bahçe vârisidir.”

Sansa’nın başının döndüğünü hissetti; kafası bir an için Loras’ın hayalleriyle doluydu ve bir sonraki an bütün hayalleri paramparça olmuştu. Willas? Willas? “Ben,” dedi aptal gibi. Nezaket bir leydinin kalkanıdır. Onları gücendirmemelisin, ağzından çıkanlara dikkat et. “Ben Sör Willas’ı tanımıyorum. Bu zevke nail olamadım leydim. O da... o da kardeşleri gibi büyük bir şövalye mi?”

“...KIZI HAVAYA KALDIRDI! AYI! AYI!”

“Hayır,” dedi Margaery. “O yemin etmedi.”

Leydi Olenna kaşlarını çattı. “Kıza gerçeği söyle. Zavallı delikanlı sakat, gerçek bu.”

“Yaverken yaralandı, ilk turnuvasında,” diye açıkladı Margaery. “Atı devrildi ve bacağını ezdi.”

“Şu yılan Dornelunun suçu, Oberyn Martell’in. Adamın üstadı da suçlu.”

“BEN BİR ŞÖVALYE İSTEDİM SEN BİR AYISIN! BİR AYI! BİR AYI! BAŞTAN AŞAĞI VE KILLA KAPLI!”

“Willas’ın ayağı sakattır ama sağlam bir kalbi vardır,” dedi Margaery. “Ben küçük bir kızken bana kitaplar okurdu ve benim için yıldızların resmini çizerdi. Onu sen de bizim kadar seveceksin Sansa.”

“GÜZEL KIZ AĞLADI, TEKME ATTI AMA SAÇLARINDAKİ BALI YALADI! SAÇLARI! SAÇLARI! SAÇLARINDAKİ BALI YALADI!”

“Onunla ne zaman tanışabilirim?” diye sordu Sansa tereddütle.

“Yakında,” diye söz verdi Margaery. “Joffrey ve ben evlendikten sonra, Yüksek Bahçe’ye gittiğinde. Büyükannem seni götürecek.”

“Götüreceğim,” dedi Yaşlı kadın hafifçe gülümseyip Sansa’nın elini tutarak. “Götüreceğim gerçekten.”

“SONRA KIZ İÇİNİ ÇEKTİ, İNLEDİ, HAVAYI TEKMELEDİ! BENİM AYIM DİYE ŞARKI SÖYLEDİ! BENİM AYIM ÇOK GÜZEL. SONRA BURADAN ORAYA GİTTİLER BİRLİKTE. AYI, AYI VE GÜZEL BAKİRE.” Yağtoparı şarkının son satırında kükredi, havaya zıpladı ve masadaki kadehleri titreten bir darbeyle iki ayağının üstüne indi. Kadınlar alkışlayıp güldüler.

“Bu korkunç şarkının asla bitmeyeceğini düşünmüştüm,” dedi Diken Kraliçesi. “Ama bakın, peynirim de geldi.”

Jon

Dünya kurşuni bir koyuluk içindeydi; çam, yosun ve soğuk kokuyordu. Süvariler dağınık taşların ve cılız ağaçların arasından geçerek aşağıdaki vadinin zeminine mücevherler gibi serpilmiş misafirperver ateşlere doğru ilerlerken, kara topraktan solgun sisler yükseliyordu. Jon Kar’ın sayabileceğinden fazla ateş vardı, yüzlerce, binlerce. Buz beyazı Sütnehri’nin yanından akan, titrek ışıklardan oluşmuş ikinci bir nehir. Jon Kar’ın kılıç eli açılıp kapandı.

Bayırdan sancakları ve borazanları olmadan indiler. Sessizlik sadece nehrin uzak mırıltısıyla, atların ayak sesleriyle ve Çıngıraklı’nın kemik zırhının tıngırtılarıyla bölünüyordu. Aşağıdan adamlar, köpekler, atlar ve beyaz bir ulu kurt geçerken yukarıda bir yerde bir kartal mavi gri muazzam kanatlarıyla havada süzülüyordu.

Bir atın toynağıyla yerinden oynayan bir taş bayırdan aşağı yuvarlandı ve Jon, Hayalet’in beklenmedik sese doğru döndüğünü gördü. Ulu kurt süvarileri gün boyunca uzaktan takip etmişti, alışkanlığı buydu. Ama ay, asker çamların üzerinde yükseldiğinde, parlak kırmızı gözleriyle koşarak yanlarına gelmişti. Çıngıraklı’nın köpekleri Hayalet’i her zamanki gibi hırıltılarla, kükremelerle ve vahşi havlamalarla karşılamıştı ama ulu kurt hiçbirini umursamamıştı. Altı gün önce, yabanıllar gece kampı kurduğunda, tazıların en büyüğü ulu kurda arkadan saldırmıştı fakat Hayalet dönüp atılmış ve tazıyı kanlı baldırlarla kaçmak zorunda bırakmıştı. Köpek sürüsü o günden beri Hayalet’le arasındaki güvenli mesafeyi koruyordu.

Jon Kar’ın küçük atı hafifçe kişnedi ama bir dokunuş ve yumuşak bir söz hayvanı sakinleştirdi. Keşke Jon’un korkuları da böyle kolayca geçebilseydi. Jon tepeden tırnağa Gece Nöbetçileri’nin siyahlarına bürünmüştü ama düşman önde ve arkada at sürüyordu. Yabanıllar. Ve ben onlarla birlikteyim. Ygritte, Qhorin Yarımel’in cübbesini giyiyordu. Lenyl korucunun zırhlı yeleğini almıştı, iri mızrak karısı Ragwyle eldivenlerini ve yaycılardan biri de çizmelerini. Qhorin’in miğferini, Uzunmızrak Ryk dedikleri kısa boylu, çirkin adam kazanmıştı ama miğfer adamın dar kafasına oturmamıştı, bu yüzden onu da Ygritte’e vermişti. Ve Qhorin’in kemikleri Çıngıraklı’nın heybesinde duruyordu, Jon’la birlikte Çığlık Geçidi’ni keşfe çıkan Ebben’in kanlı kafasının yanında. Öldüler. Ben hariç herkes öldü ve ben de ölü sayılırım.

Ygritte, Jon’un hemen arkasında sürüyordu, Uzunmızrak Ryk de önündeydi. Kemik lordu bu ikisini Jon’un muhafızı yapmıştı. Yola çıkarlarken, miğfer niyetine taktığı dev kafatasının çarpık dişlerinin arasından gülümseyerek, “Karga uçacak olursa sizin kemiklerinizi de kaynatırım,” diye uyarmıştı muhafızları.

Ygritte adama çıkışmıştı. “Ona sen göz kulak olmak ister misin? Eğer bizim yapmamızı istiyorsan, bizi rahat bırak.”

Bunlar gerçekten özgür insanlar, diye düşünmüştü Jon. Onlara Çıngıraklı liderlik ediyor olabilirdi ama hiçbiri adama karşılık vermekten çekinmiyordu.

Yabanıl liderin düşmanca bakışları Jon’un üstünde sabitlenmişti. “Bunları kandırmış olabilirsin karga ama Mance’i kandırabileceğini düşünme sakın. Sana bir kez bakacak ve sahte olduğunu anlayacak. Sonra ben, şu senin kurdundan bir cübbe yapacağım, senin o yumuşak göbeğini deşeceğim ve içine bir gelincik koyup tekrar dikeceğim.”

Jon kılıç elini açıp kapatarak eldivenin içindeki yanık parmaklarını esnetmişti ama Uzunmızrak Ryk sadece gülmüştü. “Peki bu karda gelinciği nereden bulacaksın?”

İlk gece, at sırtında geçen uzun bir günden sonra, isimsiz bir dağın tepesindeki sığ çukurda kamp kurmuşlar, kar düşmeye başlarken ateşin yanında toplanmışlardı. Jon, alevlerin üstüne düşen kar tanelerinin eriyişini izlemişti. Giydiği kat kat deriye ve yüne rağmen soğuğun kemiklerine işlediğini hissedebiliyordu. Ygritte yemeğini yedikten sonra Jon’un yanına oturmuştu, ısınmak için başlığını kafasına geçirmiş, ellerini cübbesinin yenine sokmuştu. “Mance, Yarımel’i nasıl hallettiğini duyunca seni hemen kabul edecek,” demişti Jon’a.

“Beni ne olarak kabul edecek?”

Kız küçümser gibi gülmüştü. “Bizden biri olarak. Sur’dan uçan ilk kuş olduğunu mu düşünüyorsun? Kalbinizde hepiniz özgürce uçmak istiyorsunuz.”

“Ve özgür olduğumda, gitmekte de özgür olacak mıyım?”

“Elbette olacaksın,” dedi Ygritte, çarpık dişlerine rağmen sıcak bir gülümsemesi vardı. “Ve biz de seni öldürmek için özgür olacağız. Özgür olmak tehlikelidir ama pek çok insan tadını sever.” Ygritte eldivenli elini Jon’un bacağına, dizinin hemen üstüne koymuştu. “Göreceksin.”

Göreceğim, diye düşünmüştü Jon. Göreceğim, duyacağım, öğreneceğim ve sonra Sur’a dönüp her şeyi anlatacağım. Yabanıllar onu bir yemin bozan sanıyordu ama Jon kalbinde Gece Nöbetçileri’nin adamıydı hâlâ, Qhorin Yarımel’in verdiği son görevi yerine getiriyordu. Ben onu öldürmeden önce.

Bayırın dibinde, dağ eteklerinden akıp Sütnehri’ne karışan küçük bir dereye rastladılar. Taştan ve buzdan ibaretmiş gibi görünüyordu ama donmuş yüzeyinin altında akan suyun sesini duyabiliyorlardı. Çıngıraklı, ince buz tabakasını kırarak kafileyi karşıya geçirdi.

Kafile dereyi geçerken Mance Rayder’ın keşif süvarileri göründü. Jon bir bakışla keşifçilerin ölçüsünü aldı: Kadınlar ve erkeklerden oluşan sekiz süvari, kürk ve kaynatılmış deriler giymişlerdi, birkaçında miğfer ve örgü zırh vardı. Başlarındaki adam hariç hepsi, kargılarla ve ateşte sertleştirilmiş mızraklarla silahlanmışlardı; balıketli sarışın lider, keskinleştirilmiş çelikten yapılmış büyük bir tırpan taşıyordu. Ağlak, adamı görür görmez tanımıştı Jon. Kara kardeşler bu adam hakkında hikâyeler anlatırdı; Çıngıraklı, Köpekbaşlı Harma ve Kargakatili Alfyn gibi meşhur bir akıncıydı.

“Kemik Lordu,” dedi Ağlak onları gördüğünde. Jon’a ve kurduna baktı. “Bu kim?”

“Taraf değiştiren bir karga,” dedi çıngırdayan zırhı yüzünden Kemik Lordu olarak anılmayı tercih eden Çıngıraklı. “Yarımel’in kemikleriyle birlikte onunkileri de alacağımdan korktu.” Keşifçilerin görmesi için ganimet heybesini salladı.

“Qhorin Yarımel’i katletti,” dedi Uzunmızrak Ryk. “O ve kurdu.”

“Orell’i de,” dedi Çıngıraklı.

“Bu delikanlı bir varg ya da ona yakın bir şey,” diye lafa karıştı mızrak karısı Ragwyle. “Kurdu Yarımel’in bacağından bir parça kopardı.”

Ağlak’ın akıntılı kırmızı gözleri tekrar Jon’a döndü. “Öyle mi? Pekâlâ, şimdi iyice bakınca kurdumsu bir görüntüsü var. Onu Mance’e götürün, bakarsınız delikanlıyı tutmaya karar verir.” Adam atını çevirdi ve dörtnala uzaklaştı, süvarileri de aynı hızla peşine düştü.

Sütnehri Vadisi’ni aşıp tek sıra halinde nehir kampının içinden geçerlerken rüzgâr sert ve ıslak esiyordu. Hayalet, Jon’a yakın yürüyordu ama hayvanın kokusu bir haberci gibi önlerinden gidiyordu ve çok zaman geçmeden yabanıl köpekleri hırlayıp havlayarak çevrelerini sardı. Lenyl köpekleri susturmak için bağırdı ama hayvanlar adamı umursamadı. “Senin canavarı pek sevmiyorlar,” dedi Uzunmızrak Ryk, Jon’a.

“Onlar köpek, Hayalet bir kurt,” dedi Jon. “Hayalet’in onların cinsinden olmadığını biliyorlar.” Benim sizin cinsinizden olmadığım gibi. Ama Jon’un düşünmesi gereken bir vazifesi vardı, o son ateşi paylaşırlarken Qhorin Yarımel’in verdiği görev... bir dönek rolü oynamak ve yabanılların Ayazdiş’in çıplak ve soğuk vahşiliğinde aradığı şeyi bulmak. “Bir güç,” demişti Qhorin Yarımel, Yaşlı Ayı’ya ama o gücün ne olduğunu ya da Mance Rayder’ın o gücü bulup bulmadığını öğrenemeden ölmüştü.

Nehir boyunca, at arabalarının ve kızakların arasında yemek ateşleri yakılmıştı. Yabanılların çoğu postlardan, derilerden ve keçeli yünlerden çadırlar kurmuştu. Diğerleri kayaların dibine ilkel barınaklar yapmıştı, bazıları da at arabalarının altında uyuyordu. Jon, yemek ateşinin başında oturan bir adam gördü; adam uzun ahşap mızrakların ucunu sertleştirip onları bir yığının üstüne atıyordu. Başka bir yerde, kaynatılmış deriler giymiş iki genç çomak dövüşü yapıyordu, ateşin üstünden atlayıp birbirlerine saldırıyorlardı, indirdikleri her darbede homurdanıyorlardı. Çember şeklinde oturan bir düzine kadın tüy takarak okları dengeliyordu. Bu oklar kardeşlerim için, diye düşündü Jon. Babamın halkı için; Kışyarı’nın, Derinorman Kalesi’nin, Son Ocak’ın insanları için. Bu oklar kuzey için.

Ama Jon’un gördüğü her şey savaşa ait değildi. Dans eden kadınlar da gördü. Bir bebeğin ağladığını duydu. Kürklere sarınmış, oyun oynamaktan nefes nefese kalmış küçük bir erkek çocuğu koşarak atının önünden geçti. Öküzler nehir kıyısı boyunca gezinip yiyecek ot ararken, koyunlar ve keçiler özgürce dolaşıyordu. Yemek ateşlerinden birinden kızarmış koyun eti kokusu yükseliyordu, başka bir ateşte bir yaban domuzu çevriliyordu.

Çıngıraklı, uzun asker çamlarla çevrili açık bir arazide atından indi. “Burada kamp kuracağız,” dedi Lenyl’e, Ragwyle’e ve diğerlerine. “Atları doyurun, sonra köpekleri, sonra da kendinizi. Ygritte, Uzunmızrak, kargayı Mance’e götürün de görsün. Bağırsaklarını sonra deşeriz.”

Yolun kalanını yürüdüler, daha çok çadırın ve daha çok yemek ateşinin önünden geçtiler, Hayalet peşlerinden geliyordu. Jon bu kadar yabanılı bir arada görmemişti daha önce, gören biri olup olmadığını merak etti. Kamp sonsuza kadar uzuyor, diye düşündü, ama bir kamptan öte yüzlerce kamp ve her biri bir öncekinden daha savunmasız. Fersahlarca yayılan yabanılların müdafaa hatları, çukurları ya da sivri kazıkları yoktu, kampın çevresinde küçük gruplar halinde dolaşan gözcü süvariler vardı sadece. Her grup, kabile ya da köy, diğerlerinin durduğunu gördüğü anda ya da uygun bir alan bulduğunda istediği yerde durup kamp kurmuştu. Özgür insanlar. Kara kardeşler onları böylesi bir dağınıklık içinde yakalarsa, pek çoğu bu özgürlüğün bedelini kanıyla öderdi. Yabanıllar kalabalıktı ama Gece Nöbetçileri disiplinliydi. Babası bir keresinde, on mücadeleden dokuzunda disiplinin sayıyı yendiğini söylemişti Jon’a.

Hangi çadırın krala ait olduğuna dair şüphe yoktu; Jon’un kampta gördüğü en büyük çadırdan üç kat büyüktü ve Jon içeriden yükselen müziği duyabiliyordu. Daha küçük diğer çadırların çoğu gibi, kralın çadırı da büyükbaş hayvanların birbirine dikilmiş postlarından yapılmıştı ama Mance Rayder’ın çadırının postları, kabarık beyaz tüylü kar ayılarına aitti. İlk İnsanlar’ın zamanında Yedi Krallık’ta özgürce dolaşan dev yaban geyiklerinden birinin boynuzları çadırın sivri tepesini taçlandırıyordu.

En azından burada müdafaacılar vardı; çadırın kapısındaki iki nöbetçi, kollarına bağladıkları yuvarlak deri kalkanlarla birlikte uzun mızraklarına yaslanmıştı. Hayalet’i gördüklerinde nöbetçilerden biri mızrağının ucunu indirip, “Canavar burada kalıyor,” dedi.

“Hayalet, kal,” diye komut verdi Jon. Ulu kurt oturdu.

“Uzunmızrak, canavara göz kulak ol.” Çıngıraklı, çadırın kapısını açtı, Ygritte ve Jon’a içeri girmelerini işaret etti.

Çadır sıcak ve dumanlıydı, dört köşeye yerleştirilmiş kovalarda yanan bataklık kömürü havayı kırmızımsı loş bir ışıkla dolduruyordu. Zemin de hayvan postlarıyla kaplanmıştı. Jon, siyahlarının içinde öylece durup, kendine Sur’un Ötesindeki Kral diyen döneğin keyfini beklerken kendini tamamen yalnız hissediyordu. Gözleri dumanlı ve kırmızı karanlığa alışınca altı kişi gördü, hiçbiri onunla ilgilenmiyordu. Koyu tenli genç bir adam ve güzel yüzlü sarışın bir kadın bir içki boynuzundaki şarabı paylaşıyordu. Hamile bir kadın bir maltızın başında tavuk pişiriyordu. Kırmızılı siyahlı eski bir pelerin giymiş gri saçlı bir adam, bir minderin üstünde bağdaş kurarak oturmuş ud çalıp şarkı söylüyordu:

Dornelunun karısı güneş kadar güzeldi,

ilkbahardan sıcaktı öpüşleri.

Ama Dornelunun bıçağı çelikti,

ve çeliğin öpücüğü beterdi.

Jon şarkıyı biliyordu ama şarkıyı burada, Sur’un ötesindeki deri bir çadırın içinde, Dorne’un kızıl dağlarından ve sıcak rüzgârlarından binlerce fersah uzakta duymak tuhaftı.

Çıngıraklı sararmış miğferini çıkardı ve şarkının bitmesini bekledi. Kemiklerden ve deriden yapılmış zırhın içindeki adam ufak tefekti ve bir deve ait kafatasının altındaki suratı sıradandı; yumrulu bir çenesi, ince bir bıyığı, solgun ve sıska yanakları vardı. Gözleri birbirine yakındı, kaşları bitişikti ve koyu renk saçları alnından itibaren seyrelmeye başlamıştı.

Dornelunun karısı yıkanırken şarkı söyledi,

şeftaliler kadar tatlıydı sesi,

Ama Dornelunun bıçağının kendi şarkısı vardı,

ve sülük kadar soğuk, keskin bir ısırığı.

Maltızın yanındaki taburede oturan kısa fakat son derece geniş adam, şişe geçirilmiş tavuğu yiyordu. Sıcak yağlar adamın çenesinden süzülüp kar beyazı sakallarına akıyordu ama adam mutlulukla gülümsüyordu. Kalın kollarına, üstüne tılsımlar oyulmuş geniş altın bantlar takmıştı ve sadece ölü bir korucudan gelmiş olabilecek ağır, siyah bir örgü zırh giymişti. Birkaç adım ötede, bronz pullu deri bir mintan giymiş daha zayıf bir adam bir haritanın üzerine eğilmişti, sırtına asılmış deri kının içinde bir çift elkılıcı vardı. Adam bir mızrak kadar dikti, kasları uzun ve sertti, yüzü tıraşlıydı, kafası keldi, burnu sert ve düz, çukur gözleri yeşildi. Kulakları olsaydı yakışıklı bile sayılabilirdi ama iki kulağını birden kaybetmişti; belki soğuk ısırması yüzünden, belki de bir düşman bıçağı marifetiyle, Jon hangisi olduğunu söyleyemezdi. Kulaklarının eksikliği, adamın kafasını dar ve sivri gösteriyordu.

Hem beyaz sakallı adam hem de kel olan savaşçıydı, Jon bir bakışta anlamıştı bunu. Bu ikisi, Çıngıraklı’dan çok daha tehlikeli. Jon, hangisinin Mance Rayder olduğunu merak etti.

Dilinde kanının tadı etrafında karanlık yerde yatarken adam,

Diz çöktü kardeşleri, bir dua okudular,

ve gülümsedi adam ve güldü ve şarkı söyledi,

“Ah kardeşlerim, Dornelu aldı canımı, günlerim bitti,

Ama bütün adamlar ölür ne önemi var canın,

ve Dornelunun karısının tadına baktım!”

‘Dornelunun Karısı’nın son notaları da kaybolurken, kulaksız kel adam gözlerini haritadan kaldırıp yırtıcı gözleriyle Çıngıraklı’ya, Ygritte’e ve aralarında duran Jon’a baktı. “Bu ne?” dedi. “Bir karga mı?”

“Orell’i deşen kara piç,” dedi Çıngıraklı, “aynı zamanda kahrolası bir varg.”

“Hepsini öldürmeniz gerekiyordu.”

“Bu karga taraf değiştirdi,” diye açıkladı Ygritte. “Qhorin Yarımel’i kendi elleriyle öldürdü.”

“Bu oğlan mı?” Haberler kulaksız adamı kızdırmıştı. “Yarımel benim olmalıydı. Bir adın var mı karga?”

“Jon Kar, Majesteleri.” Ondan diz çökmesinin beklenip beklenmediğini merak etti Jon.

“Majesteleri?” Kulaksız adam beyaz sakallıya döndü. “Bak, benim bir kral olduğumu düşünüyor.”

Sakallı adam öyle şiddetli bir kahkaha attı ki her yana tavuk parçaları saçıldı. Kocaman elinin tersiyle ağzındaki yağı sildi. “Kör bir oğlan olmalı. Kulaksız bir kral duyulmuş şey midir? Olmaz, tacı doğrudan boynuna düşer! Hırrr!” Adam ellerini pantolonuna silerken Jon’a sırıttı. “Gaganı kapat karga. Arkana dön, belki aradığın kişiyi bulursun.”

Jon döndü.

Şarkıcı ayağa kalktı. “Ben Mance Rayder,” dedi udunu kenara bırakırken. “Ve sen de Ned Stark’ın piçisin. Kışyarı’nın Kar’ı.”

Jon afallamış bir halde bir an için sözsüz kaldı, kendini konuşacak kadar toparlayıp, “Siz... siz nasıl bilebilirsiniz?” dedi.

“Bu daha sonranın hikâyesi,” dedi Mance Rayder. “Şarkıyı sevdin mi delikanlı?”

“Yeterince. Daha önce de duymuştum.”

“Ama bütün adamlar ölür, ne önemi var canın,” dedi Sur’un Ötesindeki Kral sessizce, “ve Dornelunun karısının tadına baktım. Söyle bana, Kemik Lordu gerçekleri mi konuşuyor? Eski dostum Yarımel’i öldürdün mü?”

“Öldürdüm.” Ama bu benden çok onun işiydi.

“Gölge Kule bir daha asla o kadar korkutucu görünmeyecek,” dedi kral, sesinde hüzün vardı. “Qhorin düşmanımdı. Ama kardeşimdi bir vakitler. Şimdi... onu öldürdüğün için sana teşekkür mü etmeliyim Jon Kar? Yoksa seni lanetlemeli miyim?” Jon’a alaycı bir gülümseme bahşetti.

Sur’un Ötesindeki Kral bir kral gibi görünmüyordu, bir yabanıla bile benzemiyordu. Orta boylu, ince, sert suratlı bir adamdı, zekâ dolu kahverengi gözleri ve çoğu grileşmiş uzun, kahverengi saçları vardı. Başında bir taç yoktu, kollarında altın yoktu, boğazında mücevherler yoktu, bir parça gümüş pırıltısı bile yoktu. Yün ve deri giymişti, uzun yırtıkları soluk kırmızı ipekle yamalanmış eski püskü siyah pelerini dikkate değer tek kıyafetiydi.

“Düşmanınızı öldürdüğüm için bana teşekkür etmelisiniz,” dedi Jon sonunda. “ve arkadaşınızı öldürdüğüm için lanetlemelisiniz.”

“Hırrr!” diye gürledi beyaz sakallı adam. “Güzel cevap!”

“Katılıyorum.” Mance Rayder bir el işaretiyle Jon’u daha yakınına çağırdı. “Bize katılacaksan bizi tanıman gerekir. Ben olduğumu sandığın adamın adı Styr, Thenn Magnar’ı. Magnar, Eski Dil’de ‘lord’ anlamına gelir.” Mance beyaz sakallı adama dönerken, kulaksız adam buz gibi gözleriyle Jon’a bakıyordu. ‘Vahşi tavuk yiyicimiz, benim sadık Tormund’ım. Ve bu kadın da...”

Tormund ayağa kalktı. “Dur. Styr’i unvanıyla tanıttın, beni de öyle tanıt.”

Mance Rayder güldü. “Nasıl istersen. Jon Kar, önünde duran adam Tormund Devfelaketi’dir, Mübalağacı, Borucu ve Buz Kırıcı. Aynı zamanda Tormund Yıldırımyumruk diye anılır; Ayıların Kocası, Al Kale’nin Şarap Kralı, Tanrılarla Konuşan ve Orduların Babası.”

“İşte şimdi benden bahsediyorsun,” dedi Tormund. “Memnun oldum Jon Kar. Doğrusunu istersen vargları severim ama Starklar’dan hoşlanmam.”

“Maltızın başındaki iyi kadın Dalla’dır,” diye devam etti Mance Rayder. Hamile kadın utangaç bir şekilde gülümsedi. “Ona bir kraliçeye davranacağın gibi davran, benim çocuğumu taşıyor.” Son iki kişiye döndü. “Bu güzellik, Dalla’nın kardeşi Val. Onun yanındaki genç Jarl da Val’in yeni evcil hayvanı.”

“Ben hiçbir adamın evcil hayvanı değilim,” dedi Jarl öfkeyle.

“Ve Val de bir adam değil,” diyerek güldü beyaz sakallı Tormund. “Bunu zaten anlamış olman gerekir delikanlı.”

“İşte bizi tanıdın Jon Kar,” dedi Mance Rayder. “Sur’un Ötesindeki Kral ve maiyeti. Şimdi seni dinlemeliyiz sanırım. Nereden geliyorsun?”

“Kışyarı,” dedi Jon. “Kara Kale üzerinden.”

“Ve seni evindeki ateşlerin bu kadar uzağına, Sütnehri’ne getiren nedir?” Mance Rayder, Jon’un cevabını beklemedi, hemen Çıngıraklı’ya baktı. “Kaç kişilerdi?”

“Beş. Üçü öldü, delikanlı da burada. Diğeri dağlara gitti, atların girmeyeceği yerlere.”

Rayder’ın gözleri tekrar Jon’a döndü. “Sadece beş kişi miydiniz yoksa etrafta sinsice dolaşan başka kardeşlerin de var mı?”

“Dört kişiydik ve Yarımel vardı. Qhorin yirmi sıradan adama bedeldi.”

Bu, Sur’un Ötesindeki Kral’ı gülümsetti. “Bazıları böyle olduğunu düşünürdü. Yine de... Kara Kale’den bir çocuk Gölge Kule’den korucularla birlikte. Bu nasıl oldu?”

Jon’un yalanı hazırdı. “Lord Kumandan tecrübe kazanmam için beni Yarımel’e yolladı, o da beni keşif gezisine dâhil etti.”

Styr ve Magnar bu cevap karşısında kaşlarını çattılar. “Keşif gezisi diyorsun... kargalar neden keşif için Çığlık Geçidi’ne çıksın?”

“Köyler terk edilmişti,” dedi Jon dürüstçe. “Bütün özgür insanlar kaybolmuş gibiydi.”

“Kayboldu, evet,” dedi Mance Rayder. “Ve sadece özgür insanlar değil. Nerede olduğumuzu size kim söyledi Jon Kar?”

Tormund homurdandı. “Craster’dı, değilse ben utangaç bir bakireyim. Sana söylemiştim Mance, o yaratığın boyunu bir baş kısaltmalıydık.”

Kral öfkeli gözlerle yaşlı adama baktı. “Tormund, bir dahaki sefer konuşmadan önce düşünmeye çalış. Craster olduğunu biliyorum. Bana doğru söyleyip söylemeyeceğini anlamak için Jon’a sormuştum.”

“Hırrr.” Tormund tükürdü. “Pekâlâ, içine ettim!” Jon’a sırıttı. “İşte delikanlı, bu yüzden o kral ve ben değilim. Ondan fazla içebilir, daha iyi dövüşebilir, daha iyi şarkı şarkı söyleyebilirim, üstelik benim kabilemin sayısı onunkinin üç katı ama Mance’de zekâ var. Bir karga olarak büyütüldü biliyorsun, kargalar kurnaz olur.”

“Delikanlıyla yalnız konuşacağım Kemik Lordum,” dedi Mance Rayder, Çıngıraklı’ya. “Çıkın, hepiniz.”

“Ne, bende mi?” dedi Tormund.

“Bilhassa sen,” dedi Mance.

“İstenmediğim yerde yemek yemem.” Tormund ayağa kalktı. “Ben ve tavuklar gidiyoruz.” Maltızın üstünden bir tavuk daha aldı, cübbesinin içine dikilmiş ceplerden birine sokuşturdu, “Hırrr,” dedi ve parmaklarını yalayarak çadırdan çıktı. Diğerleri adamı takip etti, Dalla isimli kadın haricinde hepsi.

“İstersen otur,” dedi Mance herkes dışarı çıktığında. “Aç mısın? Tormund bize iki tavuk bıraktı en azından.”

“Yemekten mutluluk duyarım Majesteleri. Ve teşekkür ederim.”

“Majesteleri?” Kral gülümsedi. “Özgür insanların dudaklarından sıkça duyabileceğin bir unvan değil bu. Ben çoğu için Mance’im, bazıları için de Kral Mance. Bir boynuz şarap alır mısın?”

“Memnuniyetle,” dedi Jon.

Dalla, iyice kızarmış tavuğu ikiye bölüp yarısını Mance’e yarısını Jon’a servis ederken kral şarapları bizzat doldurdu. Jon eldivenlerini çıkardı ve kemiklerin üstündeki bütün et parçalarını emerek tavuğu elleriyle yedi.

“Tormund doğru konuştu,” dedi Mance Rayder ekmek somunu ikiye bölerken. “Kargalar kurnaz olur... ama sen, Dalla’nın karnındaki bebekten daha büyük değilken ben bir kargaydım Jon Kar. Yani bana kurnazlık yapmaya kalkışma.”

“Emredersiniz Majeste... Mance.”

Kral güldü. “Majeste Mance! Neden olmasın? Sana bir hikâye sözü vermiştim, seni nasıl tanıdığımla ilgili. Muammayı çözebildin mi?”

Jon başını iki yana salladı. “Çıngıraklı önden haber mi gönderdi?”

“Kanatla mı? Bizim eğitimli kuzgunlarımız yok. Hayır, yüzünü tanıyorum. Daha önce gördüm. İki kere.”

Kralın söyledikleri önce hiçbir şey ifade etmemişti ama Jon sözleri kafasında evirip çevirdi ve şafak söktü. “Nöbet’in kardeşlerinden biriyken...”

“Çok iyi! Evet, bu ilk görüşümdü. Sen henüz küçük bir çocuktun ve ben baştan ayağa siyahlar içindeydim. Lord Kumandan Qorgyle babanı ziyaret etmek için Kışyarı’na giderken ona refakat eden bir düzine süvariden biriydim. Sana ve kardeşin Robb’a rastladığımda avluda yürüyordum. Bir gece önce kar yağmıştı, sen ve kardeşin kapının üstüne kocaman bir kar dağı yığmıştınız ve kapının altından birinin geçmesini bekliyordunuz.”

“Hatırlıyorum,” dedi Jon ürkek bir kahkahayla. Duvardaki yürüme yolunda genç bir kara kardeş, evet... “Kimseye söylemeyeceğinize dair yemin etmiştiniz.”

“Ve yeminimi tuttum. En azından o yeminimi.”

“Kar yığınını Şişman Tom’un üstüne devirmiştik. Babamın en yavaş muhafızıydı.” Daha sonra Şişman Tom onları avlunun çevresinde kovalayıp durmuştu, üçünün yüzü de sonbahar elmaları gibi kızarana kadar. “Ama beni iki kez gördüğünüzü söylediniz. İkincisi ne zamandı?”

“Kral Robert babanı El ilan etmek için Kışyarı’na geldiğinde,” dedi Sur’un Ötesindeki Kral.

Jon’un gözleri hayretle açıldı. “Bu olamaz.”

“Oldu. Baban, kralın geldiğini öğrendiğinde Sur’daki kardeşi Benjen’e haber gönderdi, ziyafete katılabilmesi için. Kara kardeşlerle özgür insanlar arasında senin bildiğinden fazla tecim vardır, çok geçmeden haberler benim kulağıma da geldi. Karşı koyamayacağım kadar güzel bir fırsattı. Amcan beni sima olarak tanımıyordu, o açıdan bir endişem yoktu ve Lord Eddard’ın, yıllar önce karşılaştığı genç bir kargayı hatırlamasının muhtemel olmadığını düşünüyordum. Robert’ı kendi gözlerimle görmek istiyordum, kral krala, amcan Benjen’i de tartmak istiyordum. Benjen o zamanlar Baş Korucu’ydu ve bütün insanlarımın felaketiydi. Ben de en hızlı atımı eyerleyip yola düştüm.”

“Fakat,” diye itiraz eti Jon, “Sur...”

“Sur bir orduyu durdurabilir ama yalnız bir adama engel olamaz. Yanıma bir ut ve bir torba gümüş aldım, Uzun Mezar yakınlarındaki buzulu tırmandım, Yeni Lütuf’un güneyine doğru birkaç fersah yürüdüm ve bir at satın aldım. Neticede, kraliçesinin rahatını bozmamak için hantal bir arabada yolculuk eden Robert’tan çok daha hızlı yol aldım. Kışyarı’nın bir gün güneyinde Robert ve maiyetiyle karşılaştım ve eşlikçilerinin arasına karıştım. Hürsüvariler ve vasıfsız şövalyeler, kralın hizmetine girmek umuduyla her zaman kraliyet kafilelerinin peşine takılırlar, ben udum sayesinde kolay bir kabul kazandım.” Güldü. “Sur’un güneyinde ya da kuzeyinde yazılmış bütün edepsiz şarkıları bilirim. İşte bu kadar. Babanın Robert’la ziyafet sofrasına oturduğu gece, ben de diğer hürsüvarilerle birlikte onun salonunun arka tarafındaki bir sırada oturuyordum, Eski Şehir’den Orland’ın çaldığı arpı ve denizin altındaki ölü krallar için söylediği şarkıyı dinledim. Lord babanın etini ve şarabını paylaştım, Kral Katili’ne ve İblis’e iyice baktım... Lord Eddard’ın çocuklarını ve onların ayaklarının dibinden ayrılmayan yavru kurtları zihnime yazdım.”

“Ozan Bael,” dedi Jon. Ygritte’in Ayazdiş’te anlattığı hikâyeyi ve kızı neredeyse öldüreceği o geceyi hatırlamıştı.

“Keşke olsaydım. Bael’in macerasından ilham aldığımı inkâr etmeyeceğim... ama hatırladığım kadarıyla ben senin kız kardeşlerinden birini çalmadım. Bael kendi şarkılarını yazar ve onları yaşardı. Ben sadece daha iyi adamların yaptığı şarkıları söylerim. Biraz daha şarap?”

“Hayır,” dedi Jon. “Eğer kimliğiniz ortaya çıksaydı ve yakalansaydınız...”

“Baban kafamı keserdi.” Kral omuzlarını silkti. “Aslında, babanın sofrasında yemek yediğim andan itibaren misafir hakkıyla korunuyordum. Misafirperverlik yasaları İlk İnsanlar kadar eskidir ve bir yürek ağacı kadar kutsaldır.” Jon’la arasındaki sofrayı, ekmek parçalarını ve tavuk kemiklerini gösterdi. “Burada misafir sensin ve benim elimden gelecek bir zarara karşı güvendesin... en azından bu gece için. Şimdi bana dürüstçe cevap ver Jon Kar. Sen korku yüzünden pelerininden vazgeçmiş bir ödlek misin yoksa seni çadırıma getiren başka bir sebep mi var?”

Misafir hakkı ya da değil, Jon Kar ince bir buz tabakasının üstünde yürüdüğünün farkındaydı. Tek yanlış adımla buzu kırar ve kalbini durduracak kadar soğuk suyun içine düşerdi. Konuşmadan önce her kelimeni tart, dedi kendine. Cevap vermeden önce zaman kazanmak için büyük bir yudum şarap içti. İçki boynuzunu kenara bıraktığında, “Siz bana pelerininizden neden vazgeçtiğinizi söyleyin ve ben de size benimkinden neden vazgeçtiğimi söyleyeyim,” dedi.

Mance Rayder, Jon’un umduğu gibi gülümsedi. Kral, kendi sesini duymaktan hoşlanan gösterişsiz bir adamdı. “Firarımla ilgili pek çok hikâye duyacaksın, bundan şüphem yok.”

“Bazıları bir taç için olduğunu iddia ediyor. Bazıları da bir kadın için. Diğerleri yabanıl kanı taşıdığınızı söylüyor.”

“Yabanıl kanı İlk İnsanlar’ın kanıdır, Starklar’ın damarında da aynı kan akar. Taca gelince, başımda bir taç görüyor musun?”

“Bir kadın görüyorum,” dedi Jon, Dalla’ya baktı.

Mance, Dalla’nın elini tuttu ve onu yanına çekti. “Leydimin bir suçu yok. Onunla babanın kalesinden dönerken tanıştım. Yarımel yaşlı bir meşeden oyulmuştu ama ben etten yaratılmışım ve kadınların cazibesine düşkünüm... bu durum beni Nöbet’in dörtte üçünden farklı bir adam yapmaz. Hâlâ siyahlar giydiği halde zavallı bir kraldan on kat fazla kadına sahip olan adamlar var. Tekrar dene Jon Kar.”

Jon bir an düşündü. “Yarımel yabanıl müziğine tutkun olduğunuzu söylemişti.”

“Öyleydim. Öyleyim. Bu tahmin hedefe biraz daha yakın, evet. Ama tam isabet değil.” Mance Rayder ayağa kalktı, pelerininin yakasını tutan kopçayı açtı ve pelerini sıraya serdi. “Bunun içindi.”

“Bir pelerin?”

“Gece Nöbetçileri’nin Yeminli Kardeşler’inin siyah yün pelerini,” dedi Sur’un Ötesindeki Kral. “Bir gün keşif sırasında büyük bir yaban geyiği devirdik. Biz hayvanı yüzerken kan kokusu bir gölgekedisini ininden dışarı çekti. Onu uzaklaştırdım ama pelerinimi şeritlere ayırmadan önce değil. Görüyor musun? Şurası, şurası ve şurası?” Kıkırdadı. “Hayvan kolumu ve sırtımı da parçaladı ve ben geyikten beter kanadım. Kardeşlerim, beni Gölge Kule’deki Üstat Mullin’e götüremeden önce öleceğimden korktular, bu yüzden beni bir yabanıl köyüne taşıdılar, şifacılık yapan yaşlı bir bilge kadının orada yaşadığını biliyorduk. Gel gör ki kadın ölmüştü ama kızı benimle ilgilendi. Yaralarımı temizledi, dikti ve tekrar ata binebilecek kadar güçlenene kadar beni yulaf lapası ve iksirlerle besledi. Pelerinimdeki yırtıkları da yamadı; büyükannesinin, Donuk Kıyı’ya vuran bir gökenin enkazından çıkardığı kırmızı Asshai ipeğiyle. O ipek kumaş, kızın sahip olduğu en büyük hazineydi ve bana hediyesiydi.” Mance pelerini tekrar omuzlarına aldı. “Ama Gölge Kule’de bana yeni bir pelerin verdiler, siyah ve siyah, siyah iplikle dikilmiş, siyah pantolonuma, siyah çizmelerime, siyah takımıma, siyah örgü zırhıma uygun. Yeni pelerinimin ne tarazı, ne yırtığı, ne de söküğü vardı... ve en önemlisi, kırmızısı yoktu. Gece Nöbetçileri’nin adamları siyah giyinir diye hatırlattı Sör Denys Mallister sertçe, sanki unutmuşum gibi. Eski pelerinimin yakılacak hale geldiğini söyledi bana.”

“Ertesi sabah ayrıldım... bir öpücüğün suç olmadığı ve bir adamın istediği pelerini giyebileceği bir yere gitmek için.” Kopçayı kapadı ve tekrar oturdu. “Ya sen Jon Kar?”

Jon bir yudum daha şarap içti. Bu adamın inanabileceği tek hikâye var. “Babamın Kral Robert için ziyafet verdiği gece Kışyarı’nda olduğunuzu söylemiştiniz.”

“Söyledim, çünkü oradaydım.”

“O halde hepimizi gördünüz. Prens Joffrey ve Prens Tommen, Prenses Myrcella, erkek kardeşlerim Robb, Bran ve Rickon, kız kardeşlerim Arya ve Sansa. Bütün gözler onların üstündeyken koridorun ortasından yürüdüklerini ve kralla kraliçenin oturduğu yüksek platformun hemen altındaki masaya oturduklarını gördünüz.”

“Hatırlıyorum.”

“Ve benim nerede oturduğumu da gördün mü Mance?” Jon öne eğildi. “Piçi nereye koyduklarını da gördün mü?”

Mance Rayder uzunca bir an Jon’un yüzüne baktı. “Sana yeni bir pelerin bulsak iyi olacak sanırım,” dedi elini uzatırken.

Daenerys

Durgun mavi suların üzerinden davulların kararlı vuruşları ve küreklerin yumuşak ıslıkları geliyordu. Büyük göke, kadırgaların peşinde kükredi. Gemilerin arasındaki ağır halat iyice gerildi. Balerion’un sönmüş yelkenleri, geminin direklerinden perişan bir halde sarkıyordu. Buna rağmen, bulutsuz mavi gökyüzünde kovalamaca oynayan ejderhalarını üst güverteden izleyen Daenerys Targaryen daha önce hiç olmadığı kadar mutluydu.

Dothraklar denize zehirli su diyordu, atlarının içemediği sulara güvenmiyorlardı. Üç geminin Qarth’tan demir aldığı gün, Dothraklar’ın Pentos’a değil de cehenneme yelken açtığını sanabilirdi insan. Dany’nin genç ve cesur kansüvarileri kocaman olmuş gözleriyle gittikçe küçülen kıyı şeridine bakmıştı, üçü de diğer ikisinin önünde korkaklık göstermemeye kararlıydı. Irri ve Jhiqui umutsuzca küpeşteye tutunmuş, her küçük dalgada denize kusmuşlardı. Dany’nin küçük khalasar’ının diğer insanları güvertenin altında kalmıştı; ürkekçe kişneyen atlarının arkadaşlığını, gemilerin etrafını saran topraksız ve dehşet verici dünyaya tercih etmişlerdi. Yolculuğun altıncı gününde ani bir fırtınayla sarıldıklarında, güvertenin altındaki bölmelerden gelen sesleri duymuştu Dany; Balerion’un her yükselip sallanışında atlar tekme atıp kişniyor, süvariler tiz ve titrek sesleriyle dua ediyorlardı.

Ama Dany’yi hiçbir fırtına korkutamazdı. Daenerys Fırtınadadoğan derlerdi ona; dışarıda Batıdiyar tarihindeki fırtınaların en büyüğü ulurken, soğuk Ejderha Kayası’nda uluyarak gelmişti dünyaya, öyle amansız bir fırtınaydı ki, kale duvarlarındaki gargoyleleri söküp atmış, Dany’nin babasının donanmasını kıymıklara ayırmıştı.

Dar Deniz genelde fırtınalı olurdu ve Dany küçük bir kızken elli kez geçmişti bu suları, bir Özgür Şehir’den diğerine, İşgalci’nin bıçağından yarım adım önde kaçıp durmuştu. Denizi seviyordu. Havadaki keskin tuz kokusunu ve üzerinde masmavi bir gökyüzü kubbesinden başka bir şey olmayan uçsuz bucaksız ufukları seviyordu. Deniz, kendisini küçücük ve aynı zamanda özgür hissettiriyordu Dany’ye. Dalgaları gümüşi mızraklar gibi yararak Balerion’un yanında yüzen yunusları seviyordu ve arada sırada gördüğü uçan balıkları. Denizcileri bile seviyordu Dany, bütün şarkıları ve hikâyeleriyle birlikte. Bir keresinde, Braavos’a yaptıkları bir yolculuk sırasında, fırtınayla şişen muazzam, yeşil bir yelkenle cebelleşen gemi mürettebatını izlemiş ve bir denizci olmanın ne kadar harika olacağını düşünmüştü. Ama bunu Viserys’e söylediğinde, Dany çığlık atana kadar saçlarını burmuştu ağabeyi. “Sen ejderhanın kanısın,” diye bağırmıştı kardeşine. “Bir ejderha, pis kokulu bir balık değil.”

Bu konuda aptallık ediyordu ve daha pek çok konuda, diye düşündü Dany. Daha akıllı ve sabırlı davransaydı, kanunlarla ona ait olan tahtı almak için batıya yelken açan o olurdu. Viserys aptal ve habisti, Dany bunu anlamıştı nihayet ama yine de zaman zaman özlüyordu ağabeyini. Sonunda dönüştüğü zayıf ve zalim adamı değil; Dany’ye Yedi Krallık hakkında hikâyeler anlatan ve tacını aldığında hayatlarının nasıl da güzel olacağından bahseden çocuğu.

Geminin kaptanı Dany’nin yanında belirdi. “Keşke bu Balerion da adını aldığı ejderha gibi havalanabilseydi Majesteleri,” dedi, ağır bir Pentos aksanıyla piç Valyria dilinde konuşmuştu. “O zaman ne kürek çekmek, ne gemileri birbirine bağlamak, ne de rüzgâr için dua etmek zorunda kalırdık.”

“Aynen öyle kaptan,” diye karşılık verdi Dany gülümseyerek, adamı kendi tarafına çekebildiği için memnundu. Kaptan Groleo, tıpkı efendisi Illyrio Mopatis gibi yaşlı bir Pentosluydu, gemisinde üç ejderha taşıyacağını öğrendiğinde bakire bir kız gibi huzursuzlanmıştı. Bir yangına karşı, geminin küpeştelerinde deniz suyuyla dolu elli kova asılıydı. Groleo yolculuğun başında ejderhaların kafese kapatılmasını istemişti ve Dany de adamın korkularını dindirmek için buna razı olmuştu ama daha sonra ejderhaların ızdırabı öyle elle tutulur hale gelmişti ki Dany fikrini değiştirip hayvanların özgür bırakılması için ısrar etmişti.

Şimdi Kaptan Groleo bile bu karardan memnundu. Küçük bir yangın çıkmış ve kolayca söndürülmüştü ama buna karşılık Balerion’da, Saduelon adıyla yüzdüğü zamankinden çok daha az fare vardı. Ve en başta meraklı oldukları kadar korkak olan denizciler “bizim ejderhalar” dedikleri hayvanlarla tuhaf bir şekilde gurur duymaya başlamıştı. Kaptanından aşçı yamağına kadar içlerindeki her adam, üç ejderhanın gökyüzünde süzülüşünü izlemeye bayılıyordu... ama hiçbiri Dany kadar olamazdı.

Onlar benim çocuklarım, dedi Dany kendine. Ve maegi doğru söylediyse, onlar sahip olacağım tek çocuklar.

Viserion’un pulları taze süt yağı rengindeydi; altın renkli boynuzları, kanat kemikleri ve omurgası güneşin altında metal kadar ışıltılı parlıyordu. Rhaegal yaz yeşilinden ve sonbahar bronzundan yaratılmıştı. Gemilerin üzerinde geniş daireler çizerek uçuyorlardı; yükseğe, daha yükseğe. Her biri diğerinden daha yükseğe tırmanmaya çalışıyordu.

Ejderhaların her zaman alttan saldırmayı tercih ettiğini öğrenmişti Dany. İçlerinden biri, diğeriyle güneşin arasına girdiğinde, güneşi engellenen ejderha kanatlarını katlayıp çığlık atarak dalışa geçiyor ve saldırdığı ejderhayla birlikte pullu, yuvarlak bir düğüm halinde düşmeye başlıyordu, o sırada çeneleri açılıp kapanıyor ve kuyrukları birer kamçı gibi savruluyordu. Bunu ilk kez yaptıklarında, Dany onların birbirlerini öldürmeye niyetli olduğundan korkmuştu ama sadece oyun oynuyorlardı. Çok zaman geçmeden denize çarpıp ayrılıyor ve çığlık atıp tıslayarak tekrar havalanıyorlardı. Kanatları havayı döverken bedenlerinden tuzlu su buharı yükseliyordu. Drogon da gökyüzündeydi ama görünmüyordu; millerce önde ya da millerce arkada olabilirdi, avlanıyordu.

Dany’nin Drogon’u her zaman açtı. Aç ve hızla büyüyor. Bir, belki de iki yıl içinde sırtına binip sürülecek kadar olacak. O zaman büyük tuzlu denizi geçmek için gemilere ihtiyaç duymayacağım.

Ama o zaman henüz gelmemişti. Rhaegal ve Viserion birer küçük köpek boyutundaydı, Drogon biraz daha iriydi ve herhangi bir köpek üçünden de ağır gelirdi; kanattan, boyundan ve kuyruktan ibaret ejderhalar göründüklerinden daha hafiflerdi. Daenerys Targaryen eve gitmek için ahşaba, rüzgâra ve branda bezine güvenmek zorundaydı.

Ahşap ve branda bezi şu ana kadar Dany’ye iyi hizmet etmişti ama rüzgâr hain çıkmıştı. Tam altı gün ve altı gece boyunca rüzgârsızlıktan yol alamamışlardı ve şimdi yedinci gün gelmişti, hâlâ yelkenleri dolduracak bir parça esinti yoktu. Şükür ki Yargıç Illyrio’nun gönderdiği gemilerden ikisi, yüzer tane küreği ve güçlü kürekçileri olan ticaret kadırgalarıydı. Büyük göke Balerion farklı tondan çalınan bir şarkıydı; büyük ambarları ve kocaman yelkenleri olan, geniş kirişli ve son derece ağır bir gemiydi ama durgun denizde çaresizdi. Gökeyi Vhagar ve Meraxes’ten uzatılan halatlar çekiyordu ve bu yüzden acı çektirecek kadar ağır yol alıyorlardı. Üç gemi de kalabalıktı ve yükleri ağırdı.

“Drogon’u göremiyorum,” dedi Sör Jorah Mormont üst güvertede Dany’ye katıldığında. “Yine mi kayıp?”

“Kayıp olan bizleriz sör, Drogon bu ıslak sürünüşü benden fazla sevmiyor.” Kardeşlerinden daha cesur olan siyah Drogon, kanatlarını suyun üzerinde deneyen ilk ejderhaydı, bir gemiden diğerine ilk o uçmuştu, bir bulutun içinde ilk o kaybolmuştu... ve ilk öldüren oydu. Bir ateş mızrağıyla vurulduktan kısa zaman sonra su yüzüne çıkan uçan balıklar parçalanıp yutulmuşlardı. “Ne kadar büyük olacak?” diye sordu Dany merakla. “Biliyor musun?”

“Yedi Krallık’ta ejderhalarla ilgili hikâyeler anlatılır, dev deniz canavarlarını denizden çekip alacak kadar büyük olurlarmış.”

Dany güldü. “İzlemesi fevkalade bir manzara olur.”

“Bunlar sadece hikâye Khaleesi,” dedi sürgün şövalye. “Binlerce yıl önce yaşamış yaşlı ve bilge ejderhalardan bahsediyorlar.”

“Pekâlâ, bir ejderha ne kadar yaşar?” Viserion kanatlarını ağır ağır çırpıp gevşek kanatları hafifçe kımıldatarak geminin üstüne doğru süzülürken Dany yukarı baktı.

Sör Jorah omuzlarını silkti. “Bir ejderhanın ömrü bir insanın ömründen kat kat uzundur ya da şarkılar böyle olduğuna inanmamızı sağladı... ama Yedi Krallık’ın en iyi bildiği ejderhalar Targaryen Hanedanı’nın ejderhalarıydı. Savaş için yetiştirilmişlerdi ve savaşta öldüler. Bir ejderhayı katletmek kolay iş değildir ama mümkündür.”

Geminin başını süsleyen büstün yanında duran Yaver Beyazsakal onlara döndü, zayıf eli sert ağaçtan yapılmış uzun bastonunun sapında kıvrılmıştı. “Kara Dehşet Balerion, Arabulucu Jaehaerys’in hükümdarlığı sırasında öldüğünde iki yüz yaşındaydı. Öyle büyüktü ki bir yaban öküzünü bütün halinde yutabilirdi. Bir ejderhanın büyümesi asla durmaz Majesteleri, yiyeceğe ve özgürlüğe sahip olduğu sürece,” dedi. Yaverin adı Arstan’dı fakat Güçlü Belwas adamın ak sakallarından ötürü ona Beyazsakal adını takmıştı, şimdi hemen herkes yaşlı yaveri bu isimle çağırıyordu. Beyazsakal, Sör Jorah’tan uzundu fakat onun kadar kaslı değildi, gözleri soluk maviydi, uzun sakalları kar kadar beyaz ve ipek kadar inceydi.

“Özgürlük mü?” diye sordu Dany merakla. “Ne demek istiyorsun?”

“Atalarınız, ejderhaları için Kral Toprakları’nda muazzam bir kale yükseltmişti. Adı Ejderha Çukuru’dur. Şimdi bir enkaz olmasına rağmen hâlâ Rhaenys Tepesi’nde durur. Kraliyet ejderhaları eski zamanlarda orada yaşardı, muazzam büyüklükte mağaramsı bir yerdi. Demir kapıları o kadar genişti ki, otuz atlı şövalye yan yana dizilmiş halde kapılardan geçebilirdi. Buna rağmen, çukur ejderhalarının hiçbirinin atalarının boyutlarına ulaşamadığı görüldü. Üstatlar bunun sebebinin, çevrelerindeki duvarlar ve başlarının üstündeki büyük kubbe olduğunu söyledi.”

“Eğer duvarlar yüzünden küçük kalıyor olsaydık, köylüler minicik ve krallar dev gibi olurdu,” dedi Sör Jorah. “Kümeslerde doğmuş dev adamlar ve kalelerde yaşayan cüceler gördüm.”

“İnsanlar insandır,” diye karşılık verdi Beyazsakal. “Ejderhalar ejderhadır.”

Sör Jorah küçümser şekilde güldü. “Ne kadar bilgece bir yorum.” Sürgün şövalye, yaşlı adamdan hoşlanmıyordu ve bunu en baştan belli etmişti. “Hem, ejderhalar hakkında ne bilirsin ki sen?”

“Az şey, bu doğru. Ama Kral Aerys’in Demir Taht’ta oturduğu günlerde, bir süre için Kral Toprakları’na hizmet ettim ve taht odasındaki duvarlardan aşağı bakan ejderha kafataslarının altında yürüdüm.”

“Viserys o kafataslarından bahsederdi,” dedi Dany. “İşgalci onları aldı ve gözden uzağa kaldırdı. Çalıntı tahtında otururken ejderhalar tarafından izlenmeye tahammül edemiyordu.” Beyazsakal’ı yanına çağırdı. “Kral babamla tanıştın mı hiç?” Kral İkinci Aerys, kızı doğmadan önce ölmüştü.

“O şerefe nail oldum Majesteleri.”

“İyi ve nazik biri olduğunu düşündünüz mü?”

Beyazsakal duygularını gizlemek için elinden gelenin en iyisini yaptı ama hisleri yüzünden açıkça okunuyordu. “Kral... çoğu kez latifti.”

“Çoğu kez?” Dany gülümsedi. “Ama her zaman değil?”

“Düşmanı olduğunu düşündüğü kişilere karşı epey haşin davranabiliyordu.”

“Akıllı bir adam bir kralı asla düşmanı yapmaz,” dedi Dany. “Ağabeyim Rhaegar’ı da tanır mıydınız?”

“Kimsenin Prens Rhaegar’ı tam anlamıyla tanımadığı söylenirdi. Onu bir turnuvada görme ayrıcalığına sahip oldum ama genelde gümüş telli arpını çalarken duyardım onu.”

Sör Jorah homurdandı. “Bir hasat festivalindeki binlerce insanla birlikte. Az sonra ona yaverlik yaptığını iddia edeceksin.”

“Böyle bir iddiam yok sör. Prens Rhaegar’ın yaveri Myles Mooton’du, ondan sonra da Richard Lonmouth. Şövalyeliklerini kazandıklarında Prens Rhaegar onları bizzat kutsadı ve prensin yakın arkadaşları olarak kaldılar. Genç Lord Connington da prens için azizdi ama en eski dostu Arthur Dayne’di.”

“Sabah Kılıcı!” dedi Dany heyecanla. “Viserys bu harikulade beyaz kılıçtan bahsederdi eskiden. Sör Arthur’un, bütün diyarda ağabeyimize denk tek şövalye olduğunu söylerdi.”

Beyazsakal başını eğdi. “Prens Viserys’in kelimelerini sorgulamak haddim değil.”

“Kral,” diye düzeltti Dany. “Hiç hüküm sürmemesine rağmen o bir kraldı. Viserys, Bu İsimle Anılan Üçüncü Kral. Ama ne demek istedin?” Beyazsakal’ın verdiği cevap Dany’nin beklediği cevap değildi. “Sör Jorah bir keresinde ağabeyim Rhaegar için ejderha demişti. Böyle anılabilmek için eşsiz bir savaşçı olması gerekirdi şüphesiz.”

“Majesteleri,” dedi Beyazsakal, “Ejderha Kayası Prensi kudretli bir savaşçıydı fakat...”

“Devam et,” dedi Dany. “Benimle özgürce konuşabilirsin.”

“Nasıl emrederseniz.” Yaşlı adam ahşap bastonuna yaslandı, alnı kırıştı. “Kudretli bir savaşçı... bunlar güzel sözler Majesteleri, lakin savaşlar güzel sözlerle kazanılmaz.”

“Savaşlar kılıçlarla kazanılır,” dedi Sör Jorah sertçe. “Ve Prens Rhaegar kılıç kullanmayı biliyordu.”

“Biliyordu sör, fakat... yüzlerce turnuva ve arzu ettiğimden çok daha fazla savaş gördüm ben. Bir şövalye ne kadar güçlü, hızlı, yetenekli olursa olsun, onun dengi olacak başkaları mutlaka vardır. Bir adam bir turnuvayı kazanır ama bir sonrakinde hızlıca düşer. Çimlerdeki kaygan bir nokta bir adamın mağlubiyeti anlamına gelebilir ya da bir gün önce akşam yemeğinde ne yediği. Yön değiştiren rüzgâr zafer hediyesi getirebilir.” Yaşlı adam Sör Jorah’a baktı. “Ya da bir leydinin, şövalyenin koluna bağlanmış uğur mendili.”

Mormont’un yüzü karardı. “Söylediklerine dikkat et yaşlı adam.”

Arstan, Sör Jorah’ı Lannis Limanı’nda dövüşürken görmüştü, Dany bunu biliyordu. Mormont o turnuvayı, bir leydinin verdiği uğur mendili koluna bağlıyken kazanmıştı. Leydiyi de kazanmıştı; Hightower Hanedanı’ndan Lynesse, ikinci karısı, soylu ve güzel... ama kadın Sör Jorah’ı mahvetmişti, terk etmişti ve leydinin anısı Sör Jorah için acıydı şimdi. “Nazik ol şövalyem,” dedi Dany elini Jorah’ın koluna koyarak. “Arstan’ın seni gücendirmek istemediğinden eminim.”

“Dediğiniz gibi olsun Khaleesi.” Sör Jorah’ın sesi kin doluydu.

Dany tekrar yavere döndü. “Rhaegar hakkında az şey biliyorum. Sadece Viserys’in anlattığı hikâyeler. Ağabeyimiz öldüğünde Viserys de küçük bir çocuktu. O gerçekte nasıl biriydi?”

Yaşlı adam bir an için düşündü. “Muktedir. Bu her şeyin üstünde. Kararlı, planlı, vazifeşinas, azimli. Onunla ilgili bir hikâye vardır... ama şüphesiz Sör Jorah da biliyordur.”

“Senden dinleyeceğim.”

“Nasıl isterseniz,” dedi Beyazsakal. “Ejderha Kayası Prensi küçük bir çocukken kitaplara haddinden fazla düşkündü. Okumayı öyle küçük yaşta öğrenmişti ki, insanlar Kraliçe Rhaella’nın hamileyken birkaç kitap ve bir mum yutmuş olabileceğini söylerdi. Rhaegar diğer çocukların oynadığı oyunlara hiç ilgi duymuyordu. Üstatlar onun zekâsı karşısında hayrete düşüyordu ama babasının şövalyeleri, Kutsanmış Baelor’un yeniden dünyaya geldiğini söyleyerek onunla alay ediyordu. Ta ki, bir gün Prens Rhaegar parşömenlerin arasında kendisini tamamen değiştirecek bir şey bulana kadar. Bulduğu şeyin ne olduğunu kimse bilmiyor ama çocuk bir sabah, şövalyeler kılıçlarını kuşanırken avluda belirdi. Sör Willem Darry’nin yanına gitti ve, “Bir kılıç ve bir zırh istiyorum. Görünüşe göre bir savaşçı olmam gerekiyor,” dedi.

“Oldu da!” dedi Dany heyecanla.

“Oldu gerçekten.” Beyazsakal reverans yaptı. “Beni bağışlayın Majesteleri. Savaşçılardan bahsetmişken, Güçlü Belwas’ın kalktığını gördüm. Yanına gitmeliyim.”

Dany geminin kıç tarafına baktı. Hadım, geminin ortasındaki ambarlardan yukarı tırmanıyordu, cüssesine göre çevikti. Belwas kısa ve genişti, vücudunda en az doksan beş kilo kas ve yağ vardı, koyu renkli geniş göbeği solgun yara izleriyle doluydu. Sarkan, bol bir pantolon giymişti. Beline sarı ipekten bir kuşak sarmıştı. Üstüne demir düğmeler kakılmış deri yeleği saçma denecek kadar küçüktü. “Güçlü Belwas acıktı!” diye bağırdı herkese, belli birine hitap etmeden. “Güçlü Belwas şimdi karnını doyuracak!” İri adam arkasına dönünce üst güvertedeki Arstan’ı gördü. “Beyazsakal! Güçlü Belwas’a yemek getir!”

“Gidebilirsin,” dedi Dany yavere. Arstan tekrar reverans yaptı ve hizmet ettiği adamın ihtiyaçlarını gidermek için uzaklaştı.

Sör Jorah yaverin gidişini sert ve dürüst yüzündeki hoşnutsuzlukla izledi. Mormont iri ve kuvvetliydi, güçlü bir çenesi, kalın kolları vardı. Yakışıklı bir adam değildi ama Dany’nin tanıdığı en gerçek dosttu. Beyazsakal onları duyamayacak kadar uzaklaştığında, “Bu adamın söylediklerinin fazla ballandırılmış olduğunu anlayacak kadar akıllısınız,” dedi Dany’ye.

“Bir kraliçe herkesi dinlemeli,” diye hatırlattı Dany. “Soyluları ve alt tabakadan insanları, güçlüleri ve zayıfları, asilleri ve rüşvetçileri. Tek ses sana yalan söyleyebilir ama birden çok sesin içinde bulunacak bir gerçek mutlaka vardır.” Bunu bir kitapta okumuştu.

“O halde benim sesimi dinleyin Majesteleri,” dedi sürgün şövalye. “Arstan Beyazsakal denen bu adam size karşı dürüst değil. Bir yaver olamayacak kadar yaşlı ve şu sersem hadımın hizmetinde olamayacak kadar düzgün konuşuyor.”

Bu gerçekten tuhaf, Dany kabul etmek zorundaydı. Güçlü Belwas eski bir köleydi, Meereen’in dövüş çukurlarında büyümüş ve eğitilmişti. Yargıç Illyrio tarafından Dany’ye muhafızlık etmek üzere gönderildiğini iddia ediyordu ve Dany’nin korumaya ihtiyacı olduğu gerçekti. Demir Taht’ta oturan İşgalci, Dany’yi öldürecek adama bir arazi ve lordluk vadetmişti. Halihazırda bir girişimde bulunulmuştu; bir kadeh zehirli şarapla. Dany, Batıdiyar’a yaklaştıkça yeni bir saldırı ihtimali de artıyordu. Qarth’ta, Dany tarafından Toz Sarayı’nda yakılan Ölümsüzler’in intikamını almak isteyen büyücü Pyat Pree, Dany’nin peşine Üzgün Adamlar’dan birini göndermişti. Büyücülerin bir yanlışı asla unutmadığı söylenirdi ve Üzgün Adamlar öldürmek konusunda asla başarısız olmazdı. Dothraklar’ın çoğu da Dany’nin karşısında olacaktı. Khal Drogo’nun ko’ları artık kendi khalasar’larının başındaydı ve hiçbiri, Dany’nin küçük kabilesini gördüğü anda saldırmaktan, insanlarını köle olarak almaktan ve katletmekten, Dany’yi, dosh khaleen’in kurumuş kocakarılarının arasındaki uygun yerini almak üzere Vaes Dothrak’a sürüklemekten çekinmeyecekti. Dany, Xaro Xhoan Daxos’un düşman olmadığını umuyordu ama Qarthlı tacir Dany’nin ejderhalarına göz koymuştu. Ve bir de Gölge’den gelen Quaithe vardı; kırmızı boyalı bir maske takıp gizemli öğütler veren o tuhafkadın. O da bir düşman mıydı yoksa tehlikeli bir dost muydu sadece? Dany bilmiyordu.

Sör Jorah beni zehirciden kurtardı, Arstan Beyazsakal da mantikordan. Belki de beni bir sonraki girimimden Güçlü Belwas kurtaracak. Belwas yeterince iriydi, kolları küçük ağaçlar kadardı ve kıvrımlı büyük arakh’ı o kadar keskindi ki pürüzsüz kahverengi yanaklarında sakallar olsa onunla tıraş olabilirdi. Öte yandan Belwas çocuk gibiydi. Bir muhafız olarak büyük eksikleri var. Şükürler olsun ki Sör Jorah’a ve kansüvarilerime sahibim. Ve ejderhalarıma, bunu asla unutma. Ejderhalar zaman içinde Dany’nin en korkutucu muhafızları olacaktı, tıpkı üç yüz yıl önce Fatih Aegon ve kız kardeşleri için oldukları gibi. Ama şimdi, Dany’ye güvenlikten çok tehlike getiriyorlardı. Bütün dünyada sadece üç canlı ejderha vardı ve onlar da Dany’ye aitti. Ejderhalar birer mucizeydi, dehşet salıyorlardı ve paha biçilmezlerdi.

Dany sonraki kelimelerini düşünürken ensesinde serin bir nefes hissetti ve gümüşi altın saçlarından bir tutam alnına düştü. Branda bezleri çatırdayıp hareket etti, bir anda Balerion’un dört bir yanından çığlıklar yükseldi. “Rüzgâr!” diye bağırdı denizciler. “Rüzgâr çıktı, rüzgâr!”

Büyük gökenin yelkenleri dalgalanıp şişerken ve halatları gerilip altı uzun gün boyunca özledikleri o tatlı şarkıyı söylerken Dany yukarı baktı. Kaptan Groleo emirler yağdırarak aceleyle kıç tarafına gitti. Pentoslular geminin direklerine tırmanıyordu. Güçlü Belwas bile kükreyip dans etti. “Tanrılar merhametli!” dedi Dany. “Görüyor musun Jorah? Bir kez daha yoldayız.”

“Evet,” dedi Jorah, “ama neye gidiyoruz kraliçem?”

Rüzgâr gün boyunca esti, önce doğudan sakin bir şekilde, sonra çılgın boralar halinde. Güneş kırmızı pırıltılarla battı. Batıdiyar’dan hâlâ yarım dünya uzaktayım, diye hatırlattı Dany kendine, ama geçen her saat beni evime biraz daha yaklaştırıyor. Hükmetmek üzere doğduğu toprakları gördüğünde kendini nasıl hissedeceğini hayal etmeye çalıştı. Bugüne kadar gördüğüm en güzel sahil olacak, biliyorum. Aksi mümkün mü?

Ama gecenin ilerleyen vakitlerinde, Balerion karanlığın içinde hızla öne doğru atılırken ve Dany kaptan köşkündeki yatağında bağdaş kurmuş ejderhalarını beslerken –“Denizin üstünde bile,” demişti Groleo son derece nazik bir şekilde, “kraliçeler kaptanlardan önce gelir”– kapı sertçe vuruldu.

Irri, yatağın ayak tarafında yerde uyuyordu (yatak üç kişinin sığamayacağı kadar dardı, bu gece Khaleesi’yle beraber yumuşak kuş tüyü yatakta yatma sırası Jhiqui’deydi) ama sese uyandı ve hemen kalkıp kapıya gitti. Dany yatak örtüsünü çekip kollarının altına sıkıştırdı. Çıplaktı ve gecenin bu saatinde bir ziyaretçi beklemiyordu. Dışarıda, sallanan bir fenerin altında duran Sör Jorah’ı görünce, “Gel,” dedi.

Sürgün şövalye içeri girerken kafasını eğdi. “Majesteleri, uykunuzu böldüğüm için üzgünüm.”

“Uyumuyordum sör. Gel de seyret.” Dany, kucağındaki kâsenin içinden bir parça tuzlu domuz eti aldı ve ejderhaların görebilmesi için yukarı kaldırıp salladı. Üç ejderha da et parçasını aç gözlerle izliyordu. Rhaegal yeşil kanatlarını açıp havayı dalgalandırdı, Dany’nin el hareketlerini takip eden Viserion’un uzun boynu beyaz bir yılan gibi ileri geri hareket ediyordu. “Drogon,” dedi Dany hafifçe, “dracarys.” Ve domuz etini havaya fırlattı.

Drogon, saldırıya geçmiş bir kobradan daha hızlı hareket etti. Ağzından turuncu, kızıl ve siyah alevler çıktı, et parçası daha düşmeye başlamadan kavrulmuştu. Drogon’un keskin siyah dişleri et parçasının üstünde kapanırken Rhaegal’ın kafası öne çıktı, ağabeyinin ödülünü çalmak istiyormuş gibiydi ama Drogon eti yutup bağırdı ve küçük yeşil ejderha öfkeyle tıslamaktan başka bir şey yapamadı.

“Kes şunu Rhaegal,” dedi Dany hayvanın kafasına vururken. “Son parçayı sen yemiştin. Açgözlü ejderhalar istemiyorum.” Sör Jorah’a gülümsedi. “Etleri bir maltızın üstünde kızartmak zorunda değilim artık.”

“Görüyorum. Dracarys?”

Üç ejderha da başlarını kelimenin tınısına çevirdiler, Viserion ağzından altın renkli alevler çıkararak havalanınca Sör Jorah telaşla geriledi. Dany kıkırdadı. “Bu kelimeyi kullanırken dikkatli ol sör, yoksa sakalını alevden geçirirler. Dracarys, Yüksek Valyria Dili’nde ‘ejderha alevi’ demek. Kimsenin yanlışlıkla kullanamayacağı bir komut seçmek istedim.”

Mormont başıyla onayladı. “Majesteleri,” dedi, “sizinle özel olarak birkaç kelime konuşabilir miyiz?”

“Elbette. Irri, bizi biraz yalnız bırak,” dedi Dany. Tek eliyle Jhiqui’nin çıplak omzunu sarsıp kızı uyandırdı. “Sen de tatlım. Sör Jorah benimle konuşmak istiyor.”

“Evet Khaleesi.” Jhiqui esneyerek çırılçıplak halde yataktan indi, koyu renk gür saçları dolaşmıştı. Çabucak giyinip Irri’yle birlikte dışarı çıktı, kapıyı arkalarından kapadılar.

Dany tuzlu domuzdan geri kalanları, oyalanmaları için ejderhalara verdi ve eliyle yatağın üstüne vurdu. “Otur şövalyem ve bana seni neyin rahatsız ettiğini anlat.”

“Üç şey,” dedi Sör Jorah, oturdu. “Güçlü Belwas. Şu Arstan Beyazsakal. Ve onları yollayan Illyrio Mopatis.”

Yine mi? Dany yatak örtüsünü daha yukarı çekti ve bir ucunu omzunun üstüne aldı. “Peki neden?”

“Qarth’taki büyücüler üç ihanet göreceğinizi söylemişti,” diye hatırlattı sürgün şövalye. Viserion ve Rhaegal birbirlerini ısırıp pençelemeye başlamışlardı.

“Biri kanda, biri altında, biri aşkta.” Dany’nin unutması olası değildi. “Mirri Maz Duur ilkiydi.”

“Bu, iki hain daha kaldığı anlamına gelir... ve şimdi bu iki adam ortaya çıktı. Bunu rahatsız edici buluyorum, evet. Asla unutmayın; Robert, sizi katledecek adama lordluk unvanı vadetti.”

Dany öne eğildi, Viserion’u yeşil kardeşinin üstünden kaldırmak için hayvanın kuyruğunu çekti. Hareket edince battaniyesi göğsünden aşağı kaydı. Dany battaniyeyi aceleyle yakalayarak tekrar örtündü. “İşgalci öldü,” dedi.

“Ama onun yerine oğlu geçti.” Sör Jorah başını kaldırdı ve koyu renk gözleri Dany’nin gözlerini buldu. “Vazifeşinas bir oğul babasının borçlarını öder. Kan borçlarını bile.”

“Şu Joffrey denen oğlan benim ölmemi isteyebilir... sağ olduğumu hatırlarsa. Bunun Belwas’la ve Arstan Beyazsakal’la ne ilgisi var? Yaşlı adamın bir kılıcı bile yok. Gördünüz.”

“Evet. Ve bastonunu nasıl ustaca kullandığını da gördüm. Qarth’taki mantikoru nasıl öldürdüğünü hatırlıyor musunuz? Ezdiği şey sizin boğazınız da olabilirdi.”

“Olabilirdi ama değildi,” dedi Dany. “Beni öldürmeye çalışan kancalı bir mantikordu. Arstan hayatımı kurtardı.”

“Khaleesi, Beyazsakal’ın ve Belwas’ın bu suikast girişiminin bir parçası olabileceği aklınıza geldi mi hiç? Bütün bunlar sizin güveninizi kazanmak için planlanmış bir oyun olabilir.”

Dany’nin ani kahkahası Drogon’un tıslamasına ve Viserion’un kanatlanarak lombozun üstündeki tüneğe konmasına sebep oldu. “Planları yolunda gitti.”

Sürgün şövalye Dany’nin gülümsemesine karşılık vermedi. “Bunlar Illyrio’nun gemileri, Illyrio’nun kaptanları ve Illyrio’nun denizcileri... Güçlü Belwas ve Arstan da onun adamları, sizin değil.”

“Yargıç Illyrio beni geçmişte de korumuştu. Güçlü Belwas, ağabeyim öldüğünde Illyro’nun ağladığını söyledi.”

“Evet,” dedi Mormont, “ama Viserys için mi ağladı yoksa onunla birlikte yaptığı planlar için mi?”

“Planlarının değişmesine gerek yok. Yargıç Illyrio, Targaryen Hanedanı’nın dostudur ve zengindir...”

“Zengin doğmadı. Benim gördüğüm dünyada hiçbir adam iyilik sayesinde zengin olmaz. Büyücüler, ikinci ihanetin altın için olacağını söylemişti. Illyro Mopatis’in altından daha çok sevdiği bir şey var mı?”

“Derisi.” Drogon kamaranın karşı tarafında huzursuzca dönüp duruyordu, burun deliklerinden buhar çıkıyordu. “Mirri Maz Duur bana ihanet etti ve bu yüzden onu yaktım.”

“Mirri Maz Duur sizin elinizdeydi. Pentos’ta siz Illyrio’nun elinde olacaksınız. Aynı şey değil. Yargıcı ben de sizin kadar iyi tanıyorum. O hilekâr bir adam, aynı zamanda zeki...”

“Demir Taht’ı alacaksam etrafımda zeki adamların olması gerek.”

Sör Jorah homurdandı. “Sizi zehirlemeye çalışan şarap satıcısı da zeki bir adamdı. Zeki adamlar tehlikeli entrikalar düzenler.”

Dany, battaniyenin altındaki bacaklarını yukarı çekti. “Beni siz koruyacaksınız. Siz ve kansüvarilerim.”

“Dört adam? Khaleesi, Illyrio Mopatis’i tanıdığınıza inanıyorsunuz, çok güzel. Ama hiç tanımadığınız adamlarla kuşatılmakta ısrar ediyorsunuz. Şu şişinen hadım ve dünyanın en yaşlı yaveri... Pyat Pree ve Xaro Xhoan Daxos’tan bir ders çıkarın.”

İyi niyetli, diye hatırlattı Dany kendine. Yaptığı her şeyi sevgi için yapıyor. “Bana öyle geliyor ki; hiç kimseye güvenmeyen bir kraliçe, herkese güvenen bir kraliçe kadar aptaldır. Hizmetime aldığım her adamın bir risk olduğunu anlıyorum ama böyle riskler almadan Yedi Krallık’ı nasıl kazanabilirim? Batıdiyar’ı bir sürgün şövalye ve Dothraklı üç kansüvarisiyle mi fethedeceğim?”

Sör Mormont inatla çenesini sıktı. “Yolunuz tehlikeli, bunu inkâr etmeyeceğim. Ama yolunuza çıkan her yalancıya ve entrikacıya körlemesine güvenirseniz sonunuz ağabeyinizinki gibi olur.”

Şövalyenin inatçılığı Dany’yi kızdırıyordu. Bana bir çocukmuşum gibi davranıyor. “Güçlü Belwas bir kahvaltı planı bile yapamaz. Ve Arstan Beyazsakal bana ne gibi yalanlar söyledi?”

“Arstan söylediği kişi değil, rol yapıyor. Sizinle bir yaverin asla cesaret edemeyeceği kadar cesur konuşuyor.”

“Benim emrimle açık konuştu. Ağabeyimi tanıyordu.”

“Ağabeyinizi pek çok adam tanıyordu. Majesteleri, Batıdiyar’da, Kral Muhafızları Lord Kumandanı küçük konseyde oturur ve kralına, kılıcıyla olduğu kadar zekâsıyla da hizmet eder. Eğer ben, sizin Kraliçe Muhafızları’nızın ilkiysem size yalvarıyorum, beni dinleyin. Sizin de dâhil olmanızı istediğim bir planım var.”

“Ne planı? Anlat.”

“Illyrio Mopatis, Pentos’a dönmenizi istiyor, onun çatısının altına. Çok güzel, ona gidin... ama kendi istediğiniz vakitte ve tek başınıza değil. Bırakın da yeni hizmetkârlarınızın ne kadar sadık ve itaatkâr olduğunu görelim. Kaptan Groleo’ya rotayı Köle Körfezi’ne çevirmesini emredin.”

Dany bundan hiç hoşlanmamıştı. Yunkai, Meereen ve Astapor gibi büyük köle şehirlerindeki et pazarları hakkında duyduğu her şey uğursuz ve korkunçtu. “Köle Körfezi’nde işime yarayacak ne var?”

“Bir ordu,” dedi Sör Jorah. “Eğer Güçlü Belwas’ı sevdiyseniz, Meereen’in dövüş çukurlarından onun gibi yüzlercesini satın alabilirsiniz... Ama ben olsam dümenimi Astapor’a kırardım. Astapor’da Lekesizler’i alabilirsiniz.”

“Dikenli bronz şapkalar takan köleler?” Dany, Özgür Şehirler’de Lekesiz muhafızlar görmüştü; yargıçların, baş hâkimlerin ve önemli vârislerin kapısında nöbet tutarlardı. “Neden Lekesizler’i isteyeyim? At bile sürmüyorlar, üstelik çoğu şişman.

“Sizin Pentos’ta ya da Myr’de gördüğünüz Lekesizler, zengin ailelerin özel muhafızlığını yapanlar. Bu hafif bir görevdir ve hadımlar her halükârda şişmanlamaya meyillidir. İzinli oldukları tek aşırılık yemektir. Bütün Lekesizler’i birkaç ev kölesiyle kıyaslamak, bütün yaverleri Arstan Beyazsakal’la kıyaslamaya benzer. Qohor’un Üç Bini hakkındaki hikâyeyi bilir misiniz?”

“Hayır.” Yatak örtüsü omzundan kaydı, Dany örtüyü yukarı çekti.

“Dört yüz yıl önceydi, belki de daha fazla. Dothraklar, önlerine çıkan her kasabayı ve şehri yakıp yağmalayarak ilk kez doğuya gidiyordu. Başlarındaki khal’ın adı Temmo’ydu. Khalasar’ı Drogo’nunki kadar büyük değildi ama yeterliydi. En az elli bin kişi. Yarısından çoğu saçlarında çanlar olan örgülü savaşçılardı.

Qohorlular, Temmo’nun geldiğini biliyordu. Surlarını güçlendirdiler, muhafızlarının sayısını iki katına çıkardılar ve bunların yanı sıra iki özgür birlik tuttular; Parlak Sancaklar ve İkinci Oğullar. Neredeyse son anda akıllarına geldi ve bir adamı üç bin Lekesiz satın almak üzere Astapor’a gönderdiler. Bununla birlikte, Qohor’a dönen yol çok uzundu, Lekesizler şehre yaklaştığında hava toz ve dumanla kaplıydı ve uzaktan mücadele sesleri duyuluyordu.

Lekesizler şehre vardığında güneş batmıştı. Kargalar ve kurtlar surların dibinde Qohorluların ağır atlarından geriye kalanları yiyordu. Parlak Sancaklar ve İkinci Oğullar çoktan kaçmıştı, umutsuz şartlarla karşılaşan paralı askerlerin her zaman yaptığı gibi. Dothraklar havanın kararmasıyla birlikte içmek, dans etmek ve ziyafet çekmek için kendi kamplarına dönmüştü ama sabah olduğunda şehir kapılarını parçalamak için döneceklerinden, duvarlara saldıracaklarından, diledikleri gibi tecavüz edip yağmalayacaklarından ve esir alacaklarından kimsenin şüphesi yoktu.

Ama şafak söktüğünde ve Temmo ile kansüvarileri khalasar’ı kamptan çıkardığında, başlarının üstünde Kara Keçi sancağı dalgalanan üç bin Lekesiz’in şehir kapısında dizildiğini gördüler. Öylesine küçük bir kuvvet, bir kanat taarruzuyla kolaylıkla geçilebilirdi ama Dothraklar’ı bilirsiniz. Lekesizler atsızdı ve atsız adamlar ezilmek içindir.

Dothraklar saldırdı. Lekesizler mızraklarını indirdiler, kalkanlarını kaldırdılar ve sağlam durdular. Saçları çanlı yirmi bin çığlıkçının karşısında sağlam durdular.

Dothraklar on sekiz kez saldırdı. Taşlı bir kıyıya vuran dalgalar misali, o kalkanlara ve mızraklara çarpıp kırıldılar. Temmo üç kez yaycılarını gönderdi ve oklar Üç Bin’in üstüne yağmur gibi yağdı ama Lekesizler kalkanlarını başlarının üstüne hafifçe kaldırıp fırtınanın dinmesini beklediler. Sonunda yalnızca altı yüz Lekesiz kalmıştı... ama on iki binden fazla Dothraklı yerde ölü yatıyordu; Khal Temmo, kansüvarileri, ko’ları ve bütün oğulları dâhil. Dördüncü günün sabahında, yeni khal sağ kalan savaşçılarını vakur bir geçit töreniyle şehrin kapısından geçirdi. Her adam, teker teker, saç örgüsünü kesip Üç Bin’in ayaklarına attı.

O günden beri, Qohor’un şehir muhafızları Lekesizler’den oluşur ve her muhafız, sapına insan saçı örgüsü asılmış uzun mızraklar taşır.

Astapor’da bulacağınız şey bu Majesteleri. Orada kıyıya çıkın ve Pentos’a karadan gidin. Yol uzayacak, evet... ama Yargıç Illyrio’yla sofraya oturduğunuzda arkanızda dört yerine bin kılıç olacak.”

Bunda bilgelik var, diye düşündü Dany, ama... “Bin köle askeri nasıl satın alacağım? Sahip olduğum tek değerli şey Turmalin Kardeşliği’nin verdiği taç.”

“Ejderhalar, tıpkı Qarth’ta olduğu gibi Astapor’da da büyük merak uyandıracak. Qarthlılar gibi köleler de sizi hediye yağmuruna tutabilir. Eğer böyle olmazsa... bu gemiler sizin Dothraklar’ınızdan ve onların atlarından fazlasını taşıyor. Qarth’ta ticari mallarla yüklendiler, ambarları gezdim ve kendi gözlerimle gördüm. İpek topları, kaplan derisi balyaları, amber ve yeşim oymalar, safran, kokulu reçine... köleler ucuzdur Majesteleri. Kaplan postları pahalıdır.”

“Onlar Illyrio’nun postları,” diye itiraz etti Dany.

“Ve Illyrio, Targaryen Hanedanı’nın dostudur.”

“Ona ait malları çalmamak için bir sebep daha.”

“Zenginliklerini emrinize amade etmeyeceklerse zengin dostlar ne işe yarar kraliçem? Yargıç Illyrio sizi reddederse, Xaro Xhoan Daxos’un dört çeneli olanından başka bir şey değil demektir. Illyrio davanıza bağlılığında samimiyse, üç gemi dolusu ticari malı sizden esirgemez. Kaplan derilerini, size bir ordunun başlangıcını satın almaktan daha iyi bir şey için kullanabilir mi?”

Bu doğru. Dany heyecanının arttığını hissediyordu. “O kadar uzun bir kara yolculuğunda tehlikeler olacaktır...”

“Denizde de tehlikeler var. Güneyde korsanlar avlanıyor ve Valyria’nın kuzeyindeki Tüten Deniz’e ifritler dadanmış. Bir sonraki fırtına bizi batırabilir, bir deniz canavarı bizi dibe çekebilir... ya da kendimizi tekrar durgun denizde bulabiliriz ve rüzgâr çıkmasını beklerken susuzluktan ölebiliriz. Kara yolculuğunun farklı tehlikeleri var kraliçem ama şimdiki tehlikeden büyük değiller.”

“Ya Kaptan Groleo rota değiştirmeyi kabul etmezse? Arstan ve Güçlü Belwas, onlar ne yapacak?”

Sör Jorah ayağa kalktı. “Belki de bunu öğrenmenizin zamanı geldi.”

“Evet,” dedi Dany. “Yapacağım!” Üstündeki yatak örtüsünü atıp ranzadan aşağı atladı. “Kaptanı hemen göreceğim ve ona rotayı Astapor’a çevirmesini emredeceğim.” Sandığının üzerine eğildi, kapağını açtı ve eline gelen ilk şeyi aldı; kum ipeğinden bol bir pantolon. İpeği kalçalarının üzerine çekerken, “Bana madalyonlu kemerimi ver,” dedi Jorah’a. “Ve yeleğimi...” diye devam etti arkasına dönerken.

Sör Jorah kollarını Dany’ye doladı.

Jorah onu kendine çekip dudaklarını dudaklarına bastırırken Dany’nin söylemeye zaman bulabildiği tek şey, “Ah,” olmuştu. Ter, tuz ve deri kokuyordu adam, deri yeleğindeki demir düğmeler Dany’nin çıplak göğüslerine batıyordu. Tek eli Dany’nin omzunu tutuyordu, diğeri omurgasının üstünden beline doğru iniyordu. Ve Dany’nin ağzı şövalyenin dili için açıldı, halbuki bunu istememişti Dany. Sakalı batıyor, diye düşündü, ama ağzı tatlı. Dothraklar sakal bırakmazdı, sadece uzun bıyıkları olurdu ve bugüne kadar Dany’yi öpen tek erkek Khal Drogo’ydu. Bunu yapmamalı, ben onun kraliçesiyim, kadını değil.

Dany ne kadar sürdüğünü söyleyemezdi ama uzun bir öpüşmeydi. Bittiğinde Sör Jorah, Dany’yi bıraktı, Dany hızla geri çekildi. “Sen... sen yapmamalıydın, beni...”

“Öpmek için bu kadar beklememeliydim,” diye tamamladı Sör Jorah. “Seni Qarth’ta öpmeliydim, Vaes Tolorro’da öpmeliydim. Seni kızıl topraklarda öpmeliydim, her gün ve her gece. Sen öpülmek için yaratılmışsın, sık sık ve özenle.” Gözleri, Dany’nin göğüslerindeydi.

Dany elleriyle kendini örttü, göğüs uçları ona ihanet etmeden önce. “Ben... bu uygun değildi. Ben senin kraliçenim.”

“Benim kraliçem,” dedi Jorah, “ve gördüğüm en cesur, en tatlı, en güzel kadın. Daenerys...”

“Majesteleri.”

“Majesteleri,” diye kabul etti Jorah, “ejderhanın üç başı var, hatırlıyor musunuz? Toz Sarayı’ndaki büyücülerden duyduğunuzdan beri bunun ne anlama geldiğini merak ediyordunuz. Pekâlâ, işte size anlam: Aegon, Rhaenys ve Visenya tarafından sürülen Balerion, Meraxes ve Vhagar. Targaryen Hanedanı’nın üç başlı ejderhası... üç ejderha ve üç binici.”

“Evet,” dedi Dany, “ama benim ağabeylerim öldü.”

“Rhaenys ve Visenya; Rhaegar’ın hem kardeşleri hem de eşleriydi. Sizin ağabeyiniz yok ama kocalarınız olabilir. Ve size doğruyu söyleyeceğim Daenerys; bütün dünyada size benden daha dürüst olacak bir erkek daha yok.”

Bran

Taş ve toprak katmanlarından oluşan pençe şekilli uzun yamaç dik bir eğimle yerden yukarı yükseliyordu. Yamacın daha aşağıdaki kısımlarına çamlar, akdikenler ve dişbudaklar tutunmuştu ama yüksekler boştu, tepenin silueti bulutlu gökyüzünde çırılçıplaktı.

Yüksek taşların onu çağırdığını hissediyordu. Yukarı doğru gitti; önce rahatça zıplayarak, sonra daha hızlı ve daha uzun adımlarla koşarak. Güçlü bacakları yokuşu tüketiyordu. O koşarken, başının üstündeki dallara tünemiş kuşlar kanatlarını çırparak gökyüzüne fırlıyordu. Yaprakların arasında iç çeken rüzgârın, birbirleriyle gevezelik eden sincapların, hatta ormanın zeminine düşen bir kozalağın sesini duydu. Etraftaki kokular, bu güzel ve yeşil dünyayı dolduran bir şarkıya benziyordu.

Tepenin zirvesinde durmak için son birkaç adımı atarken pençelerinin altından çakıllar uçtu. Kıpkırmızı, kocaman güneş uzun çam ağaçlarının üzerinde asılıydı. Tepeler ve ağaçlar gözünün ve burnunun alabildiğince uzanıyordu. Uzaklarda bir çaylak kuşu daireler çizerek uçuyordu, pembe gökyüzündeki siyah bir leke gibiydi.

Prens. İnsan sesi kafasının içine birdenbire girdi ama sesin doğruluğunu hissedebiliyordu. Yeşilin prensi, Kurt Ormanı’nın prensi. O güçlüydü, hızlıydı, ateşliydi ve bu yeşil dünyada yaşayan her şey ondan korkuyordu.

Aşağıda, ormanın zemininde, ağaçların arasında bir şey hareket etti. Gri bir şekil bir an için göründü ve tekrar kayboldu ama o an, kulaklarının dikilmesi için yeterliydi. Ormandaki yeşil ve hızlı akıntının yanında bir şekil daha belirdi, koşuyordu. Kurtlar, biliyordu. Küçük kuzenleri bir avın peşindeydi. Prens şimdi daha iyi görebiliyordu; koşuşan gri ayaklar. Bir sürü.

Bir zamanlar onun da bir sürüsü vardı. Beş kurt. Ve kenarda duran altıncı. İçinde bir yerde, insanların onları ayırt etmek için verdiği sesler vardı. Ama o sesleri tanımıyordu. Kokuları hatırlıyordu. Kız ve erkek kardeşleri. Hepsi benzer kokuyordu, sürü kokuyorlardı ama her biri farklıydı aynı zamanda.

Yeşil gözlü, öfkeli erkek kardeşi yakınlardaydı, prens hissediyordu, uzun zamandır görmemişti onu. Batan her güneşle biraz daha uzaklaşıyordu kardeşi ve o sonuncuydu. Diğer kardeşleri çoktan dağılmıştı, rüzgârla savrulan yapraklar gibi.

Yine de, bazen hissediyordu onları, onun yanındaydılar sanki, bir kayanın ya da ağaçların arkasında saklanıyorlardı sadece. Kokularını alamıyor, geceleri ulumalarını duyamıyordu ama bir şekilde varlıklarını hissedebiliyordu... kaybettikleri kız kardeşleri haricinde hepsini. Kız kardeşini hatırlayınca kuyruğu düştü. Şimdi dört, beş değil. Dört ve bir daha, sesi olmayan beyaz kardeş.

Orman onlara aitti; karlı bayırlar ve taşlı tepeler, muazzam yeşil çamlar ve altın yapraklı meşeler, kabarık dereler ve beyaz ayazla buz tutmuş mavi göller. Ama kız kardeşleri, diğer avcıların hüküm sürdüğü insan kayalarının koridorlarında yürümek için bu vahşiliği terk etmişti ve o koridorlara bir kez girince dışarı çıkan yolu bulmak zordu. Kurt prens hatırlıyordu.

Rüzgârın yönü birdenbire değişti.

Geyik, korku ve kan. Av kokusu, içindeki açlığı uyandırdı. Prens tekrar havayı kokladı, döndü ve fırladı, çenesi yarı açık halde zirveye koşmaya başladı. Tepenin diğer yüzü tırmandığı yamaçtan daha dikti ama taşların, köklerin ve çürük yaprakların üstünde sağlam ayaklarla koştu, uzun adımları zemini tüketiyordu. Koku onu ileri çekiyordu, daha da hızlı.

Geyiğe ulaştığında hayvan yerdeydi ve ölmek üzereydi, prensin küçük kuzenlerinin sekizi tarafından kuşatılmıştı. Sürünün liderleri beslenmeye başladı, önce erkek olan, sonra onun dişisi. Avlarının kırmızı karnından sırayla et koparıyorlardı. Diğerleri sabırla bekliyordu, sürüsünden uzakta tedbirli daireler çizerek dolaşan kuyruğu dikelmiş kurt dışında hepsi. Prens kendi kuyruğunu indirdi. O en son beslenecekti, kardeşleri ona ne bırakırsa.

Prens rüzgâra karşı duruyordu. Bu yüzden diğer kurtlar, devrik bir ağacın üstünden atlayıp avın altı adım yakınına düşene kadar onu fark etmediler. Prensi ilk önce dik kuyruklu kurt gördü, yürek parçalar bir şekilde inledi ve sessizce uzaklaştı. Sürü kardeşleri başlarını sese çevirdiler ve dişlerini gösterdiler, hırlamaya başladılar, erkek ve dişi lider hariç.

Ulu kurt, hırlamaları uzun ve ikaz edici bir ulumayla yanıtlayıp dişlerini gösterdi. Kuzenlerinden daha iriydi. Dik kuyruklu cılız kurdun iki katıydı; sürünün iki liderinden de yarım kat daha büyüktü. Kuzenlerinin ortasına atladı, üç kuzeni çalıların içine kaçtı. Bir diğeri dişlerini birbirine vurarak prensin üstüne atıldı. Prens saldırıyı doğrudan karşıladı, çarpıştıklarında hasmının bacağını dişlerinin arasına aldı ve onu topallar halde kenara fırlattı.

Sonra karşısında sadece lider kaldı. Gri erkek kurdun ağzı, geyiğin yumuşak karnından gelen taze kanla ıslanmıştı. Ağzında, yaşlı olduğunu gösteren beyaz lekeler de vardı ama çenesini açtığında dişlerinin arasından kırmızı salyalar süzüldü.

Hiç korkusu yok, diye düşündü prens, benim gibi. İyi bir dövüş olacaktı. Birbirlerinin üstüne atıldılar.

Uzun dövüştüler; köklerin, taşların, yere düşen yaprakların ve parçalanmış geyiğin etrafa saçılan bağırsaklarının üstünde yuvarlandılar, dişlerini ve pençelerini kullanarak birbirlerini yaraladılar, ayrıldılar, daireler çizerek birbirlerinin etrafında döndüler ve dövüşe devam etmek için tekrar atıldılar. Prens daha iri ve daha güçlüydü ama kuzeninin bir sürüsü vardı. Dişi lider yakında duruyordu, burnundan soluyor ve hırlıyordu. Eşi ne zaman dövüşten kopsa, prensin karşısına geçiyordu. Zaman zaman diğer kurtlar da dövüşe karışıyordu, prens başka bir tarafa döndüğünde bacağını ya da kulağını ısırıyorlardı. İçlerinden biri öyle kızdırdı ki, prens kara bir öfkeyle dönüp saldırganın boğazını parçaladı. Bundan sonra diğerleri mesafelerini korudular.

Ağaçların yeşil ve altın renkli dallarının arasında son kızıl ışıklar da kaybolurken, yaşlı kurt bitkin bir halde toprağa uzandı, karnını ve boynunu açıkta bırakacak şekilde sırtüstü döndü. Bu teslimiyetti.

Prens yaşlı kurdu kokladı, kürkündeki ve parçalanmış etindeki kanları yaladı. Yaşlı kurt hafif bir sesle inlediğinde ulu kurt geri döndü. Çok acıkmıştı ve av ona aitti artık.

“Hodor.”

Beklenmedik ses durup hırlamasına sebep oldu. Kurtlar, günün son ışıklarıyla parıldayan yeşil ve sarı gözleriyle ona bakıyordu. Sesi hiçbiri duymamıştı. Sadece prensin kulaklarında esen tuhaf bir rüzgârdı ses. Çenesini geyiğin karnına gömdü, ağız dolusu bir et parçası kopardı.

“Hodor, hodor.”

Hayır, diye düşündü. Hayır yapmayacağım. Bu bir çocuğun düşüncesiydi, bir ulu kurdun değil. Orman kararıyordu, ağaçların gölgeleri ve kuzenlerinin gözlerindeki pırıltılar kalmıştı sadece. O gözlerin içinden ve arkasından iri bir adamın gülümseyen yüzünü ve bir taş mahzenin güherçile yamalarıyla kaplı duvarlarını gördü. Dilindeki yoğun ve ılık kan tadı kaybolmaya başladı. Hayır, yapma, yapma, yemek istiyorum, yemek...

“Hodor, hodor, hodor, hodor, hodor,” Hodor, Bran’ın omuzlarını hafifçe sarsarken şarkı söylüyordu. Nazik olmaya çalışıyordu, her zaman nazik olmaya çalışıyordu ama Hodor iki metreydi ve ne kadar güçlü olduğunun farkında değildi. Kocaman elleri Bran’ın dişlerinin birbirine çarpmasına neden oluyordu. “Hodor bırak, buradayım, buradayım.”

Hodor durdu, utanmış gibi görünüyordu. “Hodor?”

Orman ve kurtlar gitmişti. Bran geri dönmüştü, binlerce yıl önce terk edilmiş kadim bir gözcü kulesinin nemli mahzenindeydi. Kulenin eski halinden eser kalmamıştı artık. Devrik taşlar bile yosunlarla ve sarmaşıklarla kaplıydı, öyle ki, iyice yakına gitmeden taş olduklarını anlamak zordu. Bran bu yere “Viran Kule” adını vermişti, bununla beraber, mahzene inen yolu Meera bulmuştu.

“Çok uzun gittin.” Jojen Reed on üç yaşındaydı, Bran’dan sadece dört yaş büyüktü. Ondan çok da uzun sayılmazdı; beş, belki de yedi santim ama Jojen, onu olduğundan daha yaşlı ve bilge gösteren bir şekilde konuşuyordu. Kışyarı’ndayken, Yaşlı Dadı ona “küçük dede” adını takmıştı.

Bran kaşlarını çattı. “Yemek istiyordum.”

“Meera birazdan akşam yemeğiyle birlikte dönecek.”

“Kurbağadan bıktım.” Meera, Boğaz’dan gelmiş bir kurbağayiyendi, bu kadar çok kurbağa yakaladığı için kızı suçlayamazdı Bran, buna rağmen...” Ben geyiği yemek istiyordum.” Bir an için geyiğin tadını hatırladı, kanı ve çiğ eti, ağzı sulandı. Geyik için dövüştüm. Kazandım.

“Ağaçları işaretledin mi?”

Bran kızardı. Ne zaman üçüncü gözünü açıp Yaz’ın derisini giyse, Jojen ondan bir şeyler yapmasını istiyordu. Bir ağacın gövdesini pençelemek, bir tavşan yakalayıp dişlerinin arasında yenmemiş halde geri getirmek, birkaç kayayı iterek sıraya koymak. Aptalca şeyler. “Unuttum,” dedi.

“Hep unutuyorsun.”

Bu doğruydu. Jojen’in söylediği şeyleri yapmayı istiyordu Bran ama bir kurda dönüştüğünde hepsi önemsiz görünüyordu. Bakılacak, koklanacak bir sürü şey ve avlanabileceği kocaman, yeşil bir dünya oluyordu. Üstelik koşabiliyordu! Koşmaktan daha güzel hiçbir şey yoktu, eğer bir avın peşinde koşmuyorsa. “Bir prenstim Jojen,” dedi kendinden büyük çocuğa. “Ormanın prensiydim.”

“Sen prenssin zaten,” diye hatırlattı Jojen. “Hatırlıyorsun değil mi? Bana kim olduğunu söyle.”

“Kim olduğumu biliyorsun.” Jojen, onun hem arkadaşı hem de öğretmeniydi ama bazen çocuğa vurmak istiyordu Bran.

“Kelimeleri söylemeni istiyorum. Bana kim olduğunu söyle.”

“Bran,” dedi Bran aksi bir sesle. Kırık Bran. “Brandon Stark.” Sakat çocuk. “Kışyarı Prensi.” Yakılmış, yıkılmış, insanları katledilmiş Kışyarı’nın prensiydi. Cam bahçeler paramparça edilmişti ve çatlak duvarlardan fışkıran sıcak sular güneşin altında buharlaşıyordu. Bir daha asla göremeyebileceğin bir yerin prensi olabilir misin?

“Peki, Yaz kim?” diye sordu Jojen.

“Ulu kurdum.” Bran gülümsedi. “Yeşilin prensi.”

“Çocuk Bran ve Kurt Yaz. O halde iki kişisiniz?”

“İki,” dedi Bran iç geçirerek, “ve tek.” Böyle aptalca davrandığında Jojen’den nefret ediyordu. Kışyarı’ndayken kurt rüyaları görmemi istiyordu, şimdi de sürekli geri çağırıyor.

“Bunu unutma Bran. Kendini unutma. Yoksa kurt seni tüketir. Birleştiğinizde Yaz’ın derisinin içinde koşman, uluman ve avlanman yeterli değil.”

Benim için yeterli, diye düşündü Bran. Yaz’ın derisini kendi derisinden fazla seviyordu. İstediğin deriyi giyemeyeceksen, derideğiştiren olmanın ne faydası var?

“Tamam mı? Ve bir dahaki sefere ağacı işaretle. Herhangi bir ağaç olabilir, görevini yerine getirdiğin sürece fark etmez.”

“İşaretleyeceğim. Hatırlayacağım. İstersen şimdi gidip yapabilirim. Bu sefer unutmam.” Ama önce geyiğimi yerim ve şu kurtlarla biraz daha dövüşürüm.

Jojen başını iki yana salladı. “Hayır. En iyisi kal ve yemek ye. Kendi ağzınla. Bir varg, hayatını canavarının yedikleriyle sürdüremez.

Sen nereden bileceksin? diye düşündü Bran içerleyerek. Sen hiç varg olmadın, bunun neye benzediğini bilmiyorsun.

Hodor birdenbire ayağa kalktı, kafasını neredeyse kemerli tavana vuruyordu. Öne doğru atılırken, “HODOR!” diye bağırdı. Dev adam kapıya varmadan hemen önce Meera kapıyı ardına kadar açıp sığınağa girdi. Sırıtarak, “Hodor, hodor,” dedi seyis yamağı.

Meera Reed on altı yaşındaydı, yetişkin bir kadındı ama kardeşinden daha uzun değildi. Bran bir keresinde neden daha uzun olmadığını sorduğunda, Meera bütün adalıların kısa boylu olduğunu söylemişti. Kızın kahverengi saçları ve yeşil gözleri vardı, bir erkek çocuğu gibi dümdüzdü, Bran’ın ancak gıptayla izleyebileceği kıvrak bir zarafetle yürüyordu. Meera, uzun ve keskin bir hançer taşıyordu ama üç dişli bir kurbağa mızrağı ve bir ağ ile dövüşmeyi tercih ediyordu.

“Kimler aç?” diye sordu kız avını havaya kaldırarak: İki gümüşi alabalık ve altı yeşil kurbağa.

“Ben,” dedi Bran. Ama kurbağa istemem. Bütün bu kötü şeyler olmadan önce Kışyarı’nda, Walderlar kurbağayiyenlerin dişlerinin yeşilleştiğini ve koltuk altlarında yosunlar büyüdüğünü söylemişti. Walderlar’ın ölüp ölmediğini merak etti Bran. Kışyarı’nda cesetlerini görmemişti... ama çok fazla ceset vardı ve binaların içini kontrol etmemişlerdi.

“O zaman seni bir an önce doyurmalıyız. Avı temizlememe yardım eder misin?”

Bran başıyla onayladı. Kıza surat asmak zordu, Meera kardeşinden daha neşeliydi ve Bran’ı nasıl gülümseteceğini iyi biliyordu. Onu hiçbir şey sinirlendirmiyor ve hiçbir şey korkutmuyordu... Jojen dışında, bazen... Jojen Reed pek çok insanı korkutabilirdi. Baştan ayağa yeşiller giyiyordu, gözleri yosun yeşiliydi ve yeşil rüyalar görüyordu... Jojen’in rüyaları gerçek oluyordu. Öldüğümü gördüğü rüya dışında, diye düşündü Bran. Ölmedim. Ama bir açıdan ölüydü aslında.

Jojen, Hodor’u odun toplamaya gönderdi, Bran’la Meera kurbağaları ve balıkları temizlerken küçük bir ateş yaktı. Meera’nın miğferini tencere olarak kullandılar. Avları küçük küpler halinde kesip Hodor’un bulduğu yaban soğanlarıyla birlikte suya attılar ve kurbağalı bir balık yahnisi pişirdiler. Bran yemeğini yerken, tadının geyik yahnisi kadar iyi olmadığına ama çok kötü de sayılmayacağına karar verdi. “Teşekkürler Meera,” dedi. “Leydim.”

“Hiç önemli değil Majesteleri.”

“Güneş doğduğunda yolumuza devam etsek iyi olur,” dedi Jojen.

Bran, Meera’nın gerildiğini görebiliyordu. “Yeşil rüya mı gördün?”

“Hayır,” dedi Jojen.

“O halde neden buradan ayrılıyoruz?” diye sordu ablası. “Viran Kule bizim için iyi bir yer. Yakınlarda köy yok, orman avla dolu, derelerde ve göllerde bol bol balık ve kurbağa var... bizi burada kim bulabilir?”

“Olmamız gereken yer burası değil.”

“Ama burası güvenli.”

“Güvenli göründüğünü biliyorum,” dedi Jojen, “ama ne zamana kadar? Kışyarı’nda bir mücadele oldu, ölüleri gördük. Mücadeleler savaş anlamına gelir. Eğer bir ordu tarafından gafil avlanırsak...”

“O ordu Robb’un olabilir,” dedi Bran. “Robb yakında güneyden dönecek. Döneceğini biliyorum. Bütün sancaklarıyla birlikte gelecek ve demiradamları geri gönderecek.”

“Üstadın ölmek üzere yerde yatarken ağabeyinle ilgili hiçbir şey söylemedi,” diye hatırlattı Jojen. “Demiradamlar Taşlı Kıyı’da, dedi ve, Bolton Piçi doğuda. Moat Cailin ve Derinorman Kalesi düştü. Cerwyn’in vârisi ve Torrhen Kalesi’nin kumandanı öldü. Savaş her yerde, dedi, komşular birbirlerine karşı savaşıyor.”

“Bu tarlayı daha önce de sürdük,” dedi ablası. “Sen Sur’a gitmek istiyorsun, sen ve üç gözlü kargan. Bu iyi ama Sur çok uzakta ve Bran’ın Hodor’dan başka bacakları yok. Atlarımız olsaydı...”

“Kartal olsaydık uçabilirdik,” dedi Jojen sertçe, “ama kanatlarımız yok, atlarımız olmadığı gibi.”

“Alabileceğimiz atlar var,” dedi Meera. “Kurt Ormanı’nın derinliklerinde bile ormancılar, çiftçiler, avcılar yaşıyor. Bazılarının atları vardır.”

“Varsa bile onları çalacak mıyız? Biz hırsız mıyız? Peşimize düşecek adamlar ihtiyacımız olan son şey bile değil.”

“Satın alabiliriz,” dedi Meera. “Onlar için çalışırız.”

“Bize bir bak Meera. Yanında ulu kurt olan sakat bir çocuk, yarım akıllı bir dev ve Boğaz’dan binlerce fersah uzakta iki adalı. Tanınırız. Ve söz yayılır. Bran ölü bilindiği sürece güvende. Yaşadığı duyulursa onu öldürmek isteyenlere av olur.” Jojen ateşin yanına gitti ve bir sopayla közleri karıştırdı. “Üç gözlü karga kuzeyde bir yerde bizi bekliyor. Bran’ın benden daha bilge bir öğretmene ihtiyacı var.”

“Nasıl Jojen?” diye sordu Meera. “Nasıl?”

“Yürüyerek,” diye cevapladı kardeşi. “Adım adım.”

“Bozsu’dan Kışyarı’na giden yol sonsuza kadar sürmüştü ve o zaman atlarımız vardı. Daha uzun bir yolu yürüyerek aşmamızı istiyorsun bizden, üstelik yolun nerede bittiğini bile bilmiyorsun. Sur’un Ötesi diyorsun. Oraya hiç gitmedim, sen ne kadar gittiysen, ama Sur’un Ötesi’nin büyük bir yer olduğunu biliyorum Jojen. Çok sayıda üç gözlü karga mı var yoksa yalnızca bir tane mi? Onu nasıl bulacağız?”

“Belki de o bizi bulur.”

Meera bir cevap bulamadan sesi duydular; gecede sürüklenen bir kurt uluması. “Yaz mı?” diye sordu Jojen dinlerken.

“Hayır.” Bran ulu kurdunun sesini tanıyordu.

“Emin misin?” diye sordu küçük dede.

“Eminim.” Yaz bugün epey uzaklara gitmişti ve şafak sökene kadar geri dönmeyecekti. Jojen’in rüyaları yeşil olabilir ama çocuk bir ulu kurdu sıradan bir kurttan ayıramıyor. Bran, Jojen’i neden bu kadar çok dinlediklerini düşündü. Bran gibi bir prens, Meera gibi iyi bir avcı ya da Hodor gibi iri ve güçlü değildi ama ne yapacaklarını hep Jojen söylüyordu. “Meera’nın dediği gibi at çalmalıyız ve Son Ocak’taki Umberlar’a gitmeliyiz,” dedi Bran. Bir an düşündü. “Ya da bir tekne çalıp Beyaz Bıçak’a yelken açar ve Beyaz Liman’ın kasabasına gideriz. Orayı şu şişko Lord Manderly yönetiyor, hasat festivalinde dostça davranmıştı. Gemiler inşa ettirmek istiyordu. Belki de birkaç tane yaptırmıştır, Nehirova’ya yelken açıp Robb’u bütün ordusuyla birlikte eve getirebiliriz. O zaman yaşadığımı kimin bildiği önemli olmaz. Robb kimsenin bizi incitmesine izin vermez.”

“Hodor,” diye geğirdi Hodor. “Hodor, hodor.”

Bran’ın planını beğenen tek kişi oydu. Meera sadece gülümsedi ve Jojen kaşlarını çattı. Bran’ın ne istediğini asla umursamıyorlardı, halbuki Bran bir Stark’tı ve Boğaz’ın Reedler’i Starklar’ın sancak beyiydi.

“Hoooodor,” dedi Hodor, sallanarak. “Hooooodor, hoooooodor, hoDOR, hoDOR, hoDOR.” Bazen bunu yapmaktan hoşlanıyordu; adını çeşitli şekillerde tekrar tekrar söylemekten. Diğer zamanlarda öyle sessiz duruyordu ki onun orada olduğunu bile unutuyordu insan. Hodor’u anlamak mümkün değildi. “HODOR, HODOR, HODOR!” diye bağırdı.

Susmayacak, diye düşündü Bran. “Hodor, neden dışarı çıkıp kılıcınla talim yapmıyorsun?”

Hodor kılıcını unutmuştu ama hatırladı. “Hodor!” dedi. Kılıcını almaya gitti. Kışyarı’nın mahzen mezarından üç lahit kılıcı almışlardı; Bran ve kardeşi Rickon, Theon Greyjoy’un demiradamlarından orada saklanmışlardı. Bran, amcası Brandon’ın kılıcını istemişti. Meera, Bran’ın büyükbabası Lord Rickard’ın dizlerinin üstünde bulduğu kılıcı almıştı. Hodor’un silahı çok daha eskiydi, yüzyılların ihmal edilmişliğiyle körelmiş ve paslanmış ağır bir demir parçasıydı. Hodor kılıcını hiç durmadan saatlerce savurabiliyordu. Devrik taşların yakınında, Hodor’un kılıcıyla paramparça olmuş çürük bir ağaç vardı.

Hodor dışarı çıktığında bile sesi duvarların ardından duyuluyordu, dev adam kılıcını ağacın gövdesine indirirken, “HODOR!” diye kükrüyordu. Şükürler olsun ki Kurt Ormanı büyüktü ve etrafta onu duyabilecek başka insan yoktu.

“Jojen, bir öğretmenden bahsederken ne demek istedin?” diye sordu Bran. “Benim öğretmenim sensin. Ağaçları hiç işaretlemediğimi biliyorum ama bir dahaki sefer yapacağım. Üçüncü gözüm de senin istediğin gibi açık...”

“O kadar açık ki içine düşeceğinden ve hayatının geri kalanını bir orman kurdu olarak yaşayacağından korkuyorum.”

“Böyle olmayacak, söz veriyorum.”

“Çocuk söz veriyor. Kurt bunu hatırlayacak mı? Yaz’la birlikte koşuyor, onunla birlikte avlanıyor, onunla birlikte öldürüyorsun... ama onun iradesine kendininkinden fazla boyun eğiyorsun.”

“Sadece unutuyorum,” diye itiraz etti Bran. “Ben dokuz yaşındayım. Büyüdüğümde daha iyi olacağım. Dokuz yaşındayken Aptal Florian ve Ejderha Şövalyesi Prens Aemon bile büyük şövalyeler değillerdi.”

“Bu doğru,” dedi Jojen, “ve günler uzuyor olsaydı bilgece bir yorum bile sayılabilirdi... ama günler uzamıyor. Sen yaz çocuğusun, biliyorum. Bana Stark Hanedanı’nın sözlerini söyle.”

“Kış geliyor.” Bunu sadece söylemek bile Bran’ın üşümesine sebep olmuştu.

Jojen ciddi bir tavırla başıyla onayladı. “Rüyamda, taş zincirlerle yeryüzüne bağlanmış kanatlı bir kurt gördüm ve onu serbest bırakmak için Kışyarı’na geldim. Artık zincirlerinden kurtuldun ama hâlâ uçmuyorsun.”

“O zaman sen öğret.” Bran, zaman zaman rüyalarına dadanan, gözlerinin arasındaki deriyi hiç durmadan gagalayan ve ona uçmasını söyleyen üç gözlü kargadan hâlâ korkuyordu. “Sen bir yeşilgörensin.”

“Hayır,” dedi Jojen, “rüya gören bir çocuğum sadece. Yeşilgörenler bundan fazlasıydı. Onlar aynı zamanda vargdı, tıpkı senin gibi. En kudretli olanları; uçan, yüzen ya da sürünen her hayvanın derisine bürünebilirdi, onlar büvet ağaçlarının gözlerinden bakabilir ve dünyanın altında yatan bütün gerçekleri görebilirdi.”

“Tanrılar pek çok hediye verir Bran. Ablam bir avcı. Ona hızlı koşma ve neredeyse görünmez olacak kadar kıpırtısız durma yeteneği verilmiş. Onun keskin gözleri, keskin kulakları, ağ ve mızrak kullanabilen dengeli elleri var. Meera çamuru koklayıp ağaçların arasında uçabilir. Ben bunları yapamam, sen de öyle. Tanrılar bana yeşil rüyaları verdi ve sana... sen benden fazla olabilirsin Bran. Sen kanatlı kurtsun, ne kadar yükseğe ve ne kadar uzağa uçabileceğini söylemenin bir yolu yok... bunları sana öğretecek birine sahip olmalısın. Anlayamadığım bir yetenekte ustalaşmana nasıl yardım edebilirim? Boğaz’daki İlk İnsanları ve onların dostları olan ormanın çocuklarını hatırlıyoruz... ama unuttuğumuz ve hiç öğrenmediğimiz pek çok şey var.”

Meera, Bran’ın elini tuttu. “Eğer burada kalır ve kimseyi rahatsız etmezsek savaş bitene kadar güvende olursun. Bununla birlikte, kardeşimin öğreteceklerinden başka bir şey öğrenemezsin ve onun neler söylediğini duyuyorsun. Eğer buradan ayrılır da Son Ocak’ta ya da Sur’un ötesinde bir sığınak ararsak yakalanma riskimiz olur. Sen daha çocuksun, biliyorum, ama aynı zamanda bizim prensimizsin ve kralımızın meşru veliahdısın. Toprak ve su, bronz ve demir, buz ve ateş üstüne sana bağlılık yemini ettik. Risk senin Bran, hediye de öyle. Bence seçim de sana ait olmalı. Biz senin sadık hizmetkârlarınız.” Sırıttı. “En azından bu konuda.”

“Ciddi misin?” dedi Bran. “Ne söylesem yapacak mısınız yani? Gerçekten mi?”

“Gerçekten prensim,” dedi kız. “Bu yüzden çok iyi düşün.”

Bran, babası gibi düşünmeye çalıştı. İri Jon’un amcaları Hother Fahişefelaketi ve Mors Kargayemi sert adamlardı ama onların sadık olacağını düşünüyordu. Karstarklar’ın da öyle. Karhold güçlü bir kaleydi, Lord Eddard her zaman bunu söylerdi. Umberlar’ın ya da Karstarklar’ın yanında güvende oluruz.

Ya da güneye, şişko Lord Manderly’ye gidebilirlerdi. Adam Kışyarı’ndayken bol bol gülmüş ve Bran’a diğer lordlar gibi acıyarak bakmamıştı. Cerwyn Kalesi, Beyaz Liman’dan daha yakındı ama Üstat Luwin, Cley Cerwyn’in öldüğünü söylemişti. Umberlar, Karstarklar ve Manderlyler de ölmüş olabilir. Demiradamlara ya da Bolton Piçi’ne yakalanırsa Bran da ölürdü.

Burada, Viran Kule’nin altında kalırlarsa onları kimse bulamazdı. Bran sağ kalırdı. Sağ ve sakat.

Ağladığını fark etti Bran. Aptal bebek, dedi kendine. Karhold’a, Beyaz Liman’a, Bozsu Gözcüsü’ne, nereye giderse gitsin oraya vardığında sakat olacaktı. Ellerini yumruk haline getirdi. “Ben uçmak istiyorum,” dedi. “Lütfen. Beni kargaya götürün.”

Davos

Güverteye çıktı, Akıntıtaşı’nın uzun burnu arkalarında küçülürken, önlerindeki denizden Ejderha Kayası yükseliyordu. Dağın zirvesinden tüten gri duman demeti adanın yerini işaretliyordu. Ejderhadağı bu sabah huzursuz, diye düşündü Davos, ya da Melisandre birini daha yakıyor.

Shayala’nın Dansı, sürekli yön değiştiren makus rüzgâra karşı Karasu Koyu’nu aşıp Kanal’dan geçerken Davos’un düşünceleri Melisandre’yle doluydu. Massey Kancası’nın sonundaki Keskinburun gözcü kulesinin tepesinde yanan büyük ateş, Davos’a Melisandre’nin boynundaki yakutu hatırlatmıştı. Dünya şafak vakitlerinde ve gün batımlarında kırmızıya boyandığında ve gökyüzünde sürüklenen bulutlar Melisandre’nin hışırtılı elbiselerinin ipekleri ve satenleriyle aynı renk olduğunda Davos kadını düşünüyordu.

O da Ejderha Kayası’nda bekliyor olacaktı; bütün güzelliği, gücü, tanrısı, gölgeleri ve kralıyla birlikte. Kırmızı rahibe her zaman Stannis’e sadık görünmüştü, şimdiye kadar. Onu kırdı, bir adamın bir atı kırması gibi. Onu istediği gibi kullanamadı ve bu yüzden oğullarımı ateşe verdi. Canlı kalbini göğsünden çıkarıp alacağım ve nasıl yanıyormuş göreceğim. Davos, kaptanın verdiği uzun Lys kamasının kabzasına dokundu.

Kaptan, Davos’a nazik davranmıştı. Adamın adı Khorane Sathmantes’ti, geminin sahibi olan Salladhor Saan gibi bir Lysliydi. Rüzgârın yıprattığı kemikli yüzüne kakılmış gözleri, Lyslilerin çoğunda olduğu gibi soluk maviydi ama hayatının büyük bölümünü Yedi Krallık’ta ticaret yaparak geçirmişti. Kaptan, denizden çıkardığı adamın meşhur Soğan Şövalyesi olduğunu öğrendiğinde kendi kamarasını, kıyafetlerini ve neredeyse tam ölçüde olan bir çift yeni çizmeyi Davos’a vermişti. Kumanyasını da paylaşmak için ısrar etmişti fakat bunun sonucu pek iyi olmamıştı. Davos’un midesi bofa balığını, salyangozları ve Kaptan Khorane’in çok sevdiği diğer zengin yiyecekleri kaldıramamıştı. Davos, kaptanın sofrasında yediği ilk yemekten sonra günün geri kalanını küpeştenin şu ya da bu ucundan aşağı sarkarak geçirmişti.

Ejderha Kayası küreklerin her darbesiyle biraz daha büyüyordu. Davos dağın şeklini ve dağın yanındaki büyük siyah hisarı bütün gargoyleleri ve ejderha kuleleriyle birlikte görebiliyordu artık. Shayala’nın Dansı’nın mahmuzundaki bronz büst dalgaları yararken, havaya tuzlu su serpintisinden kanatlar yükseliyordu. Davos, destek için şükrederek ağırlığını küpeşteye verdi. Zorlu sınavı yüzünden güçsüzleşmişti. Uzun süre ayakta durduğunda dizleri titriyordu. Zaman zaman kontrol edilemez öksürük krizlerine tutuluyor ve kanlı balgam tükürüyordu. Bu hiçbir şey, diyordu kendine. Tanrılar, beni ateşten ve denizden, balgam tükürerek öleyim diye kurtarmamışlardır elbette.

Kürekçi başının davulunun gümlemelerini, yelkenlerin homurtularını, küreklerin ritmik tıslamalarını ve çatırtılarını dinlerken gençlik günlerini düşündü Davos; aynı seslerin, pek çok sisli sabahta yüreğindeki korkuyu uyandırdığı zamanları. Sesler, yaşlı Sör Tristimun’un deniz gözcüsünün yaklaştığını haber verirdi ve Aerys Targaryen’ın Demir Taht’ta oturduğu vakitlerde deniz gözcüsü ölüm demekti.

Ama o başka bir hayattı, diye düşündü Davos. Soğan gemisinden önceydi, Fırtına Burnu’ndan önce, Stannis parmaklarımı kısaltmadan önce. Savaştan ve kızıl kuyruklu yıldızdan önceydi, ben Seaworth ya da şövalye olmadan önce. O günlerde farklı bir adamdım, Lord Stannis beni yükseklere çıkarmadan önce.

Kaptan Khorane, Stannis’in umutlarının nehrin yandığı o gecede nasıl sonlandığını anlatmıştı Davos’a. Lannisterlar Stannis’i yandan kıstırmıştı. Dönek sancak beyleri en çok ihtiyaç duyduğu vakitte onu yüzlerce kişilik gruplar halinde terk etmişti. “Kral Renly’nin gölgesi de görülmüş,” demişti kaptan. “Aslan lordun öncü kuvvetine liderlik ederken önüne çıkan herkesi katletmiş. Yeşil zırhının çılgınateşten ruhani bir pırıltı aldığı ve miğferindeki boynuzların altın alevlerle kaplı olduğu söyleniyor.”

Renly’nin gölgesi. Davos, oğullarının da gölge olarak dönüp dönmeyeceğini merak etti. Hayaletlerin var olmadığını söyleyemeyecek kadar tuhaf şeyler görmüştü denizde. “Hiçbiri sadık kalmadı mı?” diye sormuştu kaptana.

“Çok azı,” demişti kaptan. “Kraliçe’nin akrabaları, en başta onlar. Tilki ve çiçek arması taşıyanların çoğunu gemiye aldık ama çok daha fazlası kıyıda kaldı, her türden arması olan adamlar. Lord Florent şimdi Ejderha Kayası’nda Kral Eli.”

Solgun dumanla kaplı dağ daha da büyüdü. Yelkenler şarkı söyledi, davullar vurdu, kürekler düzgünce çekildi ve çok zaman geçmeden limanın ağzı önlerinde açıldı. Çok boş, diye düşündü Davos, eskiden bütün rıhtımları tıklım tıklım dolduran ve demir atmış bir halde dalgakıranın açıklarında sallanan gemileri hatırlayarak. Salladhor Saan’ın amiral gemisi Valyrian’ı gördü, bir zamanlar Hiddet ve kardeş gemilerinin bağlandığı rıhtıma bağlanmıştı. Valyrian’ın iki yanında duran gemilerin de şeritli Lys gövdeleri vardı. Davos’un gözleri boş bir umutla Leydi Marya’yı ve Hortlak’ı aradı.

Limana girdiklerinde yelkenleri indirdiler ve iskeleye sadece küreklerle yanaştılar. Gemi bağlanırken kaptan, Davos’un yanına geldi. “Prensim sizi bir an önce görmek isteyecektir.”

Davos cevap vermeye çalışırken bir öksürük krizine tutuldu. Destek almak için küpeşteye tutundu ve tükürdü. “Kral,” diye hırıldadı. “Krala gitmeliyim.” Melisandre’yi kralın olduğu yerde bulacağım.

“Kimse krala gidemez,” dedi Khorane Sathmantes sertçe. “Salladhor Saan size anlatır. Önce o.”

Davos, adama meydan okuyamayacak kadar güçsüzdü. Sadece başını sallayabildi.

Salladhor Saan, Valyrian’da değildi. Onu çeyrek mil uzaktaki başka bir rıhtımda, Bereketli Hasat isimli Pentoslu bir gökenin ambarında buldular, iki hadımla birlikte yük sayımı yapıyordu. Hadımlardan biri bir fener taşıyordu, diğerinin elinde bir mum tablası ve taş kalem vardı. Davos ve kaptan ambara indiğinde, “Otuz yedi, otuz sekiz, otuz dokuz,” diyordu yaşlı düzenbaz. Bugün şarap rengi bir tunik ve rengi açılmış beyaz deriden yapılmış gümüş işlemeli uzun çizmeler giymişti. Bir kavanozun kapağını açıp kokladı, hapşırdı, “Kabaca öğütülmüş ve ikinci kalite, burnum böyle beyan ediyor. Konşimento kırk üç kavanoz olduğunu söylüyor. Diğer kavanozlar nereye kayboldu merak ediyorum? Şu Pentoslular benim saymadığımı mı düşünüyorlar?” dedi. Davos’u görünce aniden durdu. “Karabiber gözlerimi mi ısırıyor yoksa bunlar gözyaşları mı? Önümde duran bu adam Soğan Şövalyesi mi? Hayır, nasıl olabilir? Benim sevgili dostum Davos yanan nehirde öldü, herkes aynı fikirde. Neden gelip bana dadandı?”

“Bir hayalet değilim Salla.”

“Başka ne olabilirsin? Benim Soğan Şövalyem asla senin kadar solgun ya da zayıf olmadı.” Salladhor Saan, ticaret gemisinin ambarını dolduran baharat kavanozlarının ve kumaş toplarının arasından geçip ateşli bir şekilde Davos’a sarıldı, her iki yanağını da birer kez öptü, üçüncü öpücüğü alnına kondurdu. “Hâlâ sıcaksın sör ve kalbinin güm güm attığını hissedebiliyorum. Bu doğru olabilir mi? Seni yutan deniz tekrar yukarı mı tükürdü?”

Davos, Prenses Shireen’in soytarısı Yamalı Yüz’ü hatırladı. O da denize düşmüş ve çıktığında delirmişti. Ben de mi delirdim? Eldivenli eline öksürdü, “Zincirin altından yüzdüm ve merling kralının mızraklarında kıyıya vurdum. Shalaya’nın Dansı gelmeseydi orada ölebilirdim.”

Salladhor Saan kolunu kaptanın omzuna koydu. “Çok iyi iş çıkardın Khorane. Hatırı sayılır bir ödül alacağını düşünüyorum. Meizo Mahr, iyi bir hadım ol ve dostum Davos’u sahip kamarasına götür. Ona karanfilli sıcak şarap ver, şu öksürüğün sesini hiç sevmedim. Şarabın içine biraz limon sık. Biraz beyaz peynir ve daha önce saydığımız çizik yeşil zeytinlerden de getir! Davos, sevgili kaptanımızla konuşur konuşmaz sana katılacağım. Beni mazur göreceğini biliyorum. Bütün zeytinleri yeme sakın, bozuşuruz!”

Davos, hadımlardan daha yaşlı olanın, onu geminin baş tarafındaki savurganca döşenmiş geniş kamaraya götürmesine izin verdi. Kamaradaki halılar gösterişliydi, camlar vitraydı ve büyük deri sandalyelerin herhangi birinde üç Davos birden rahatça oturabilirdi. Çok zaman geçmeden, üstünden dumanlar tüten bir kupa şarapla birlikte peynir ve zeytinler geldi. Davos kupayı avuçlarının arasına aldı ve minnettarlıkla şarabı yudumladı, içkinin sıcaklığı göğsüne yayıldıkça rahatladığını hissediyordu.

Salladhor Saan’ın ortaya çıkması da uzun sürmedi. “Şarap için beni bağışlamalısın dostum. Pentoslular, rengi mor olsa kendi sidiklerini bile içerler.”

“Göğsüme iyi geliyor,” dedi Davos. “Sıcak şarap, soğuk bezden iyidir derdi annem.”

“Ateşin için soğuk beze de ihtiyacın olacak bence. Onca zaman bir mızrakta oturmak, aman aman. Şu muhteşem sandalyeyi nasıl buldun? Tombul yanakları var öyle değil mi?”

“Kim?” diye sordu Davos iki yudum şarap arasında.

“Illyrio Mopatis. Bıyıklı bir balina, sana doğruyu söylüyorum. Bu sandalyeler onun ölçüsüne göre yapılmış, gerçi poposunu çok ender Pentos’tan kaldırıp bunlara oturuyor. Şişman bir adam her zaman rahat oturur bence, çünkü gittiği her yere minderini de götürür.”

“Nasıl oldu da Pentoslu bir gemiye denk geldin sen?” diye sordu Davos. “Yine korsan mı oldun lordum?” Boş kupayı kenara bıraktı.

“Alçakça bir iftira. Kim korsanlardan Salladhor Saan’dan fazla muzdarip olmuş? Ben sadece hakkım olanı istiyorum. Çok fazla altın alacağım var, ama ben aklımselimden yoksun bir adam değilim, bu yüzden sikke yerine çıtır çıtır bir parşömen aldım. Parşömenin üstünde Kral Eli Lord Alester Florent’in adı ve mührü var. Karasu Koyu Lordu ilan edildim; hiçbir gemi benim lordlara yakışır sularımdan lordlara yakışır iznim olmadan geçemez, hayır. Şu haydutlar, kanunla benim olan gümrüğü ödememek için gecenin bir yarısı beni gizlice geçmeye çalıştıklarında, onları yakalayıp mallarına el koymak benim hakkım, neden olmasın, onlar kaçakçılardan daha matah değiller.” Eski korsan güldü. “Ama hiçbir adamın parmaklarını kesmedim. Parmak parçaları ne işe yarar? Ben gemileri alıyorum; yükler, biraz fidye, mantıksız şeyler değil yani.” Dikkatlice Davos’a baktı. “İyi değilsin dostum. Şu öksürük... ve çok zayıfsın, derinin altından kemiklerini görebiliyorum. Bununla beraber parmak kemiklerini sakladığın küçük keseyi göremiyorum...”

Davos eski bir alışkanlıkla, elini artık orada olmayan keseye götürdü. “Nehirde kaybettim.” Şansım.

“Nehir korkunçtu,” dedi Saan ciddiyetle. “Koydan izlerken bile titriyordum.”

Davos öksürdü, tükürdü ve tekrar öksürdü. “Kara Hayat’ın yandığını gördüm. Hiddet’in de,” diyebildi sonunda. “Gemilerimizden hiçbiri ateşten kaçamadı mı?” Bir yanı hâlâ umut ediyordu.

“Lord Steffon, Perişan Jenna, Hızlı Kılıç, Gülen Lord ve birkaç gemi daha, nehrin yukarısında alev kehanetçilerinin pisliğinden uzaktalardı, evet. Onlar yanmadı ama zincir kaldırılmıştı, kaçamadılar da. Birkaçı teslim oldu. Çoğu Karasu’nun yukarısına, mücadelenin uzağına doğru kürek çekip Lannisterlar’ın eline düşmek istemeyen mürettebatları tarafından batırıldılar. Perişan Jenna ve Gülen Lord hâlâ nehirde korsancılık oynuyormuş diye duydum ama bunu kim doğrulayabilir?”

“Leydi Marya?” diye sordu Davos. “Hortlak?”

Sallador Saan elini Davos’un koluna koyup sıktı. “Hayır. Onlar, hayır. Üzgünüm dostum. Dale ve Allard, iyi adamlardı. Ama sana bir teselli verebilirim... küçük oğlun Devan mücadelenin sonunda topladığımız adamların arasındaydı. Cesur delikanlının kralın yanından bir an bile ayrılmadığını söylüyorlar.”

Davos bir an başının döndüğünü hissetti, elle tutulur şekilde rahatlamıştı. Devan’ı sormaya korkmuştu. “Anne merhametli. Ona gitmeliyim Salla. Onu görmeliyim.”

“Evet,” dedi Salladhor Saan. “Ve Gazap Burnu’na yelken açmak isteyeceksin biliyorum, karını ve iki küçük çocuğunu görmek için. Yeni bir gemin olmalı bence.”

“Majesteleri bana bir gemi verir,” dedi Davos.

Lysli, kafasını iki yana salladı. “Majesteleri’nin hiç gemisi yok ve Salladhor Saan’ın çok gemisi var. Kralın gemileri nehirde yandı ama benimkiler değil. Bir gemin olmalı eski dostum. Benim için yelken açarsın, evet? Gecenin karanlığında hızlıca Braavos’a, Myr’e, Volantis’e girersin ve ipeklerle, baharatlarla çıkarsın. Şişman keselerimiz olur, evet.”

“Çok iyisin Salla ama benim uhdem kralıma, senin kesene değil. Savaş devam edecek. Stannis, Yedi Krallık’ın bütün kanunlarıyla hâlâ gerçek veliahd.”

“Bütün o kanunlar, bütün gemiler yanarken işe yaramıyor bence. Kralına gelince, pekâlâ, onu değişmiş bulacaksın korkarım. Mücadeleden beri hiç kimseyi görmüyor ve Taş Davul’da kara kara düşünmekten başka bir şey yapmıyor. Kraliçe Selyse ve kendine El diyen amcası Lord Alester meclisi onun adına yönetiyorlar. Selyse kralın mührünü amcasına verdi, adam yazdığı mektuplara o mührü basıyor, benim sevimli parşömenime bile bastı. Ama hüküm sürdükleri krallık çok küçük, fakir ve kayalık, evet. Hiç altın yok, sadık Salladhor Saan’a olan borcu ödeyecek kadar bile yok, son anda kurtardıklarımızdan başka şövalye ve benim küçük, cesur gemilerimden başka gemi de yok.”

Ani ve sarsıcı bir öksürük Davos’u iki büklüm etti. Salladhor Saan eski dostuna yardım etmek için hareketlendi ama Davos adamı eliyle durdurup bir an sonra toparlandı. “Kimse?” diye hırıldadı. “Kimseyi görmüyor da ne demek?” Sesi, kendi kulaklarına bile ıslak ve kalın geliyordu. Bir an için kamaranın fırıl fırıl döndüğünü hissetti.

“Ondan başka kimseyi görmüyor,” dedi Salladhor Saan. Davos adamın kimden bahsettiğini biliyordu. “Dostum, kendini yoruyorsun. İhtiyacın olan şey bir yatak, Salladhor Saan değil. Bir yatak ve bir sürü battaniye, göğsün için sıcak bezler ve daha çok karanfilli şarap.”

Davos başını iki yana salladı. “İyi olacağım. Söyle bana Salla, bilmem gerek. Melisandre’den başka kimseyi görmüyor mu?”

Lysli adam Davos’u şüpheli bakışlarla uzun uzun süzdü ve isteksizce devam etti. “Muhafızlar geri kalan herkesi uzakta tutuyor, kraliçesini ve kızını bile. Hizmetçiler yemek götürüyor ama kimse yemiyor.” Öne eğilip sesini alçalttı. “Tuhaf konuşmalar duydum; dağın içinde aç ateşler yanıyormuş, Stannis ve kırmızı kadın alevleri seyretmek için aşağı iniyorlarmış. Dağın kalbine, sadece o kadının yanmadan yürüyebileceği sıcak yerlere inen tüneller ve gizli merdivenler olduğunu söylüyorlar. Bazen yemek yemek için bile güç bulamayan yaşlı bir adama böylesi bir dehşet vermek yeterinden fazla.”

Melisandre. Davos titredi. “Bunu ona kırmızı kadın yaptı,” dedi. “Bizi tüketmek için ateş gönderdi, onu bir kenarda bıraktığı için Stannis’i cezalandırdı. Stannis’e, onun büyüleri olmadan zafer kazanmayı umamayacağını öğretmek için yaptı.”

Lysli adam, Davos’la arasında duran kâseden irice bir zeytin aldı. “Bunu söyleyen ilk adam değilsin dostum. Ama senin yerinde olsaydım yüksek sesle konuşmazdım. Ejderha Kayası kraliçenin adamlarıyla dolu, ah evet. O adamların keskin kulakları ve daha keskin bıçakları var.” Zeytini ağzına attı.

“Benim de bir bıçağım var,” dedi Davos. “Kaptan Khorane hediye etti.” Kamayı çıkardı ve masaya koydu. “Melisandre’nin kalbini yerinden sökmek için. Eğer bir kalbi varsa.”

Salladhor Saan zeytinin çekirdeğini tükürdü. “Davos, iyi Davos, böyle şeyler söylememelisin, şaka bile olsa.”

“Şaka değil. Onu öldürmeye kararlıyım.” Eğer dünyevi silahlarla öldürülebiliyorsa. Davos bundan emin değildi, yaşlı Üstat Cressen’in, kadının kadehine zehir koyduğunu kendi gözleriyle görmüştü ama hem üstat hem de kadın zehirli kadehten içtiğinde ölen üstat olmuştu, kırmızı rahibe değil. Ama kalbe saplanacak bir bıçak... soğuk demirle şeytanların bile öldürülebildiğini söyler ozanlar.

“Bunlar tehlikeli konuşmalar dostum,” diye uyardı Salladhor Saan. “Sen hâlâ deniz yüzünden hastasın bence. Yüksek ateş aklını pişirmiş, evet. Daha güçlü hissedene kadar uzunca bir süre yataktan çıkmasan iyi olur.”

Kararım güçsüzleşene kadar demek istiyorsun. Davos ayağa kalktı. Başı dönüyordu ve ateşi vardı ama bunlar önemli değildi. “Sen tehlikeli bir düzenbazsın Salladhor Saan ama aynı zamanda iyi bir dostsun.”

Lysli, gümüşi sakalını sıvazladı. “Ve sen bu harika dostla birlikte kalacaksın, evet?”

“Hayır, gideceğim,” dedi Davos, öksürdü.

“Gitmek? Haline bir bak! Öksürüyorsun, titriyorsun, zayıf ve güçsüzsün. Bu halde nereye gideceksin?”

“Şatoya. Yatağım orada, oğlum da.”

“Ve kırmızı kadın,” dedi Salladhor Saan şüpheyle. “O kadın da şatoda.”

“O kadın da.” Davos kamayı kınına geri soktu.

“Sen bir soğan kaçakçısısın; pusuya yatmaktan, bıçaklamaktan ne anlarsın? Ve hastasın, kamayı tutamıyorsun bile. Eğer yakalanırsan başına neler geleceğini biliyor musun? Biz nehrin üstünde yanarken kraliçe de hainleri yakıyordu. Onlara karanlığın hizmetkârları dedi, zavallı adamlar, ateşler yakılırken kırmızı rahibe şarkılar söylüyordu.”

Davos şaşırmamıştı. Biliyordum, diye düşündü, Salladhor söylemeden önce biliyordum. “Lord Sunglass’ı zindanlardan aldı,” diye tahmin etti, “ve Hubard Rambton’ın oğullarını.”

“Aynen öyle. Onları yaktı, tıpkı seni de yakacağı gibi. Eğer kırmızı kadını öldürürsen, intikamını almak için seni yakarlar ve eğer dener de başarısız olursan denediğin için yanarsın. Sen çığlıklar atarken kadın şarkılar söyler, sonra ölürsün. Ve daha yeni hayata döndün!”

“Bu yüzden döndüm,” dedi Davos. “Bunu yapmak için. Asshaili Melisandre’nin ve marifetlerinin sonunu getirmek için. Yoksa deniz beni neden geri tükürsün? Karasu Koyu’nu en az benim kadar biliyorsun Salla. Aklı başında hiçbir kaptan, gemisini merling kralının mızraklarının arasından geçirip parçalanmayı göze almaz. Shalaya’nın Dansı benim yakınıma asla gelmemeliydi.”

“Rüzgâr,” diye ısrar etti Salladhor Saan. “Kötü bir rüzgâr, hepsi bu. Rüzgâr gemiyi iyice güneye sürükledi.”

“Peki ya rüzgârı kim gönderdi? Salla, Anne benimle konuştu.”

Yaşlı Lysli şaşkınlıkla gözlerini kırpıştırdı. “Senin annen öldü...”

“Anne diyorum. Beni yedi oğulla kutsadı ve ben onu yakmalarına izin verdim. Benimle konuştu. Ateşi bizim çağırdığımızı söyledi. Gölgeleri de biz çağırdık. Kürek çekip Melisandre’yi Ejderha Kayası’nın bağırsaklarına götürdüm ve onun dehşet doğurmasını izledim.” Davos o dehşeti hâlâ kâbuslarında görüyordu; gölge, kadının şişkin rahminden kıvrılarak çıkarken zayıf ve kara ellerini baldırlarına bastırıyordu. “O kadın Cressen’i, Lord Renly’yi ve Cortnay Penrose isimli cesur bir adamı öldürdü. Benim oğullarımı da öldürdü. Birinin onu öldürme zamanı geldi artık.”

“Biri,” dedi Salladhor Saan. “Evet, aynen öyle, biri. Ama sen değil. Bir çocuk kadar güçsüzsün ve savaşçı değilsin. Sana yalvarıyorum, kal. Biraz daha konuşuruz, yemek yersin ve belki Braavos’a yelken açıp bu işi yapması için bir Yüzsüz Adam tutarız, evet? Ama sen, hayır, sen oturup yemek yemelisin.”

Bu işi iyice zorlaştırıyor, diye düşündü Davos bitkin bir halde, halihazırda yeterince zor. “Karnımda intikam var Salla. Yemek için yer bırakmıyor. Şimdi bırak gideyim. Dostluğumuzun hatırına bana iyi şanslar dile ve gitmeme izin ver.”

Salladhor Saan ayağa kalktı. “Sen gerçek bir dost değilsin bence. Öldüğünde, küllerini ve kemiklerini karına götürüp ona bir koca ve dört oğul kaybettiğini kim söyleyecek? Yaşlı ve üzgün Salladhor Saan’dan başkası değil. Ama öyle olsun, cesur sör şövalye, mezarına koş. Kemiklerini bir torbaya doldurup geride bıraktığın oğullarına veririm, onlar da kemiklerini küçük keselere koyup boyunlarına asarlar.” Her parmağında yüzükler olan elini öfkeyle salladı. “Git, git, git, git, git.”

Davos bu şekilde ayrılmak istemiyordu. “Salla...”

“GİT. Kalsan daha iyi ama gidiyorsan git.”

Davos gitti.

Bereketli Hasat’tan Ejderha Kayası’nın kapılarına yaptığı yürüyüş uzun ve yalnızdı. Bir zamanlar askerlerle, denizcilerle ve ada halkıyla dolup taşan liman caddeleri boş ve ıssızdı. Domuzların ve çıplak çocukların koşturduğu sokaklarda şimdi fareler cirit atıyordu. Davos bacaklarının pelteye döndüğünü hissediyordu ve öksürüğü yüzünden öyle kötü sarsılıyordu ki üç kez durup dinlenmek zorunda kaldı. Kimse yardımına gelmedi, sorunun ne olduğunu anlamak için pencereden bakan bile yoktu. Bütün pencereler kapatılmış, kapılar sürgülenmişti ve evlerin yarısından çoğunda yas işaretleri vardı. Karasu Nehri’ne binlerce adam yelken açtı ama ancak birkaç yüzü geri döndü, diye düşündü Davos. Oğullarım yalnız ölmedi. Anne her birine merhamet göstersin.

Vardığında kale kapılarının da kapalı olduğunu gördü. Demirle güçlendirmiş ahşap kapıyı yumrukladı. Cevap alamayınca tekmeledi, tekrar tekrar. Sonunda gözetleme kulesinin tepesinde bir arbaletçi belirdi, iki yüksek gargoylenin arasından baktı. “Kimdir o?”

Davos kafasını yukarı kaldırıp elleri ağzına götürdü. “Sör Davos Seaworth, Majesteleri’ni görmek için geldim.”

“Sarhoş musun? Kapıyı tekmelemeyi bırak ve uzaklaş.”

Salladhor Saan onu uyarmıştı, Davos başka bir yöntem denedi. “O halde oğlumu çağır. Devan, kralın yaveri.”

Muhafız kaşlarını çattı. “Kimim demiştin?”

“Davos,” diye bağırdı eski kaçakçı. “Soğan Şövalyesi.”

Muhafızın başı gözden kayboldu ve bir an sona tekrar göründü. “Defol buradan. Soğan Şövalyesi nehirde öldü. Gemisi yandı.”

“Gemisi yandı,” diye doğruladı Davos, “ama o yaşadı ve burada duruyor. Kapı kumandanı hâlâ Jate mi?”

“Kim?”

“Jate Blackberry. Beni iyi tanır.”

“Öyle birini hiç duymadım. Büyük ihtimal öldü.”

“O zaman Lord Chyttering.”

“İşte onu tanıyorum. Karasu’da yandı.”

“Kancasurat Will? Domuz Hal?”

“Öldü ve öldü,” dedi arbaletçi, ama yüzünden bir tereddüt geçti. “Orada bekle.” Tekrar kayboldu.

Davos bekledi. Gitmiş, hepsi gitmiş, diye düşündü hüzünle. Şişman Hal’in yağ lekeleriyle dolu takımının altından görünen beyaz göbeğini, bir balık kancasının Will’in yüzünde bıraktığı uzun yara izini, Jate’in, beş ya da elli, soylu ya da halktan olmalarına bakmaksızın bütün kadınları şapkasını çıkararak selamlayışını hatırladı. Oğullarım ve daha binlerce adam, boğularak ya da yanarak, cehennemde bir kral yaratmaya gittiler.

Arbaletçi aniden geri döndü. “Yan kapıya git, seni kabul edecekler.”

Davos kendisine söyleneni yaptı. Onu içeri alan muhafızlar Davos’a yabancıydı. Mızrakları vardı ve göğüslerinde Florent Hanedanı’nın çiçekli tilkili armasını taşıyorlardı. Davos, Taş Davul’a götürülmeyi bekliyordu ama onu Ejderha Kuyruğu kemerinden geçirip Aegon’ın Bahçesi’ne götürdüler. “Burada bekle,” dedi muhafızların çavuşu.

“Majesteleri döndüğümü biliyor mu?” diye sordu Davos.

“Biliyorsam namerdim. Bekle dedim.” Adam, mızrakçılarını da alıp Davos’un yanından ayrıldı.

Aegon’ın Bahçesi çama benzer hoş bir kokuya sahipti ve uzun, koyu ağaçlarla doluydu. Yaban gülleri, dikenli yüksek çalılıklar ve kızılcıkların büyüdüğü bataklık bir alan da vardı.

Beni neden buraya getirdiler? diye düşündü Davos.

Sonra, hafifçe çınlayan ziller ve bir çocuk kahkahası duydu; soytarı Yamalı Yüz çalılıkların arasından çıkıverdi, paytak adımlarıyla olabildiği kadar hızlı koşarak hemen arkasındaki Prenses Shireen’den kaçıyordu. “Şimdi geri gel,” diye bağırıyordu prenses, soytarının arkasından. “Yamalı geri gel.”

Yamalı, Davos’u görünce aniden durdu, boynuzlu teneke miğferindeki çanlar çın çın çınladı. Soytarı, bir ayağından diğerine zıplayarak şarkı söylemeye başladı. “Soytarının kanı, kralın kanı, bakirenin baldırındaki kan, ama zincirler konuklar için, zincirler damat için, ay ay ay.” Shireen soytarıyı neredeyse yakalıyordu ama Yamalı bir eğreltiotu yığınının üstünden atlayıp ağaçların arasında kayboldu. Prenses adamın hemen arkasındaydı. Görüntüleri Davos’u gülümsetti.

Davos, öksürmek için eldivenli elini ağzına götürmüştü ki çalıların arasından çıkan bir başka küçük şekil ona çarpıp ayaklarını yerden kesti.

Çocuk da yere düşmüştü ama neredeyse aynı anda ayağa kalktı. Üstünü silkelerken, “Burada ne yapıyorsun?” diye sordu talepkâr bir sesle. Simsiyah saçları gömleğinin yakasına düşüyordu, şaşırtıcı mavi gözleri vardı. “Ben koşarken önüme çıkmamalısın.”

“Hayır,” diye kabul etti Davos. “Çıkmamalıyım.” Dizlerinin üstünde doğrulmaya çalışırken yeni bir öksürük krizine yakalandı.

“İyi değil misin?” Küçük oğlan Davos’u kolundan tutup ayağa kaldırdı. “Üstadı çağırayım mı?”

Davos başını iki yana salladı. “Sadece öksürük. Şimdi geçer.”

Çocuk, Davos’un sözüne inandı. “Canavarlar ve kızlar oynuyorduk,” diye açıkladı. “Ben canavardım. Çocukça bir oyun ama kuzenim seviyor. Bir adın var mı?”

“Sör Davos Seaworth.”

Çocuk şüpheci gözlerle Davos’u süzdü. “Emin misin? Bir şövalye gibi görünmüyorsun.”

“Ben Soğan Şövalyesiyim, lordum.”

Mavi gözler ışıldadı. “Siyah gemisi olan mı?”

“Hikâyeyi biliyor musun?”

“Ben doğmadan önce amcam Stannis’e balık getirmişsin, Lord Tyrell onu kuşattığında.” Çocuk dimdik durdu. “Ben Edric Fırtına,” dedi. “Kral Robert’ın oğluyum.”

“Elbette öylesin.” Davos ilk görüşte anlamıştı. Delikanlı, Florentler’in meşhur kulaklarına sahipti ama saçları, gözleri, çenesi, elmacık kemikleri, bunlar bütünüyle Baratheon’dı.

“Babamı tanır mıydın?” diye sordu Edric Fırtına.

“Amcanı saraya çağırdığında pek çok kez gördüm ama hiç konuşmadık.”

“Bana dövüşmeyi babam öğretti,” dedi çocuk gururla. “Hemen her sene beni görmeye gelirdi ve bazen birlikte talim yapardık. Son isim günümde bana bir savaş çekici gönderdi, tıpkı kendisininki gibi, yalnızca daha küçüğü. Ama onu Fırtına Burnu’nda bırakmamı söylediler. Amcam Stannis’in senin parmaklarını kestiği doğru mu?”

“Sadece son eklemlerini. Hâlâ parmaklarım var ama daha kısalar.”

“Göster.”

Davos eldivenini çıkardı. Çocuk dikkatlice Davos’un parmaklarını inceledi. “Başparmağını kısaltmamış?”

“Hayır.” Davos öksürdü. “Hayır, o parmağı bana bıraktı.”

“Parmaklarının hiçbirini kesmemeliymiş,” diye karar verdi delikanlı. “Yanlış yapmış.”

“Ben bir kaçakçıydım.”

“Evet ama onun için balık ve soğan kaçırdın.”

“Lord Stannis soğanlar için beni şövalye ilan etti ve kaçakçılık yaptığım için parmaklarımı kesti.” Davos tekrar eldivenini taktı.

“Babam olsa parmaklarını kesmezdi.”

“Dediğiniz gibi olsun lordum.” Robert farklı bir adamdı, gayet doğru. Çocuk ona benziyor. Evet, Renly’ye de benziyor. Bu düşünce Davos’u huzursuz etti.

Adımları duyduklarında çocuk başka bir şeyler daha söylemek üzereydi. Davos döndü. Sör Axell Florent, dolgulu yelekler giymiş bir düzine muhafızla birlikte bahçe yolundan geliyordu. Muhafızları’n göğsünde Işık Tanrısı’nın alevli kalbi vardı. Kraliçenin adamları, diye düşündü Davos. Birdenbire öksürmeye başladı.

Sör Axell kısa ve kaslı bir adamdı, göğsü fıçı gibiydi, kolları kalındı ve kulaklarından kıllar fışkırıyordu. Kraliçenin amcası on yıldır Ejderha Kayası’nın kale kumandanıydı ve Davos’a, kralın ona olan düşkünlüğünü bildiğinden, her zaman nezaketli davranmıştı. Ama, “Sör Davos, üstelik boğulmamış. Bu nasıl olabilir?” derken adamın sesinde ne nezaket ne de sıcaklık vardı.

“Soğanlar batmaz sör. Beni krala götürmeye mi geldiniz?”

“Seni zindanlara götürmeye geldim.” Sör Axell bir el hareketiyle adamlarını yolladı. “Onu yakalayın ve kamasını alın. Bıçağını leydimizin üstünde kullanmaya niyetli.”

Jaime

Hanı ilk gören Jaime oldu. Ana bina, nehrin kıvrılarak aktığı güney kıyısının kenarındaydı. Binanın uzun kanatları, nehrin aşağısına doğru yelken açan yolculara sarılmak istermiş gibi su boyunca uzanmıştı. İlk kat gri taştan inşa edilmişti, ikinci kat beyaza boyanmış ahşaptan. Çatı damtaşıyla kaplıydı. Jaime ahırları da görebiliyordu ve asmalarla sarılmış bir çardak vardı. “Bacalarda duman yok,” diye duyurdu hana yaklaşırlarken. “Pencerelerde ışık da yok.”

“Bu yoldan son geçtiğimde han açıktı,” dedi Sör Cleos Frey. “İyi bira yapıyorlardı. Belki kilerlerinde biraz vardır hâlâ.”

“İnsanlar olabilir,” dedi Brienne. “Saklanmış ya da ölü.”

“Birkaç cesetten mi korkuyorsun fahişe?” dedi Jaime.

Kız ona baktı. “Benim adım...”

“...Brienne, evet. Bir geceliğine yatakta uyumak istemez misin Brienne? Nehirde olacağımızdan daha güvende oluruz ve burada neler olduğunu öğrenmek işimize yarayabilir.”

Brienne cevap vermedi ama bir an sonra yekeyi itip tekneyi ahşap iskeleye doğru döndürdü. Sör Cleos yelkeni indirmek için koşturdu, iskeleye hafifçe çarptıklarında tekneyi bağlamak için dışarı tırmandı. Jaime adamı takip etti, zincirleri yüzünden hantalca hareket ediyordu.

İskelenin sonundaki demir direkte, boyası pul pul dökülmüş bir tabela sallanıyordu. Tabelanın üstüne, diz çökmüş ve sadakat ifade eden bir hareketle ellerini birleştirmiş bir kral resmedilmişti. Jaime resme baktı ve yüksek sesle güldü. “Daha iyi bir han bulamazdık.”

“Burası özel bir yer mi?” diye sordu fahişe şüphe dolu bir sesle.

Sör Cleos cevap verdi. “Burası Dizçöken Adam Hanı leydim. Son Kuzey Kralı’nın, bağlılık yemini etmek için Fatih Aegon’ın karşısında diz çöktüğü noktada duruyor. Resimdeki de o sanırım.”

“Torrhen, Ateş Tarlası’nda düşen iki kralın ardından bütün kuvvetini güneye getirdi,” dedi Jaime. “Ama Aegon’ın ejderhalarını ve ordusunun büyüklüğünü gördüğünde aklın yolunu seçti ve donmuş dizlerinin üstüne çöktü.” Bir at kişnemesi duyunca sustu. “Ahırda at var. En azından bir tane.” Ve bir at, şu fahişeyi arkamda bırakmak için ihtiyaç duyduğum tek şey. “Bakalım kimler evdeymiş, gidelim mi?” Jaime bir cevap beklemeden, zincirlerinden sesler çıkararak iskeleden indi, hanın kapısını omuzladı, açtı...

...ve gerili bir arbaletle burun buruna geldi. Arbaletin arkasında on beş yaşlarında tombul bir çocuk vardı. “Aslan, balık, kurt?” diye sordu delikanlı.

“Biz horoz bulmayı umuyorduk.” Jaime refakatçilerinin içeri girdiğini duydu. “Arbalet ödleklerin silahıdır.”

“Öyle de olsa kalbine bir ok saplayacağım.”

“Olabilir. Ama sen yayını tekrar geremeden kuzenim bağırsaklarını yere döker.”

“Çocuğu korkutma,” dedi Sör Cleos.

“Kötü niyetli değiliz,” dedi fahişe. “Yemek ve içki için sikkemiz de var.” Kesesinden bir gümüş çıkardı.

Delikanlı şüpheyle önce sikkeye, sonra Jaime’ye baktı. “Bu neden zincire vurulu?”

“Birkaç arbaletçi öldürdüm,” dedi Jaime. “Biran var mı?”

“Evet.” Delikanlı elindeki yayı bir santim aşağı indirdi. “Kılıç kemerlerinizi çözüp yere düşürün, sonra sizi doyurabiliriz belki,” dedi. Dışarıda başkalarının da olup olmadığına bakmak için dikkatli adımlarla elmas şekilli kalın pencereye gitti. “Bu bir Tully yelkeni.”

“Nehirova’dan geliyoruz.” Brienne kemerinin tokasını açtı ve kılıcının yere düşmesine izin verdi. Sör Cleos kızı takip etti.

Kiler kapısından soluk benizli, çiçek bozuğu bir adam çıktı, elinde ağır bir kasap satırı vardı. “Üç kişisiniz öyle mi? Üç kişiye yetecek kadar at etimiz var. At yaşlıydı ama eti hâlâ taze.”

“Ekmek var mı?” diye sordu Brienne.

“Sert ekmek ve bayat yulaflı kek.”

Jaime sırıttı. “İşte size dürüst bir hancı. Hepsi bayat ekmek ve at eti verir ama çoğu bunu böyle rahatça kabul etmez.”

“Ben hancı değilim. Hancıyı karısıyla birlikte arkaya gömdüm.”

“Onları sen mi öldürdün?”

“Öldürseydim size söyler miydim?” Adam tükürdü. “Muhtemelen kurtların işi, belki de aslanların, ne fark eder? Onları karımla birlikte bulduk. Bize göre bu han artık bizimdir.”

“Karın nerede?” diye sordu Sör Cleos.

Adam gözlerini kısarak şüpheyle Cleos’a baktı. “Bunu neden bilmek istiyorsun? Burada değil... gümüşünüzün tadını beğenmezsem siz de burada olmayacaksınız.”

Brienne gümüş sikkeyi adama attı. Adam sikkeyi havada yakaladı, ısırdı ve cebine soktu.

“Daha fazla gümüşü var,” dedi yaylı çocuk.

“Varsa var. Çocuk, aşağı in ve bana birkaç soğan bul.”

Delikanlı arbaletini kaldırdı, aksi bir suratla yolculara baktı ve kilere indi.

“Oğlun mu?” diye sordu Sör Cleos.

“Karımla yanımıza aldığımız bir çocuk sadece. Bizim iki oğlumuz vardı; birini aslanlar katletti, diğeri kanlı ishalden öldü. Bu delikanlı, annesini Kanlı Oyuncular yüzünden kaybetti. Bu günlerde, sen uyurken nöbet tutacak bir adam gerekiyor.” Elindeki satırla masaları gösterdi. “Oturabilirsiniz.”

Şömine yanmıyordu ama Jaime küllere en yakın sandalyeyi çekti ve bacaklarını masanın altına uzattı. Zincirlerin şıngırtısı her hareketine eşlik ediyordu. Sinir bozucu bir ses. Bu iş bitmeden bu zincirleri fahişenin boğazına dolayacağım, bakalım o ne kadar sevecek.

Hancı olmayan adam üç büyük dilim at etini ateşte kararttı ve soğanları domuz yağında kızarttı, yemeğin tadı bayat yulaflı keki neredeyse telafi, etti. Jaime ve Cleos bira içti, Brienne de bir kupa elma suyu. Delikanlı mesafesini korudu, şarap fıçısına tüneyip dolu ve gergin arbaletini dizlerinin üstüne koydu. Aşçı bir kupa bira alıp yolcuların yanına oturdu. “Nehirova’dan ne havadisler var?” diye sordu yolcuların lideri zannettiği Sör Cleos’a.

Sör Cleos cevap vermeden önce Brienne’e baktı. “Lord Hoster çok hasta ama oğlu, Kızıl Çatal’ın geçitlerini Lannisterlar’a karşı tutuyor. Mücadeleler oldu.”

“Her yerde mücadele var. Nereye gidiyorsunuz sör?”

“Kral Toprakları.” Sör Cleos dudaklarındaki yağı sildi.

Adam homurdandı. “O halde siz üç aptalsınız. Son duyduğumda Kral Stannis şehir duvarlarının dibindeydi. Yüz bin adamı ve sihirli bir kılıcı olduğu söyleniyor.”

Jaime’nin elleri bileklerinin arasındaki zinciri kavradı, Jaime zinciri büktü, koparacak güce sahip olmayı dileyerek iyice gerdi. Stannis’e büyülü kılıcını nereye sokacağını göstereceğim.

“Sizin yerinizde olsaydım Kral Yolu’ndan uzak dururdum,” diye devam etti adam. “Kötüden de kötü diye duydum. Hem kurtlar hem aslanlar yoldaymış ve dağılmış askerlerden oluşan çeteler yakalayabildikleri herkesi avlıyorlarmış.”

“Haşerat,” dedi Sör Cleos tiksintiyle. “Böyleleri, silahlı adamları rahatsız etmeye cesaret edemez.”

“Kusura bakmayın sör ama ben bir kadın ve zincire vurulmuş bir esirle birlikte yolculuk eden tek silahlı adam görüyorum.”

Brienne aşçıya sert ve karanlık bir bakış attı. Fahişe bir fahişe olduğunun hatırlatılmasından nefret ediyor, diye düşündü Jaime, zinciri tekrar büktü. Etine değen halkalar sert ve soğuktu, demir kırılmazdı. Kelepçeler bileklerini sıyırıyordu.

“Üç Dişli Mızrak’ı denize doğru takip etmeye niyetliyim,” dedi fahişe, adama. “Bakire Havuzu’ndan atlar alacağız, Gölgeli Vadi ve Rosby Yolu’ndan gideceğiz. Böylece savaşın en yoğun olduğu yerlerden uzak dururuz.”

Adam başını iki yana salladı. “Bakire Havuzu’na nehirden varmanız mümkün değil. Buradan en fazla otuz mil ileride birkaç gemi yanarak battı ve nehir, enkazların etrafını kum ve çamurla doldurdu. Orada haydutlar yuvalandı, yaklaşan herkesi avlıyorlar. Nehrin aşağısındaki Seken Taş’ta ve Kızıl Geyik Adası’nda da haydutlar var. Ayrıca yıldırım lordu o bölgede görüldü. İstediği her noktadan nehri geçiyor, bir o yana bir bu yana at sürüyor, asla durmuyor.”

“Kim bu yıldırım lordu?” diye sordu Sör Cleos.

“Sizi memnun edecekse, Lord Beric. Ona yıldırım diyorlar çünkü açık gökyüzünden inen bir yıldırım kadar ani saldırıyor. Onun ölümsüz olduğu söyleniyor.”

Bedenlerine bir kılıç sapladığında hepsi ölür, diye düşündü Jaime. “Myrli Thoros hâlâ onun yanında mı?”

“Evet, kırmızı sihirbaz. O adamın tuhaf güçleri olduğunu duydum.”

Robert’la boy ölçüşecek güce sahipti, içki içmek konusunda, bunu yapabilecek çok adam da yoktu. Thoros bir keresinde, bir kırmızı rahip olduğunu çünkü giydikleri cübbelerin şarap lekelerini iyi gizlediğini söylemişti Robert’a, Jaime duymuştu. Robert öyle şiddetli bir kahkaha atmıştı ki ağzındaki bira Cersei’nin ipek kaftanına fışkırmıştı. “İtiraz etmek benim üstüme vazife değil ama,” dedi, “Üç Dişli Mızrak bizim için en güvenli rota olmayabilir.”

“Ben de öyle derim,” diye onayladı aşçı. “Kızıl Geyik Adası’nı Lord Beric ve kırmızı sihirbazla karşılaşmadan geçseniz bile önünüzde hâlâ yakut geçit olacak. Geçidi Sülük Lord’un kurtları tutuyor diye duymuştum en son ama üstünden zaman geçti. Şimdi tekrar aslanlar olabilir ya da Lord Beric ya da herhangi biri.”

“Belki de kimse,” dedi Brienne.

“Leydim kendi derisinin üstüne bahis oynamak isterse onu durdurmam... ama sizin yerinizde olsaydım nehirden şimdi ayrılır, karadan giderdim. Ana yollardan uzak durup geceleri ağaçların altına sığınırsanız, saklanırsanız... yine de sizinle gelmek istemezdim ama bir şansınız olabilir.”

İri fahişe düşünceli görünüyordu. “Atlara ihtiyacımız olur.”

“Burada atlar var,” dedi Jaime. “Ahırdan bir at sesi geldi.”

“Evet var,” dedi hancı olmayan hancı. “Aslında üç tane var ama satılık değiller.”

Jaime güldü. “Elbette değiller ama sen her halükârda onları bize göstereceksin.”

Brienne kaşlarını çattı ama hancı olmayan adam gözlerini bile kırpmadan kızın gözlerine baktı. Bir süre sonra, gönülsüzce, “Atları göster,” dedi Brienne ve hepsi birlikte masadan kalktılar.

Kokuya bakılırsa ahır uzun zamandır temizlenmemişti. Samanların etrafında yüzlerce karasinek uçuşuyordu, bölmeden bölmeye gidip her tarafa yayılmış olan at pisliği yığınlarının üstüne konuyorlardı ama ahırda sadece üç at vardı. Uyumsuz bir üçlü oluşturmuşlardı; kahverengi, hantal bir saban atı; tek gözü kör, yaşlı, beyaz bir iğdiş ve boz benekli, zinde bir şövalye bineği. “Hiçbir bedel karşılığında satılık değiller,” dedi atların sözde sahibi.

“Bu atları nereden buldun?” diye sordu Brienne.

“Saban atı, karım ve ben geldiğimizde ahırdaydı, az önce yediğinizle birlikte. İğdiş olan bir gece yarısı geldi. Binek atını da delikanlı yakaladı, hayvan kendi başına koşuyordu, hâlâ eyerli ve dizginliydi. İşte, size göstereyim.”

Adamın gösterdiği eyer gümüş kakmalarla süslenmişti. Aslında pembe ve siyah damalı olan eyer kumaşı kahverengine dönmüştü. Jaime renkleri tanımıyordu ama kan lekelerini kolayca tanıdı. “Pekâlâ, hayvanın sahibi bu yakınlarda atını almaya gelmeyecek.” Binek atının bacaklarını inceledi, iğdişin dişlerini saydı. “Gri at için adama bir altın sikke ver, eyeri de dâhil ederse,” dedi Brienne’e. “Saban atı için bir gümüş. Beyaz olanı aldığımız için o bize ödeme yapmalı.”

“Atınızla ilgili nezaketsiz konuşmalar yapmayın sör.” Fahişe, Leydi Catelyn’in verdiği keseyi açtı ve içinden üç altın sikke çıkardı. “Hayvanların her biri için bir ejderha ödeyeceğim.”

Adam altınlara bakıp elini uzattı ama sonra tereddüt edip geri çekti. “Bilmiyorum, kaçmam gerekirse altın ejderhayı süremem, acıkırsam yiyemem de.”

“Teknemizi de alabilirsin,” dedi Brienne. “Nehrin aşağısına ya da yukarısına yelken açarsın, sen nasıl istersen.”

“Şu altının tadına bir bakayım.” Adam Brienne’in avcundan bir altın alıp ısırdı. “Hımm. Yeterince gerçek derim. Üç ejderha ve tekne?”

“Adam seni soyuyor fahişe,” dedi Jaime en sevimli haliyle.

Brienne, Jaime’yi duymazdan gelerek, “Kumanya da istiyorum,” dedi adama. “Verebileceğinin hepsini.”

“Biraz daha yulaflı kek var.” Adam diğer iki ejderhayı Brienne’in avucundan kapıp şıngırdattı, çıkan sese gülümsedi. “Evet, tütsülenmiş tuzlu balık da var ama size bir gümüşe mal olur. Yataklarımın da bir ücreti olacak. Geceyi burada geçirmek istersiniz.”

“Hayır,” dedi Brienne hemen.

Adam kaşlarını çattı. “Gece karanlığında, tanımadığın bir atın sırtında yabancı topraklardan geçmek istemezsin kadın. Tökezleyip bir bataklığa girersin ya da atının bacağını kırarsın.”

“Ay bu gece parlak olacak,” dedi Brienne. “Yolumuzu bulmakta sıkıntı yaşamayacağız.”

Adam bunu biraz düşündü. “Eğer gümüşün yoksa, birkaç bakır da yatak ve sıcak tutacak bir iki battaniye satın alır. Yolcuları geri çeviriyor değilim, ne demek istediğimi anlıyorsan.”

“Kulağa yeterince adil geliyor,” dedi Sör Cleos.

“Örtüler de yeni yıkandı. Karım gitmeden önce o işi halletti. Yataklarda tek pire bulamazsınız, sizi temin ederim.”

Sör Cleos açıkça cezbolmuştu. “Düzgün bir yatak hepimize iyi gelir leydim,” dedi. “Dinlenirsek yarın daha hızlı yol alırız.” Destek almak için kuzenine baktı.

“Hayır kuzen. Fahişe haklı. Tutmamız gereken sözler ve önümüzde fersahlarca yol var. Yola devam etmeliyiz.”

“Ama,” dedi Cleos, “sen kendin dedin ki...”

“O zaman dedim.” Hanın terk edilmiş olduğunu düşündüğümde. “Şimdi karnım tok ve ay ışığında yapılacak bir yolculuk tam da ihtiyacım olan şey.” Jaime, fahişeye gülümsedi. “Yalnız, beni şu saban atının sırtına bir çuval un gibi atmayı düşünmüyorsan demir halkalarımla ilgili bir şeyler yapmalısın. İnsanın ayak bilekleri birbirine zincirliyken at sürmesi zor olur.”

Brienne kaşlarını çatarak zincire baktı. Hancı olmayan adam çenesini sıvazladı. “Ahırın arkasında demirhane var.”

“Göster,” dedi Brienne.

“Evet,” dedi Jaime. “Ne kadar çabuk olursan o kadar iyi. Burada çok fazla at boku var. Pisliğe basmaktan nefret ederim.” Keskin gözlerle fahişeye baktı; ne demek istediğini anlayacak kadar zeki olup olmadığını merak ediyordu.

Jaime el bileklerindeki zincirin de çıkmasını umuyordu ama Brienne hâlâ şüpheliydi. Bir demirci çekiciyle, bir çelik keskinin kör kenarına indirdiği altı sert darbeden sonra Jaime’nin ayak bileklerindeki zinciri ikiye ayırdı. Jaime ellerindeki zinciri de kırmasını önerdiğinde kız onu duymazdan geldi.

“Nehrin altı mil aşağısında yanmış bir köy göreceksiniz,” dedi aşçı, bir yandan yolcuların atları eyerlemelerine ve eşyalarını yüklemelerine yardım ediyordu. Bu sefer tavsiyelerini Brienne’e yöneltmişti. “Yol orada ayrılıyor. Güneye dönerseniz Sör Warren’ın taş kulesine rastlarsınız. Sör Warren gitti ve öldü, bu yüzden kulenin şimdi kimin elinde olduğunu söyleyemem. Ormanın içinden geçen patikayı takip ederseniz daha iyi olur, güneydoğuya doğru.”

“Öyle yapacağız,” dedi Brienne. “Teşekkürlerim senindir.”

Daha doğrusu altınların onun oldu. Jaime fikrini kendine sakladı. Bu iri, çirkin, inek gibi kadın tarafından görmezden gelinmekten sıkılmıştı.

Brienne saban atını kendine aldı, binek atını Sör Cleos’a verdi ve Jaime, tıpkı tehdit edildiği gibi, tek gözlü iğdişe kaldı; atını mahmuzlayıp fahişeyi tozlar içinde geride bırakmak hayali de böylece son bulmuştu. Adam ve çocuk yolcuların gidişini seyretmek için dışarı çıktılar. Delikanlı, arbaletini kolunun altına sıkıştırmış halde sessizce dururken adam onlara iyi şanslar diledi ve güzel zamanlarda geri gelmelerini söyledi. “Mızrak ya da tokmak kullan,” dedi Jaime çocuğa, “daha çok işine yararlar.” Delikanlı sorgulayan gözlerle Jaime’ye baktı. Bu kadar dost tavsiyesi yeter. Jaime omuz silkip atını döndürdü ve hiç arkasına bakmadı.

Atlarını sürerlerken Sör Cleos durmadan şikâyet ediyordu, hâlâ kaybettiği kuş tüyü yatağın yasını tutuyordu. Ay ışığının aydınlattığı nehir kıyısını takip ederek doğuya doğru yol aldılar. Kızıl Çatal burada çok geniş olmasına rağmen sığdı, kenarları çamurla ve sazlarla kaplıydı. Jaime’nin bineği uysalca ilerliyordu ama zavallı yaşlı hayvan sağlam gözünün olduğu tarafa doğru kaymadan duramıyordu. Tekrar bir eyerde oturmak Jaime’ye iyi gelmişti. Savaş atı Fısıltılı Orman’da Robb Stark’ın okçuları tarafından öldürüldüğünden beri ilk kez ata biniyordu.

Yanmış köye vardıklarında, karşılarına aynı derecede umutsuz yol seçenekleri çıktı; nehre hububat taşıyan çiftçi arabalarının bıraktığı derin izlerle dolu iki dar patika. Patikalardan biri güneydoğuya doğru kıvrılıyor ve çok geçmeden uzaktan görünen ağaçların arasında kayboluyordu. Diğer yol daha düz ve daha taşlıydı, güneye gidiyordu. Brienne bir an düşündü ve atını güney yoluna çevirdi. Jaime memnun bir şekilde şaşırdı; o da aynı tercihi yapardı.

“Ama hancı bizi bu yola karşı uyarmıştı,” diye itiraz etti Sör Cleos.

“O adam hancı değildi,” dedi Brienne, zarafetten yoksun bir şekilde atının sırtında kamburlaştı, bununla birlikte eyerinde sağlam oturuyordu. “Hangi yoldan gideceğimiz adamın umurunda bile değildi ve orman... böyle yerler haydut yatağıdır. Handaki adam bizi bir tuzağın içine çekmek istemiş olabilir.”

“Akıllı fahişe.” Jaime kuzenine gülümsedi. “Hancımızın o yolda pusu kurmuş dostları olduğuna bahse girerim. Ahıra o unutulmaz kokuyu veren atların sahibi olan dostlar.”

“Bizi bu atlara bindirmek için nehir konusunda da yalan söylemiş olabilir,” dedi fahişe, “ama riski göze alamazdım. Yol ağızlarında ve yakut geçitte askerler olacak.”

Çirkin olabilir ama büsbütün aptal değil. Jaime kıza kerhen gülümsedi.

Taş kulenin üst kat pencerelerindeki ışık, onları kulenin varlığına karşı epey uzaktan uyardı ve Brienne küçük kafilesini yoldan çıkarıp tarlaların içine götürdü. Kule iyice geride kaldığında döndüler ve tekrar yolu buldular.

Fahişe durmalarının güvenli olacağına karar verdiğinde gecenin yarısı geçmişti. Üçü de eyerlerinin üstünde iki büklüm haldeydi. Ağır akan bir derenin kenarındaki meşe ve dişbudak ağaçlarının arasına sığındılar. Fahişe ateş yakmalarına izin vermemişti, bu yüzden bayat yulaflı kek ve tuzlu balıktan oluşan bir gece yarısı yemeği yediler. Gece tuhaf bir şekilde huzur doluydu. Yıldızlarla çevrili yarım ay, başlarının üzerindeydi. Uzakta kurtlar uluyordu. Atlardan biri gergin biçimde kişnedi. Savaş buraya dokunmamış, diye düşündü Jaime. Burada olduğu için mutluydu, sağ olduğu için mutluydu, Cersei’ye dönüyor olduğu için mutluydu.

“İlk nöbeti ben alırım,” dedi Brienne, Sör Cleos’a. Frey, çok zaman geçmeden hafifçe horlamaya başladı.

Jaime bir meşenin gövdesine yaslanıp Cersei ve Tyrion’ın o an neler yapıyor olduklarını merak etti. “Kardeşleriniz var mı leydim?” diye sordu.

Brienne gözlerini kısarak Jaime’ye baktı. “Hayır. Ben babamın tek oğ... çocuğuydum.”

Jaime kıkırdadı. “Oğlu demek istedin. Seni bir oğul olarak mı düşünüyordu? Tuhaf bir tür kız evlat olduğuna şüphe yok.”

Brienne hiçbir şey söylemeden diğer yana döndü, kılıcının kabzasını sıkı sıkı kavramıştı. Nasıl da perişan bir yaratık. Brienne, Jaime’ye Tyrion’ı hatırlatıyordu, halbuki ilk bakışta iki insan bundan daha farklı olamazdı. Belki de Jaime’yi konuşturan kardeşinin düşüncesiydi; “Seni darıltmak istememiştim Brienne. Beni bağışla.”

“Suçların bağışlanmanın çok ötesinde Kral Katili.”

“Yine o isim.” Jaime zincirinin içinde tembelce döndü. “Seni neden bu kadar öfkelendiriyorum? Bildiğim kadarıyla sana hiçbir zarar vermedim.”

“Başkalarına verdin. Korumak için yemin ettiğin insanlara. Zayıflara, masumlara...”

“...krala mı?” Konu her zaman Aerys’e geliyordu. “Anlamadığın şeyi yargılamaya kalkma fahişe.”

“Benim adım...”

“...Brienne, biliyorum. Çirkin olduğun kadar sıkıcı da olduğunu söylen biri çıktı mı hiç?”

“Beni kışkırtıp öfkelendiremezsin Kral Katili.”

“Ah, denemeye tenezzül etseydim yapardım.”

“Neden yemin ettin?” diye sordu Brienne. “Temsil ettiği her şeye ihanet edecekken neden o beyaz pelerini giydin?”

Neden? Kızın bir ihtimal anlayabileceği ne söyleyebilirdi ki Jaime? “Henüz çocuktum. On beş yaşında bir delikanlı. O kadar küçük biri için büyük bir onurdu.”

“Bu bir cevap değil,” dedi kız asık suratıyla.

Gerçek, hiç hoşuna gitmez. Jaime, Kral Muhafızları’na aşk uğruna katılmıştı elbette.

Lord Tywin, Cersei’yi on iki yaşındayken saraya çağırmıştı, onun bir kraliyet evliliği yapmasını umuyordu. Kızıyla evlenmek isteyen herkesi geri çevirmişti; Cersei büyürken, kadınlaşırken ve güzelleşirken onu Kral Eli Kulesi’nde tutmayı tercih etmişti. Prens Viserys’in olgunlaşmasını bekliyordu şüphesiz, belki de Rhaegar’ın karısının doğum yatağında ölmesini. Dornelu Elia asla sağlıklı bir kadın olmamıştı.

O arada Jaime, Sör Sumner Crakehall’un yaveri olarak dört yıl geçirmiş ve Kral Ormanı Kardeşliği’ne karşı şövalyeliğini kazanmıştı. Fakat Casterly Kayası’na dönerken kız kardeşini görmek için Kral Toprakları’na uğradığında Cersei onu bir kenara çekmiş ve Lord Tywin’in onu Lysa Tully’yle evlendirmeye niyetli olduğunu fısıldamıştı. Hatta Lord Tywin, Leydi Lysa’nın payına düşecek malları konuşmak için Lord Hoster’ı şehre davet edecek kadar ileri gitmişti. Ama Jaime beyazları giyerse her zaman Cersei’nin yakınında olabilirdi. Yaşlı Sör Harlan Grandison, armasındaki uyuyan aslana yakışır bir şekilde uykusunda ölmüştü. Aerys, şövalyeden boşalan yere genç bir adamın gelmesini isteyecekti, o halde neden uyuklayan bir aslanın yerine kükreyen bir aslan geçmesindi?

“Babam asla razı olmaz,” diye itiraz etmişti Jaime.

“Kral ona sormayacak. Ve iş bittiğinde babamız açıkça itiraz edemeyecek. Aerys, Sör Ilyn’in dilini, Yedi Krallık’ı asıl yönetenin El olduğunu söylediği için kestirdi. Adam El Muhafızları’nın başı ama babam cezaya engel olmaya cesaret edemedi! Buna da engel olamayacak.”

“Ama,” demişti Jaime, “Casterly Kayası var.”

“İstediğin şey bir kaya mı? Yoksa ben miyim?”

Jaime o geceyi dün gibi hatırlıyordu. Geceyi Yılanbalığı Sokağı’ndaki eski bir handa, gözlerden epey uzakta geçirmişlerdi. Cersei, Jaime’ye hizmetçi kız kılığında gelmişti ve bu durum Jaime’yi her nedense daha da çok heyecanlandırmıştı. Jaime, Cersei’yi o kadar tutkulu görmemişti daha önce. Ne zaman uyusa kız kardeşi onu tekrar uyandırmıştı. Sabah olduğunda, Casterly Kayası, daima Cersei’nin yanında olmak karşılığında ödenecek küçük bir bedel gibi görünüyordu. Jaime razı oldu ve kız kardeşi gerisini halledeceğine dair söz verdi.

Bir ay dönümü sonra Casterly Kayası’na bir kraliyet kuzgunu geldi, Jaime’nin Kral Muhafızları’na seçildiğini haber veriyordu. Jaime’ye, yemin etmek ve pelerinini giymek için Harrenhal’daki büyük turnuvaya gelmesi ve kralın huzuruna çıkması emrediliyordu.

Jaime’in ataması onu Lysa Tully’den kurtarmıştı ama geri kalan hiçbir şey planlandığı gibi gitmemişti. Lord Tywin daha önce asla o kadar öfkeli olmamıştı. Açıkça itiraz edememişti –Cersei bu konuda doğru yargıya varmıştı– ama zayıf bir bahaneyle El’likten istifa etmiş ve kızını da yanına alarak Casterly Kayası’na dönmüştü. Cersei ve Jaime birlikte olmak yerine sadece yer değiştirmişlerdi ve Jaime kendini sarayda yapayalnız bulmuştu; dört işe yaramaz adam sırayla Lord Tywin’in yerini doldurmaya çalışıp bıçak sırtında dans ederken, Jaime bir deli kralı koruyordu. Kral Eli olan adamlar öyle hızlı yükselip düşüyorlardı ki Jaime onların armalarını yüzlerinden iyi hatırlıyordu. Bereket, boynuzlu El ve dans eden grifonlu El’in ikisi de sürgüne gönderilmişti. Gürzlü ve hançerli El çılgınateşe batırılmış, canlı canlı yakılmıştı. Lord Rossart sonuncuydu. Lordun arması yanan bir meşaleydi; seleflerinin kaderi göz önüne alınırsa bu talihsiz bir seçimdi ama simyacının o kadar yükselmesinin asıl sebebi kralın ateş tutkusunu paylaşıyor olmasıydı. Rossart’ı deşmek yerine boğmalıydım.

Brienne hâlâ bir yanıt bekliyordu. “Aerys Targaryen’ı tanıyacak kadar yaşın yok...”

Kız, Jaime’yi dinlemeyecekti. “Aerys deli ve zalimdi, bunu kimse inkâr etmiyor. Ama her şeye rağmen kraldı, taç giymiş ve kutsanmıştı. Ve sen, onu korumak için yemin etmiştin.”

“Ne için yemin ettiğimi biliyorum.”

“Ve yaptığın şey ortada.” Brienne, Jaime’nin başına dikildi; çilli, asık suratlı, at dişli, bir seksenlik bir kınama.

“Evet, senin yaptığını yaptım. Eğer duyduklarım doğruysa ikimiz de kral katiliyiz.”

“Ben Renly’ye zarar vermedim. Aksini söyleyen adamı öldürürüm.”

“O halde Cleos’tan başla. Hikâyeyi anlatma şekline bakılırsa ondan sonra da epey adam öldürmek zorunda kalacaksın.”

“Hepsi yalan. Majesteleri öldürüldüğünde Leydi Catelyn de oradaydı, her şeyi gördü. Bir gölge vardı. Mumlar söndü ve hava soğudu, sonra kan vardı...”

“Ah çok güzel.” Jaime güldü. “İtiraf etmeliyim ki senin zekân benimkimden daha kıvrak. Beni ölü kralımın başında yakaladıklarında, ‘Hayır, hayır, ben değildim, bir gölgeydi, korkunç ve soğuk bir gölge,’ demek gelmemişti aklıma.” Tekrar güldü. “Bana doğruyu söyle, iki kral katili konuşuyoruz... Renly’nin boğazını kesmen için Starklar mı sana ödeme yaptı, yoksa Stannis mi? Renly seni kovmuş muydu? Belki de ay kanın gelmişti. Kanayan bir fahişenin eline asla bıçak verme.”

Jaime bir an için Brienne’in ona saldıracağını düşündü. Bir adım daha atarsa o hançeri kınından kapıp rahmine gömerim. Bacağını altına alıp fırlamaya hazırlandı ama fahişe kımıldamadı. “Bir şövalye olmak nadir ve kıymetli bir armağandır,” dedi, “Kral Muhafızları’nın şövalyesi olmak çok daha önemlidir. Çok az insana bahşedilen bir hediyedir, senin çirkinleştirdiğin ve lekelediğin bir hediye.”

Umutsuzca istediğin ve asla sahip olamayacağın bir hediye fahişe. “Ben şövalyeliğimi kendim kazandım. Bana hiçbir şey verilmedi. On üç yaşımda, bir turnuvada meydan dövüşü şampiyonu oldum, henüz bir yaverdim. On beş yaşımda Sör Arthur Dayne’le birlikte Kral Ormanı Kardeşliği’ne karşı savaştım, Sör Arthur beni mücadele alanında şövalye ilan etti. Beyaz pelerin beni lekeledi, ben onu değil. Hasedini kendine sakla. Sana bir erkeklik organı vermeyi ihmal eden ben değilim, tanrılar.”

Brienne’in Jaime’ye bakışı tiksinti doluydu. Yemini olmasa beni memnuniyetle parçalara ayırır, diye düşündü Jaime. İyi. Boş ahlak derslerinden ve bir kızın saçma yargılarından sıkıldım. Fahişe tek kelime etmeden uzaklaştı. Jaime, rüyasında Cersei’yi görmeyi umut ederek pelerininin altına kıvrıldı.

Ama gözlerini kapadığında gördüğü kişi Aerys Targaryen’dı, taht odasında tek başına yürüyor ve kanayan ellerindeki yara kabuklarını yoluyordu. Sersem adam sürekli Demir Taht’taki bıçaklara ve tellere takılıp kendini kesiyordu. Jaime kral kapısından taht odasına girdi, altın zırhını giymişti, elinde kılıcı vardı. Altın zırh, beyaz değil, ama bunu kimse hiçbir zaman hatırlamıyor. Keşke o lanet olası pelerini de çıkarsaydım.

Aerys Targaryen, Jaime’nin kılıcındaki kanı görünce Lord Tywin’e ait olup olmadığını sordu. “Onu ölü istiyorum. O hainin kafasını istiyorum, bana onun kafasını getireceksin yoksa diğerleriyle birlikte yanacaksın. Bütün hainlerle birlikte. Rossart, hainlerin duvarların içinde olduğunu söylüyor! Onlar için sıcak bir karşılama hazırlayacak. Bu kimin kanı? Kimin?”

“Rossart’ın,” dedi Jaime.

Menekşe rengi gözler o zaman büyüdü ve krala ait ağız şaşkınlıkla açıldı. Kral, bağırsaklarının kontrolünü kaybetti, döndü ve Demir Taht’a koştu. Jaime, bir domuz gibi çığlık atan ve tuvalet gibi kokan son ejderha kralının bedenini, duvarlardaki kafataslarının boş gözlerinin altında sürükleyerek basamaklardan indirdi. Kralın boğazına inen tek kılıç darbesi her şeyi sonlandırmaya yetmişti. Çok kolay oldu, diye düşündüğünü hatırlıyordu Jaime. Bir kralı öldürmek bundan daha zor olmalı. Rossart en azından dövüşmeye çalışmıştı ama doğruyu söylemek gerekirse bir simyacı gibi dövüşmüştü. Rossart’ı kimin öldürdüğünü kimsenin sormaması tuhaf... ama o hiç kimseydi elbette, alt tabaka doğumluydu, on beş gün için El’di, Deli Kral’ın bir başka deli hevesiydi.

Sör Elys Westerling, Lord Crakehall ve Jaime’nin babasının diğer şövalyeleri taht odasına dalmış ve her şeyin sonunu görmüşlerdi; Jaime’nin, övgüleri ya da ayıplamaları bir palavracının üstlenmesine izin vererek kaçmasına imkân yoktu. Ayıplayacaklardı, Jaime adamların gözlerindeki bakışı gördüğü anda anlamıştı... belki de gördüğü şey korkuydu. Lannister ya da değil, Jaime, Aerys’in yedisinden biriydi.

“Kale bizim sör, şehir de öyle,” dedi Roland Crakehall, bu yarı doğruydu. Targaryen’ın sadık kulları sarmal merdivenlerde ve cephanelikte hâlâ öldürülüyordu. Gregor Clegane ve Amory Lorch, Maegor Hisarı’nın duvarlarına tırmanıyordu ve Ned Stark o anda bile kuzeyli adamlarını Kral Kapısı’ndan geçiriyordu, fakat Crakehall bunları bilemezdi. Adam, Aerys’i katledilmiş halde bulduğuna şaşırmamıştı; Jaime, Kral Muhafızları’na seçilmeden çok daha önce Lord Tywin’in oğluydu.

“İnsanlara Deli Kral’ın öldüğünü duyurun,” diye emretti Jaime. “Teslim olanların canını bağışlayın ve onları tutsak olarak alın.”

“Yeni bir kral da duyurayım mı?” diye sordu Crakehall ve Jaime soruyu açıkça okudu: Kral babanız mı olacak, Robert Baratheon mı yoksa yeni bir ejderha kralı yaratmayı mı niyetlisiniz? Jaime bir an için Ejderha Kayası’na kaçırılan küçük Viserys’i ve annesiyle birlikte hâlâ Maegor’da olan Rhaegar’ın bebek oğlu Aegon’ı düşündü. Yeni bir Targaryen kralı ve El olarak babam. Kurtlar nasıl da ulur ve fırtına lordu öfkeyle boğulur. Jaime bir an için cezbolmuştu; yerde, bir kan gölünün ortasında yatan bedene tekrar bakana kadar. Onun kanı ikisinin de içinde, düşündü. “Kimi istersen onu ilan et,” dedi Crakehall’a. Sonra Demir Taht’a tırmandı ve krallığı almaya kimin geleceğini görmek için kılıcını dizlerinin üstüne koyup oturdu. Gelen Eddard Stark’tı.

Senin de beni yargılamaya hakkın yoktu Stark.

Rüyasındaki ölüler yanarak geliyordu, döne döne yükselen yeşil alevler giyinmişlerdi. Jaime altın kılıcıyla ölülerin çevresinde dans etti ama yere indirdiği her ölü karşılığında iki ölü birden ayaklanıyordu.

Brienne, Jaime’yi kaburgalarını tekmeleyerek uyandırdı. Dünya hâlâ karanlıktı ve yağmur yağmaya başlamıştı. Yulaflı kek, tuzlu balık ve Sör Cleos’un bulduğu böğürtlenleri yiyerek kahvaltı ettiler ve henüz güneş doğmadan tekrar eyerlerinin üstündeydiler.

Tyrion

Şeftali rengi uçuşan ipekliler içinde, limon kokulu hadım kapıdan girerken kendi kendine mırıldanıyordu. Şöminenin yanında oturan Tyrion’ı gördüğünde dondu. “Lordum Tyrion,” dedi, sesi ciyaklama gibi çıkmıştı ve cümlesi gergin bir kıkırdamayla noktalanmıştı.

“Demek beni hatırlıyorsun? Merak etmeye başlamıştım.”

“Sizi böyle güçlü ve sağlıklı görmek çok güzel.” Varys en ince gülümsemelerinden birini sergiledi. “Ama itiraf etmeliyim ki sizi benim mütevazı dairemde bulacağım aklıma gelmezdi.”

“Mütevazı gerçekten. Doğruyu söylemek gerekirse haddinden fazla.” Tyrion, Varys’i ziyaret etmek için odasına gizlice girmeden önce, hadımın Lord Tywin tarafından çağrılmasını beklemişti. Hadımın dairesi küçük ve boştu, kalenin kuzey duvarının altındaki penceresiz ve kuytu üç odadan ibaretti. “Beklerken oyalanmak için lezzetli sırlarla dolu kile sepetleri keşfetmeyi umuyordum ama ortada hiç kâğıt bulamadım.” Örümcek’in görünmeden gidip gelmek için kullandığı yollar olması gerektiğini bilen Tyrion gizli kapılar da aramıştı ama onların da bulunmaz olduğu kanıtlanmıştı. “Mataranda su vardı, tanrılar merhamet edin,” diyerek devam etti, “uyku hücren bir tabuttan daha geniş değil ve şu yatak... gerçekten taştan mı yapılmış yoksa sadece öyle mi hissediliyor?”

Varys kapıyı kapayıp sürgüledi. “Sırt ağrılarım var lordum ve sert yüzeyde yatmayı tercih ediyorum.”

“Senin kuş tüyü yatakları seven bir adam olduğunu sanırdım.”

“Sürprizlerle doluyum. Mücadeleden sonra sizi terk ettiğim için bana dargın mısınız?”

“Senin de ailemden biri olduğunu düşündürttü bana.”

“Sevgi isteği yüzünden değildi benim iyi lordum. Çok hassas bir yaradılışım var ve yaranız öyle dehşet verici ki...” Abartılı bir şekilde titredi. “Zavallı burnunuz...”

Tyrion sinirli bir şekilde burnundaki yara kabuğuna dokundu. “Belki de yeni bir burun yaptırmalıyım, hem de altından. Ne çeşit bir burun önerirsin Varys? Seninki gibi mi, sırları koklayabilmek için? Yoksa altın ustasına babamın burnunu istediğimi mi söylemeliyim?” Tyrion gülümsedi. “Soylu babam o kadar çok çalışıyor ki onu neredeyse hiç görmüyorum artık. Söyle bana, Yüce Üstat Pycelle’i tekrar küçük konseye alacağı doğru mu?”

“Doğru lordum.”

“Bunun için sevgili ablama mı teşekkür etmeliyim?” Pycelle her zaman Cersei’nin yaratığı olmuştu; Tyrion yaşlı adamın rütbesini, sakalını, haysiyetini almış ve onu bir kara hücreye atmıştı.

“Hayır lordum, hiç öyle değil. Eski Şehir’deki aliüstatlara teşekkür edin; Pycelle’in göreve iadesini, bir Yüce Üstat’ın rütbesinin ancak Büyük Meclis tarafından verilebileceği ya da geri alınabileceği gerekçesiyle onlar istedi.”

Kahrolası aptallar, diye düşündü Tyrion. “Zalim Maegor’ın celladının, üç Yüce Üstat’ın rütbesini baltasıyla geri aldığını hatırlar gibiyim.”

“Çok doğru,” dedi Varys. “Ve İkinci Aegon üstadını ejderhasına yedirmişti.”

“Kahretsin, benim ejderham yok. Pycelle’i çılgınateşe batırıp yakabilirdim sanırım. Hisar bunu mu tercih ederdi?”

“Geleneği devam ettirmiş olurdunuz.” Hadım kıkırdadı. “Şükürler olsun ki daha akıllı başlar üstün geldi ve Yüce Meclis, Pycelle’in ihraç edildiği gerçeğini kabullenerek halefini seçmek için işe koyuldu. Bir ayakkabıcının oğlu olan Üstat Turquin ve vasıfsız bir şövalyenin piçi olan Üstat Erreck üstünde iyice düşünüp taşındıktan sonra, bu sayede onlar için yeteneğin soydan daha önemli olduğunu da göstermiş oldular, Yüce Meclis bize, Yüksek Bahçeli bir Tyrell olan Üstat Gormon’u göndermenin kıyısına geldi. Bunu lord babanıza söylediğimde kendisi hiç vakit kaybetmeden harekete geçti.”

Yüce Meclis, Eski Şehir’de kapalı kapılar ardında toplanırdı, Tyrion bunu biliyordu; müzakerelerinin gizli olması gerekirdi. Varys’in Hisar’da da kuşları var demek. “Anlıyorum. Yani babam, tomurcuğu gül açmadan koparmak istedi.” Tyrion buna gülmek zorundaydı. “Pycelle bir kurbağa. Ama bir Lannister kurbağası bir Tyrell kurbağasından iyidir, öyle değil mi?”

“Yüce Üstat Pycelle her zaman hanedanınızın dostu olmuştur,” dedi Varys. “Sör Boros Blount’un da görevine döneceğini bilmek sizi teselli eder belki.”

Bronn, Prens Tommen’ı Rosby Yolu’ndan kaçırdığında; Sör Blount çocuğu savunurken ölmeyi becerememişti ve Cersei bu yüzden şövalyenin pelerinini almıştı. Boros, Tyrion’ın dostu değildi ama bu hadiseden sonra Cersei’den de nefret ediyor olmalıydı. Bu da bir şey sayılır. “Blount gürültücü bir korkak,” dedi Tyrion sevimli şekilde.

“Öyle mi? Ah canım. Buna rağmen, Kral Muhafızları’nın şövalyeleri ömür boyu hizmet ederler. Belki de Sör Boros gelecekte daha cesur olduğunu kanıtlar. Her zaman sadık olacağına şüphe yok.”

“Babama,” dedi Tyrion.

“Hazır Kral Muhafızları’ndan bahsediyorken... merak ediyorum, bu beklenmedik ve mutluluk verici ziyaretinizin sebebi Sör Boros’un merhum kardeşi Sör Mandon Moore olabilir mi?” Hadım, pudralı yanağını sıvazladı. “Adamınız Bronn son zamanlarda Sör Mandon’la çok ilgileniyor.”

Bronn, Sör Mandon hakkında bulabildiği her şeyi ortaya çıkarmıştı ama Varys’in çok daha fazlasını bildiğine şüphe yoktu... tabii paylaşmayı tercih ederse. “Adamın hemen hemen hiç dostu yokmuş,” dedi Tyrion dikkatlice.

“Maalesef,” dedi Varys, “ah maalesef. Yeterince taşın altına bakarsanız Vadi’de birkaç akrabasını bulabilirsiniz ama burada... onu Kral Toprakları’na Lord Arryn getirmişti ve beyaz pelerinini Robert vermişti ama korkarım ikisi de onu pek fazla sevmiyordu. Şüphe duyulamayacak yetenekleri olmasına rağmen, halkın turnuvalarda tezahüratla karşıladığı adamlardan biri de değildi. Kral Muhafızları’ndaki kardeşleri bile ona ısınamamıştı. Sör Barristan bir keresinde, adamın kılıcından başka dostu ve görevinden başka hayatı olmadığını söylemiş... ama Selmy’nin bunları övgü olarak söylediğini sanmıyorum ben. Düşününce tuhaf, öyle değil mi? Bunların tam da Kral Muhafızları’nda aradığımız özellikler olduğu söylenebilir; kendileri için değil kralları için yaşayan adamlar. Bu açıdan, cesur Sör Mandon’ımız kusursuz beyaz şövalyeydi. Ve bir Kral Muhafızı’nın ölmesi gerektiği gibi öldü; elinde kılıcı, kralın kanını korurken.” Hadım hafifçe gülümsedi ve keskin gözlerle Tyrion’ı izledi.

Kralın kanından birini öldürmeye çalışırken demek istiyorsun. Varys’in, anlattığından fazlasını bilip bilmediğini merak ediyordu Tyrion. Şu ana kadar duyduğu hiçbir şey yeni değildi, Bronn da hemen hemen aynı bilgileri getirmişti. Olayı Cersei’ye bağlayacak bir halkaya ihtiyacı vardı Tyrion’ın, Sör Mandon’ın kraliçenin maşası olduğuna dair bir ipucuna. İstediklerimiz ve aldıklarımız her zaman aynı olmuyor, diye düşündü acıyla ve bir şey hatırladı...

“Buraya Sör Mandon için gelmedim.”

“Elbette.” Hadım, matarasını almak için odanın karşısına geçti. “Size hizmet edebilir miyim lordum?” diye sordu bir kupayı doldururken.

“Evet. Ama su vererek değil,” dedi Tyrion, ellerini birleştirdi. “Bana Shae’i getirmeni istiyorum.”

Varys bir yudum aldı. “Bu akıllıca mı lordum? Tatlı çocuk. Babanız onu asarsa çok yazık olur.”

Varys’in bu meseleyi biliyor olması Tyrion’ı hiç şaşırtmamıştı. “Hayır, akıllıca değil, kahrolası bir çılgınlık. Onu uzaklara göndermeden önce son bir kez görmek istiyorum. Onun bu kadar yakınımda olmasına katlanamam.”

“Anlıyorum.”

Nasıl anlayabilirsin? Tyrion, Shae’i daha dün görmüştü, elinde bir kova suyla sarmal merdivenleri tırmanıyordu. Genç bir şövalyenin, Shae’in elindeki ağır kovayı taşımayı teklif edişini seyretti. Kızın şövalyeye nasıl gülümsediğini ve koluna nasıl dokunduğunu görmek Tyrion’ın midesini düğümlemişti. Birbirlerinin birkaç santim yakınından geçmişlerdi; o iniyordu, kız çıkıyordu. O kadar yakınlardı ki kızın saçlarının temiz kokusunu alabilmişti Tyrion. “Lordum,” demişti kız dizlerini hafifçe kırarak. Tyrion uzanıp onu yakalamak ve onu oracıkta öpmek istemişti ama bütün yapabildiği sert bir baş selamı vererek yürüyüp gitmek olmuştu. “Onu defalarca gördüm,” dedi Tyrion, Varys’e, “ama konuşmaya cesaret edemedim. Bütün hareketlerimin izlendiğinden şüpheleniyorum.”

“Şüphelenmekle akıllılık ediyorsunuz benim iyi lordum.”

“Kim?” Tyrion başını yana eğdi.

“Karakazanlar ablanıza düzenli olarak rapor veriyor.”

“O sefillere ne kadar sikke ödediğimi düşününce... daha fazla altın vererek onları Cersei’den çalma şansımız var mı sence?”

“Her zaman bir şans vardır ama onlar gibiler üstüne bahse girmeye cesaret edemem. Şimdi şövalyeler, üçü de, üstelik ablanız daha da yükseleceklerine dair söz verdi.” Hadımın dudaklarından küçük ve muzip bir gülümseme geçti. “Ve en büyük olanları, Kral Muhafızları’ndan Sör Osmund için sevgili olma umuduyla bazı ayrıcalıklar... Kraliçenin her sikkesini karşılayabileceğinizden şüphem yok ama ablanızın bitmez tükenmez ikinci bir kesesi daha var.”

Yedi cehennem, diye düşündü Tyrion. “Cersei’nin Osmund’ı becerdiğini mi söylemeye çalışıyorsun?”

“Ah, hayır, bu son derece tehlikeli olurdu öyle değil mi? Hayır, kraliçe sadece imada bulunuyor... belki yarın, belki düğünden sonra... ve sonra bir gülümseme, bir fısıldama, müstehcen bir şaka... şövalyenin koluna hafifçe değen bir göğüs... ve bunlar işe yarıyormuş gibi görünüyor. Ama bir hadım bu konulardan ne anlar?” Hadımın dilinin ucu alt dudağından geçti, pembe ve utangaç bir hayvan gibi görünüyordu adam.

Bir şekilde onları sinsi oynaşmaların ötesine geçmeye zorlar da babamın onları yatakta yakalamasını ayarlayabilirsem... Tyrion burnundaki yara kabuğuna dokundu. Bunu nasıl yapabileceğini bilmiyordu ama daha sonra bir düzen gelirdi belki aklına. “Sadece Karakazanlar mı?”

“Keşke öyle olsaydı lordum. Korkarım üstünüzde pek çok göz var. Siz... nasıl denir? Dikkat çekici? Ve fazla sevilmiyorsunuz, bunu söylemek beni çok üzüyor. Janos Slynt’in oğulları, babalarının intikamını almak için gözlerini bile kırpmadan sizi ele verirler ve tatlı Lord Petyr’ın, Kral Toprakları’ndaki genelevlerin yarısında dostları var. O evlerden birine gidecek kadar akılsızca davranırsanız Serçeparmak hemen haber alır ve lord babanızın duyması da uzun sürmez.”

Korktuğumdan da kötü. “Ve babam? Onun muhbiri kim?”

Bu sefer hadım yüksek sesle güldü. “Kim olacak lordum, benim.”

Tyrion da güldü. Varys’e gerektiğinden fazla güvenecek kadar aptal değildi... ama hadım halihazırda Shae’i, kızı adamakıllı astıracak kadar iyi biliyordu. “Shae’i duvarlardan geçirip bana getireceksin, bütün gözlerden saklayarak. Daha önce de yaptığın gibi.”

Varys ellerini ovuşturdu. “Ah lordum, beni hiçbir şey daha fazla mutlu edemez ama... Kral Maegor, duvarlarının içinde dolaşan fareler olsun istemezdi, ne demek istediğimi anlıyorsanız. Düşmanları tarafından kıstırılma ihtimaline karşı gizli bir çıkışı vardı elbette ama o kapı diğer tünellerin hiçbirine bağlanmıyor. Shae’i bir süre için Leydi Lollys’ten çalabilirim ama onu görünmeden odanıza getirmenin bir yolu yok.”

“O zaman başka bir yere getir.”

“Ama nereye? Güvenli bir yer yok.”

“Var.” Tyrion sırıttı. “Burası. Şu senin kaya kadar sert yatağını daha iyi bir iş için kullanmanın vakti geldi bence.”

Hadımın ağzı açıldı. Sonra kıkırdadı. “Lollys bu günlerde çok çabuk yoruluyor. Karnı iyice büyüdü. Ay yükseldiğinde uyuyor olacağını düşünüyorum.”

Tyrion sandalyeden aşağı atladı. “O halde ay yükseldiğinde. Biraz şarap getirmeyi unutma. Ve iki temiz kadeh.”

Varys eğildi. “Lordumun emrettiği gibi olacak.”

Günün geri kalanı, pekmezin içindeki bir solucan gibi ağır ağır sürünerek geçti. Tyrion kale kütüphanesine gidip kendini Beldecar’ın Rhoyne Savaşları Tarihi’ni okuyarak oyalamaya çalıştı ama Shae’in gülümsemesini hayal etmekten filleri göremiyordu bile. Öğlen olduğunda kitabı bir kenara bırakıp banyo hazırlattı. Su soğuyana kadar kendini ovdu, sonra Pod’a sakallarını düzelttirdi. Sarı, beyaz ve siyah kıllardan oluşan bir düğüme benzeyen yamalı ve sert sakalı Tyrion için çileydi, göze hoş göründüğü zamanlar azdı ama neyse ki Tyrion’ın yüzünün bir kısmını gizlemeye yetiyordu.

Tyrion arzu ettiği kadar temiz, pembe ve tıraşlı olduğunda gardırobuna baktı ve Lannister kırmızısı saten pantolonuyla aslan başı şeklinde düğmeleri olan, ağır siyah kadifeden dikilmiş en iyi yeleğini seçti. O ölüm döşeğinde yatarken babası tarafından çalınmış olmasaydı altın ellerden oluşan zincirini de takardı. Aptallığının büyüklüğünü fark ettiğinde tamamen giyinmişti. Yedi cehennem cüce, burnunla birlikte bütün aklını da mı kaybettin? Seni gören herkes, hadımı ziyarete giderken neden meclis kıyafetlerini giydiğini merak edecek. Tyrion küfürler ederek soyundu ve tekrar giyindi, daha basit bir kıyafet seçti; siyah yün pantolon ve rengi solmuş kahverengi bir deri yelek. Hiç fark etmez, dedi kendine ayın yükselmesini beklerken. Ne giyersen giy hâlâ bir cücesin. Hiçbir zaman basamaklardaki şövalye kadar uzun olmayacaksın; uzun bacaktan, sert karnı, geniş ve erkeksi omuzlarıyla o şövalye kadar. Tyrion, Podrick Payne’e Varys’i ziyaret etmeye gittiğini söylediğinde ay kale duvarlarının üzerinden bakıyordu. “Uzun sürecek mi lordum?” diye sordu Pod.

“Ah, öyle olmasını umuyorum.”

Kızıl Kale o kadar kalabalıkken, Tyrion kimseye görünmeden gitmeyi umamazdı. Sör Balon Swann kapıda nöbetteydi ve Sör Loras Tyrell de köprüde. Tyrion her ikisiyle de küçük sohbetler etmek için durdu. Daha önce bir gökkuşağı kadar renkli olan Çiçek Şövalyesi’ni baştan ayağa beyazlar içinde görmek tuhaftı. “Kaç yaşındasınız Sör Loras?” diye sordu Tyrion şövalyeye.

“On yedi lordum.”

On yedi yaşında, yakışıklı ve şimdiden bir efsane. Yedi Krallık’taki kızların yarısı onunla yatağa girmek istiyor ve delikanlıların hepsi ona öykünüyor. “Eğer sormamı bağışlarsanız sör... bir insan neden on yedi yaşındayken Kral Muhafızları’na katılmayı seçer?”

“Ejderha Şövalyesi Prens Aemon on yedi yaşındayken yemin etmişti,” dedi Sör Loras, “ve ağabeyiniz Jaime daha da gençti.”

“Onların sebeplerini biliyorum. Sizin sebepleriniz nelerdir? Meryn Trant ve Boros Blount gibi kusursuz örneklerle birlikte hizmet etme onuru mu?” Tyrion delikanlıya alaycı bir şekilde gülümsedi. “Kralın hayatını korumak için kendi hayatınızdan feragat ediyorsunuz. Arazilerinizden, sıfatlarınızdan, evlilik ve çocuk sahibi olma umutlarınızdan vazgeçiyorsunuz...”

“Tyrell Hanedanı ağabeylerimle devam edecek,” dedi Sör Loras. “Üçüncü erkek evladın evlenmesi ya da evlat sahibi olması gerekli değil.”

“Gerekli değil ama bazıları bunu keyifli bulur. Ya aşk?”

“Güneş battığında, onun yerini alacak mum yoktur.”

“Bu sözler bir şarkıdan mı?” Tyrion gülümseyerek başını yana eğdi. “Evet, on yedi yaşındasınız, bunu şimdi görebiliyorum.”

Sör Loras gerildi. “Benimle alay mı ediyorsunuz?”

Alıngan bir delikanlı. “Hayır, sizi darılttıysam bağışlayın. Bir zamanlar benim de bir aşkım vardı ve bir de şarkımız.” Yaz kadar güzel bir kız sevdim, saçlarında güneş ışığı. Tyrion, Sör Loras’a iyi akşamlar diledi ve yoluna devam etti.

Barınakların yanında bir grup silahlı asker köpek dövüştürüyordu. Tyrion; küçük köpeğin, büyük olanın yüzünün yarısını kopardığını görecek ve kaybedenin artık Sandor Clegane’e benzediğini söyleyip birkaç kaba kahkaha kazanacak kadar bir süre durdu. Sonra, adamların kuşkularını giderdiğini umarak kuzey duvarına doğru gitti ve hadımın gösterişsiz dairesine çıkan kısa merdiveni tırmandı. Çalmak için elini kaldırdığında kapı açıldı.

“Varys?” Tyrion içeri girdi. “Burada mısın?” Karanlığı aydınlatan tek mum, havayı yasemin çiçeği kokusuyla dolduruyordu.

“Lordum.” Şişman bir kadın ışığa doğru bir adım attı; ay gibi yuvarlak pembe bir yüzü ve koyu renk, lüleli saçları vardı. Tyrion geriledi. “Yanlış olan bir şey mi var?” diye sordu kadın.

Varys, diye fark etti Tyrion öfkelenerek. “Korkunç bir an için bana Shae yerine Lollys’i getirdiğini düşündüm. Shae nerede?”

“Burada lordum.” Shae elleriyle Tyrion’ın gözlerini kapadı. “Ne giydiğimi tahmin edebilir misin?”

“Hiçbir şey?”

“Ah, çok akıllısın.” Ellerini geri çekerken dudaklarını uzattı. “Nasıl bildin?”

“Üstünde hiçbir şey yokken çok güzelsin.”

“Öyle miyim?” dedi Shae. “Gerçekten öyle miyim?”

“Ah, evet.”

“O zaman konuşmak yerine beni beceriyor olman gerekmez miydi?”

“Önce Leydi Varys’ten kurtulmalıyız. Ben seyirci seven bir cüce değilim.”

“O gitti,” dedi Shae.

Tyrion bakmak için döndü. Doğruydu. Hadım kaybolmuştu. Gizli kapı burada bir yerde, öyle olmalı. Shae kafasını çevirip onu öpmeden önce Tyrion’ın sadece bu kadarını düşünmeye vakti olmuştu. Kızın ağzı ıslak ve açtı. Tyrion’ın yarasını ya da eskiden burnunun olduğu yerdeki kabuğu görmüyormuş gibiydi kız, teni ipek gibiydi. Tyrion’ın başparmağı hafifçe değince göğüs ucu hemen sertleşti. Tyrion’ın elleri pantolonunun bağcıklarına giderken, “Çabuk,” dedi kız öpüşlerin arasında. “Ah, çabuk, çabuk, seni içimde istiyorum, içimde, içimde.” Tyrion doğru dürüst soyunmaya bile vakit bulamadı. Shae, aletini pantolonunun içinden çıkardığı Tyrion’ı yere itip üstüne çıktı, çığlık attı ve çılgınca hareket etmeye başladı. “Devim, benim devim,” diye inliyordu inip kalkarken. Tyrion öyle sabırsızdı ki beşinci darbede patladı ama Shae bunu umursamış gibi görünmüyordu. Lordunun söndüğünü hissedince edepsizce gülümsedi ve Tyrion’ın alnındaki teri öperek silmek için öne eğildi. “Lannister devim,” diye mırıldandı. “İçimde kal lütfen. Seni orada hissetmek istiyorum.”

Tyrion kımıldamadı, sadece kollarını kıza doladı. Ona sarılmak, onun bana sarıldığını hissetmek güzel, diye düşündü. Böylesine tatlı bir şey, nasıl onu astırmaya yetecek bir suç olabilir? “Shae,” dedi Tyrion, “tatlım, bu birlikte geçirdiğimiz son vakit olmak zorunda. Tehlike çok büyük. Lord babam seni bulursa...”

“Yaranı beğendim,” dedi Shae, parmağını yara izi boyunca gezdirdi. “Seni güçlü ve korkutucu gösteriyor.”

Tyrion güldü. “Çok çirkin gösteriyor demek istiyorsun.”

“Lordum benim gözümde asla çirkin olmayacak.” Tyrion’ın burnunun kökünü örten yara kabuğunu öptü.

“Düşünmen gereken şey yüzüm değil, babam...”

“O beni korkutmuyor. Lordum ipeklerimi ve mücevherlerimi geri verecek mi artık? Sen yaraladığında Varys’ten istedim ama onları bana vermedi. Ölseydin onlara ne olacaktı?”

“Ölmedim. Buradayım.”

“Biliyorum.” Shae gülümseyerek Tyron’ın üstüne yattı. “Tam olarak ait olduğun yerdesin,” dedi. Dudakları sarktı. “Artık iyileştiğine göre, daha ne kadar Lollys’le kalmak zorundayım?”

“Beni dinlemiyor musun?” dedi Tyrion. “İstersen Lollys’le kalabilirsin ama en iyisi şehirden ayrılman olur.”

“Gitmek istemiyorum. Mücadeleden sonra beni tekrar bir malikâneye yerleştireceğine söz vermiştin.” Shae, Tyrion’ın aletini sıktı ve hâlâ kızın içinde olan Tyrion sertleşmeye başladı. “Bir Lannister borcunu mutlaka öder demiştin.”

“Shae, tanrılar aşkına kes şunu. Beni dinle. Gitmek zorundasın. Şehir şu anda bile Tyrelller’le dolu ve ben sürekli izleniyorum. Tehlikeyi anlamıyorsun.”

“Kralın düğün ziyafetine gelebilir miyim? Lollys gitmeyecek. Kralın taht odasında kimsenin ona tecavüz edemeyeceğini söyledim ama Lollys çok aptal.” Kız kenara kayınca Tyrion’ın aleti yumuşak ve ıslak bir sesle dışarı çıktı. “Symon, bir şarkıcı turnuvası olacağını söylüyor, taklacılar ve hatta soytarıların katılacağı bir mızrak müsabakası bile olacakmış.”

Tyrion, Shae’in üç kere kahrolası şarkıcısını neredeyse unutmuştu. “Symon’la nasıl konuştun?”

“Leydi Tanda’ya ondan bahsettim ve o da Symon’ı Lollys’e şarkı söylemesi için tuttu. Bebek tekmelemeye başladığında müzik Lollys’i sakinleştiriyor. Symon, ziyafette dans eden bir ayı ve Arbor şarapları olacağını söylüyor. Dans eden bir ayı görmedim hiç.”

“Benden bile kötü dans ediyorlar.” Tyrion’ı endişelendiren şarkıcıydı, ayı değil. Yanlış kulağa giden bir dikkatsiz söz Shae’in asılmasına yeterdi.

“Symon yetmiş yedi çeşit yemek olacağını ve dev gibi bir turtanın içine yüz tane güvercin konulacağını da söyledi.” Shae iyice heyecanlanmıştı. “Turtanın çıtın açılınca güvercinler dışarı fırlayıp uçacak.”

“Kirişlere tüneyip konukların üstüne pislik yağdırdıktan sonra.” Tyrion daha önce de böyle düğün turtalarından muzdarip olmuştu. Güvercinlerin özellikle onun üstüne sıçmayı sevdiğinden şüpheleniyordu.

“Bir hizmetçi olarak gitmektense ipeklerimi ve kadifelerimi giyip bir leydi olarak gidemez miyim? Kimse bir leydi olmadığımı anlamaz.”

Herkes bir leydi olmadığını anlar. “Leydi Tanda, Lollys’in oda hizmetçisinin o kadar mücevheri nereden bulduğunu merak eder.”

“Symon binlerce konuk olacağını söylüyor. Leydi Tanda beni görmez bile. Kendime karanlık bir köşede, tuzun altında bir yer bulurum ama sen ne zaman tuvalete gitmek için kalksan gizlice gelir seninle buluşurum.” Shae, Tyrion’ın aletini eline alıp nazikçe ovuşturmaya başladı. “Elbisemin altına iç çamaşırı giymem, böylece lordumun beni soymasına bile gerek kalmaz.” Parmakları yukarı ve aşağı hareket ediyordu. “Ya da isterse lordum için bunu da yapabilirim,” dedi Shae, Tyrion’ı ağzına aldı.

Çok zaman geçmeden Tyrion tekrar hazırdı. Bu sefer çok daha uzun dayandı. Tyrion’ın işi bittiğinde Shae tekrar onun üstüne tırmandı ve kolunun altında kıvrıldı. “Gelmeme izin vereceksin, değil mi?”

“Shae,” diye kükredi Tyrion. “Güvenli değil.”

Kız uzunca bir süre hiçbir şey söylemedi. Tyrion başka şeylerden bahsetmeye çalıştı ama bir zamanlar üstünde yürüdüğü Sur kadar soğuk ve teslim olmaz bir resmiyet duvarıyla karşılaştı. Eriyip titremeye başlayan mumu izlerken, tanrılar merhamet edin, diye düşündü bitkin bir halde, Tysha’dan sonra bunun tekrar olmasına nasıl izin verdim? Babamın düşündüğü kadar büyük bir aptal mıyım? Shae’in istediği sözü seve seve verirdi Tyrion, onu koluna takar, seve seve kendi dairesine götürür ve o çok sevdiği ipekleri, kadifeleri giymesine izin verirdi. Seçim Tyrion’a ait olsaydı Joffrey’nin düğün ziyafetinde lordunun yanında oturur ve istediği ayıyla dans edebilirdi Shae. Ama Tyrion onun asıldığını görmeye katlanamazdı.

Mum söndüğünde Tyrion kendini Shae’den kurtarıp yeni bir mum yaktı. Sonra gizli kapıyı bulmak umuduyla duvarları dolaştı. Shae dizlerini çenesine çekmiş, kollarını bacaklarına sarmış halde oturuyordu. Sonunda, “Yatağın altındalar, gizli basamaklar,” dedi.

Tyrion inanmaz gözlerle kıza baktı. “Yatak mı? Yatak som taştan yapılmış. Yarım ton ağırlığında.”

“Varys bir yere basıyor ve yatak yukarı kalkıyor. Ona nasıl yaptığını sordum, sihir olduğunu söyledi.”

“Evet.” Tyrion sırıttı. “Mukabil ağırlık sihri.”

Shae ayağa kalktı. “Geri dönmeliyim. Bazen bebek tekmeliyor ve Lollys uyanıp beni çağırıyor.”

“Varys birazdan döner. Büyük ihtimalle konuştuğumuz her lafı dinliyor.” Tyrion mumu aşağı indirdi. Pantolonunun önünde ıslak bir leke vardı ama karanlıkta dikkat çekmeyeceğini düşündü. Shae’e giyinmesini ve hadımı beklemesini söyledi.

“Bekleyeceğim,” diye söz verdi Shae. “Sen benim aslanımsın, değil mi? Lannister devim?”

“Öyleyim,” dedi Tyrion. “Ve sen de benim...”

“...fahişenim.” Shae parmağını Tyrion’ın dudağına koydu. “Biliyorum. Leydin olabilirdim... ama asla olamayacağım. Yoksa beni ziyafete götürürdün. Önemli değil. Senin fahişen olmaktan memnunum Tyrion. Sadece beni bırakma ve güvende olmamı sağla.”

“Yapacağım,” diye söz verdi Tyrion. Aptal, aptal, diye bağırdı içindeki ses. Bunu neden söyledin? Buraya onu göndermek için gelmiştin! Ama Tyrion kızı bir kez daha öptü.

Geri dönüş yolu uzun ve yalnızdı. Podrick Payne, Tyrion’ın yatağının ayak ucundaki tekerlekli karyolasında uyuyordu. Tyrion çocuğu uyandırdı. “Bronn,” dedi.

“Sör Bronn?” Pod uykulu gözlerini ovuşturdu. “Ah, onu mu çağırmalıyım? Lordum?”

“Yok canım, onun kıyafetleri hakkında gevezelik edelim diye uyandırdım seni,” dedi Tyrion ama istihzası boşa gitmişti. Pod sadece kafası karışık bir halde Tyrion’a baktı ve sonunda, “Evet, onu çağır. Onu getir. Şimdi,” dedi.

Delikanlı aceleyle giyinip koşarak odadan çıktı. Tyrion yatak kıyafetlerini giyerken, bu kadar korkutucu muyum gerçekten? diye düşündü, kendine bir kadeh şarap doldurdu.

Pod, eski paralı asker yeni şövalye Bronn’la birlikte döndüğünde Tyrion üçüncü kadehindeydi ve gecenin yarısı tükenmişti. “Umarım delikanlı, beni Chataya’nın evinden sürükleyerek çıkarmak için iyi bir sebebe sahiptir,” dedi Bronn otururken.

“Chataya’nın evi?” dedi Tyrion, rahatsız olmuştu.

“Şövalye olmak iyi bir şey. Artık caddenin aşağısında ucuz evler aramak yok.” Bronn sırıttı. “Şimdi kuş tüyü bir yatakta Alayaya ve Marei var, Bronn da ortalarında.”

Tyrion rahatsızlığını yutmak zorundaydı. Bronn’un da her adam kadar Alayaya’nın yatağına girme hakkı vardı ama yine de... ben o kıza hiç dokunmadım, ne kadar istesem de, ama Bronn bunu bilmiyor. Aletini kızdan uzak tutmalıydı. Tyrion, Chataya’nın evine gitmeye cesaret edemezdi. Giderse, Cersei babalarının öğrenmesini sağlardı ve Yaya bu sefer kamçıdan fazlasını görürdü. Tyrion, özür dilemek için kıza yeşim taşlı gümüş bir kolye ve ona uyan bilezikler göndermişti ama bundan başka...

Bu sonuçsuz. Suçluluk duygusunu bastırmaya çalışarak, “Kendisine Symon Gümüşdil diyen bir şarkıcı var,” dedi Tyrion bitkince. “Zaman zaman Leydi Tanda’nın kızı için şarkı söylüyor.”

“Evet?”

Onu öldür, diyebilirdi Tyrion ama adam birkaç şarkı söylemekten başka bir şey yapmamıştı. Ve Shae’in kafasını güvercinlerin, dans eden ayıların hayaliyle doldurmuştu. “Onu bul,” dedi Tyrion öldür demek yerine. “Başka biri bulmadan önce onu bul.”

Arya

Şarkıyı duyduğunda ölü adamın bahçesindeki sebzeleri topluyordu.

Arya durdu, taş kadar hareketsiz bir halde dinledi, elindeki üç ince havuç bir anda unutulmuştu. Kanlı Oyuncular’ı ve Roose Bolton’ın adamlarını düşündü, sırtından bir ürperti geçti. Bu adil değil, sonunda Üç Dişli Mızrak’ı bulmuşken değil, artık neredeyse güvende olduğumuzu düşünürken değil.

Ama Oyuncular neden şarkı söylesindi?

Şarkı, nehrin üstünden akarak doğudaki küçük tepenin arkasından bir yerden geliyordu. “Güzel kızı görmek için Martı Kasabası’na gidiyorum, hey-ya, hey-ya...”

Arya ayağa kalktı, havuçlar elinden sarkıyordu. Şarkıcı nehir yolundan geliyor olmalıydı. Kabakların arasındaki Al Turta’nın yüzündeki ifadeye bakılırsa sesi o da duymuştu. Gendry yanık kulübenin gölgesinde uyumaya gitmişti ve hiçbir şey duyacak durumda değildi.

“Kılıcımın ucuyla tatlı bir öpücük çalacağım, hey-ya, hey-ya.” Arya, nehrin hafif gürültüsünün arasında bir ahşap arpın sesini duyar gibi oldu.

Kucağını dolduran kabaklara sarılırken, “Duyuyor musun?” diye sordu Al Turta fısıltıyla. “Biri geliyor.”

“Gidip Gendry’yi uyandır,” dedi Arya çocuğa. “Sadece omzunu dürt, gürültü yapma.” Al Turta’nın aksine Gendry’yi uyandırmak kolaydı, Al Turta’yı uyandırmak için tekmelemek ve bağırmak gerekiyordu.

“Onu sevgilim yapacağım ve gölgelerde yatacağız, hey-ya, hey-ya.” Şarkı her kelimede biraz daha yükseliyordu.

Al Turta kollarını açtı. Kabaklar yere düştü. “Saklanmak zorundayız.”

Nereye? Yanık kulübe ve bakımsız bahçesi Üç Dişli Mızrak’ın kıyısında tek başına duruyordu. Nehir boyunca kenarlarda büyüyen birkaç söğüt ağacı ve sığ bataklıklarda yetişen sazlıklar vardı ama toprağın büyük bölümü acı verecek kadar çıplaktı. Ormandan asla ayrılmamamız gerektiğini biliyordum, diye düşündü Arya. Ama çok acıkmışlardı ve sebze bahçesi çok cazip görünüyordu. Harrenhal’dan çaldıkları ekmek ve peynir altı gün önce ormanın derinliklerinde bitmişti. “Gendry’yi ve atları kulübenin arkasına götür,” dedi Al Turta’ya. Duvarlardan birinin bir kısmı hâlâ ayaktaydı; iki delikanlıyı ve üç atı gizlemeye yeterdi belki. Atlar kişnemezse ve şarkıcı bahçeyi dolaşarak gelmezse.

“Sen ne yapacaksın?”

“Ağacın arkasına saklanacağım. Gelen kişi büyük ihtimalle yalnız. Sorun çıkarırsa onu öldürürüm. Git!”

Al Turta gitti ve Arya havuçları yere atıp omzunun üzerinden çalıntı kılıcını çekti; uzunkılıç yetişkin bir erkeğe göre yapılmıştı ve Arya beline taktığında yere değiyordu. Üstelik çok ağır, diye düşündü Arya, bu hantal şeyi eline her alışında İğne’yi özlüyordu. Ama bu bir kılıçtı ve Arya onunla adam öldürebilirdi, bu yeterliydi.

Sessiz adımlarla yol kıvrımında yükselen büyük ve yaşlı söğüt ağacına gitti, çamurun ve çimenlerin içinde tek dizinin üstüne çöküp yere uzanan dalların arasına saklandı. Siz eski tanrılar, diye dua etti şarkıcının sesi giderek yaklaşırken, siz ağaç tanrıları, beni saklayın ve bu adamın geçip gitmesine izin verin. Sonra bir at kişnedi ve şarkı birdenbire kesildi. Duydu, diye düşündü Arya, ama belki yalnızdır, değilse bile, bizim onlardan korktuğumuz gibi onlar da bizden korkar belki.

“Duydun mu?” diye sordu bir erkek sesi. “Şu duvarın arkasında bir şey var derim.”

“Evet,” diye karşılık verdi ikinci bir ses, ilkinden daha kalındı. “Sence ne olabilir Yaycı?”

Demek iki kişiler. Arya dudağını ısırdı. Söğüt dalları yüzünden diz çöktüğü yerden adamları göremiyordu ama seslerini duyabiliyordu.

“Bir ayı.” Üçüncü bir ses, yoksa yine ilk ses miydi?

“Bir ayıda çok et vardır,” dedi kalın ses. “Aynı zamanda çok yağ, sonbahardayız. Doğru pişirirsen iyi bir yemek olur.”

“Bir kurt olabilir. Belki de bir aslan.”

“Dört ayaklı mı sence? Yoksa iki mi?”

“Bir şey fark etmez. Eder mi?”

“Bildiğim kadarıyla etmez. Yaycı, o kadar okla ne yapmayı düşünüyorsun?”

“Birkaçını duvarın arkasına fırlatacağım. Orada saklanan şey her neyse hemen dışarı çıkacak, izle ve gör.”

“Ya orada saklanan dürüst bir adamsa? Ya da göğsünde bebeği olan zavallı bir kadınsa?”

“Dürüst bir adam çıkar ve bize yüzünü gösterir. Sadece bir haydut sinsice saklanır.”

“Evet, aynen öyle. O halde oklarını sal bakalım.”

Arya ayağa fırladı. “Yapma!” Adamlara kılıcını gösterdi. Üç kişi olduklarını gördü. Sadece üç kişi. Syrio üç kişiden fazlasıyla dövüşebilirdi, üstelik Arya’nın yanında onu destekleyecek Gendry ve Al Turta vardı. Ama onlar çocuk, bunlar yetişkin adamlar.

Adamlar yayandı, giysileri yolculuk lekeleriyle ve çamur benekleriyle doluydu. Şarkıcıyı, bir annenin bebeğini taşıyacağı şekilde göğsüne astığı arpından tanıdı Arya. Ufak tefek bir adamdı, görünüşüne bakılırsa elli yaşında olmalıydı; büyük bir ağzı, sert bir burnu ve seyrelmeye başlamış kahverengi saçları vardı. Rengi solmuş yeşil kıyafetlerinin orasına burasına deri yamalar dikilmişti. Beline bir tele dizilmiş atış bıçakları ve sırtına bir ormancı baltası asmıştı.

Şarkıcının yanındaki adam ondan en az otuz santim daha uzundu ve bir asker gibi görünüyordu. Çivili kılıç kemerine bir uzunkılıç ve bir hançer asılmıştı; yeleğine, üst üste bindirilmiş çelik halkalar dikilmişti ve başında siyah demirden yapılmış koni şekilli bir yarım miğfer vardı. Adamın dişleri çürüktü, kahverengi sakalı çalı gibiydi ama asıl dikkati çeken şey giydiği sarı cübbeydi. Cübbe kalın ve ağırdı, bazı yerlerinde çimen bazı yerlerinde kan lekeleri vardı, etekleri aşınmış ve sağ omzu geyik derisiyle yamalanmıştı; büyük cübbe, iri adamı devasa bir sarı kuş gibi gösteriyordu.

Üç kişinin sonuncusu, elindeki uzunyay kadar ince ama o kadar uzun olmayan bir delikanlıydı. Kızıl saçlı, çilli çocuk; çivili bir örgü zırh, uzun çizmeler ve parmaksız deri eldivenler giymişti. Sırtında bir sadak vardı. Delikanlının ördek tüyleriyle dengelenmiş oklarından altısı, küçük bir çit gibi toprağa saplanmış halde önünde duruyordu.

Üç adam, elinde kılıcıyla yolun ortasında duran Arya’ya baktı. Şarkıcı oklardan birini topraktan çekip çıkardı. “Delikanlı,” dedi, “canının yanmasını istemiyorsan o kılıcı bırak. Senin için fazla büyük, ayrıca, daha sen bizim yanımıza gelemeden Anguy bedenine üç ok birden saplar.”

“Yapamaz,” dedi Arya, “ve ben bir kızım.”

“Demek öylesin.” Şarkıcı eğildi. “Özrümü kabul et.”

“Yolunuza devam edin. Buradan geçip gidin ve yürürken şarkı söylemeye devam et ki nerede olduğunuzu bilelim. Uzaklaşıp bizi rahat bırakırsanız sizi öldürmem.”

Çilli yaycı güldü. “Lim, bizi öldürmeyecekmiş, duydun mu?”

“Duydum,” dedi Lim, kalın sesli iri askerdi.

“Çocuk,” dedi şarkıcı, “o kılıcı bırak, seni güvenli bir yere götürüp karnını doyuralım. Buralarda kurtlar, aslanlar ve daha kötü şeyler var. Küçük kızların yalnız başına dolaşabileceği yerler değil buralar.”

“O yalnız değil.” Gendry atının sırtında duvarın arkasından çıktı. Al Turta, Arya’nın atıyla birlikte onu takip ediyordu. Gendry, üstündeki örgü zırhı ve elindeki kılıcıyla neredeyse yetişkin ve tehlikeli bir erkek gibi görünüyordu. Al Turta, Al Turta gibi görünüyordu. “Onun söylediğini yapın ve bizi rahat bırakın,” diye uyardı Gendry.

“İki ve üç,” diye saydı şarkıcı, “bu kadar mısınız? Atlarınız da var, güzel atlar. Onları nereden çaldınız?”

“Onlar bizim.” Arya adamları dikkatle izliyordu. Şarkıcı konuşarak Arya’nın dikkatini dağıtıyordu ama asıl tehlikeli olan yaycıydı. Eğer topraktan bir ok çekerse...

“Dürüst insanlar gibi adınızı söyleyecek misiniz?” diye sordu şarkıcı çocuklara.

“Ben Al Turta,” dedi Al Turta hemen.

“Ah, ne güzel.” Şarkıcı gülümsedi. “Böyle lezzetli isimleri olan delikanlılarla her gün karşılaşmıyorum. Peki ya arkadaşlarının adları ne, Koyun Pirzolası ve Güvercin mi?”

Eyerinin üstünde oturan Gendry kaşlarını çattı. “Size neden adımı söyleyeyim? Ben sizin isimlerinizi duymadım.”

“Pekâlâ, Ben Yediçay’dan Tom, ama bana Yeditelli Tom derler ya da Yediler’in Tom’u. Bu kahverengi dişli büyük adamın adı Lim, Limoncübbeli’nin kısaltılmışı. Gördüğünüz gibi cübbesi sarı, Lim de biraz ekşidir. Ve şuradaki delikanlı da Anguy, biz ona Yaycı diyoruz.”

Arya’nın söğüt dallarının arasından duyduğu kalın sesiyle, “Şimdi, siz kimsiniz?” diye sordu Lim.

Arya gerçek adını öyle kolayca açıklamak niyetinde değildi. “İstersen Güvercin olsun,” dedi. “Umurumda değil.”

İri adam güldü. “Kılıcı olan minik bir güvercin,” dedi. “İşte sık sık karşılaşamayacağın bir şey.”

“Ben Boğa,” dedi Gendry liderliği Arya’dan alarak. Boğa’yı Koyun Pirzolası’na tercih ettiği için onu suçlayamazdı Arya.

Yeditelli Tom arpını çaldı. “Al Turta, Güvercin ve Boğa. Lord Bolton’ın mutfağından kaçtınız değil mi?”

“Nereden bildin?” diye sordu Arya huzursuzca.

“Göğsünde onun armasını taşıyorsun ufaklık.”

Arya bir an için bunu unutmuştu. Pelerinin altında hâlâ uşak kıyafetleri vardı. Dehşet Kalesi’nin derisi yüzülmüş adamı kıyafetinin göğsüne işlenmişti. “Bana ufaklık deme!”

“Neden olmasın?” dedi Lim. “Yeterince ufaksın.”

“Eskisinden daha büyüğüm. Ben çocuk değilim.” Çocuklar insan öldürmezdi ve Arya öldürmüştü.

“Bunu görebiliyorum Güvercin. Eğer Bolton’a aitseniz hiçbiriniz çocuk değilsiniz.”

“Asla onun olmadık.” Al Turta ne zaman susması gerektiğini hiç bilmiyordu. “Biz, o gelmeden önce Harrenhal’daydık. Hepsi bu.”

“O halde aslan yavrularısınız, öyle mi?” dedi Tom.

“Onların da değiliz. Biz kimsenin adamı değiliz. Siz kimin adamlarısınız?”

“Biz kralın adamlarıyız,” dedi Yaycı Anguy.

Arya kaşlarını çattı. “Hangi kral?”

“Kral Robert,” dedi sarı cübbeli Lim.

“O yaşlı sarhoş mu?” dedi Gendry yüzünü ekşiterek. “O öldü, bir yaban domuzu onu öldürdü, bunu herkes biliyor.”

“Evet delikanlı,” dedi Yeditelli Tom, “ve kederimiz büyük.” Arpından hüzünlü bir akor çıkardı.

Arya, bu insanların kralın adamları olduğuna inanmıyordu. Bu perişan halleriyle daha çok haydut gibi görünüyorlardı. Atları bile yoktu. Kralın adamlarının atları olurdu.

Ama Al Turta heyecanla öttü. “Nehirova’yı arıyoruz,” dedi. “Daha kaç günlük yol var, biliyor musunuz?”

Arya çocuğu öldürebilirdi. “Sessiz ol, yoksa o kocaman aptal ağzını taşla doldururum.”

“Nehirova nehrin yukarısında, çok uzakta,” dedi Tom. “Uzun ve açlık dolu bir yol. Yola düşmeden önce sıcak bir yemek yemek istersiniz belki? Biraz ileride birkaç arkadaşımızın işlettiği bir han var. Birbirimizle dövüşeceğimize biraz bira ve bir parça ekmek paylaşabiliriz.”

“Bir han?” Sıcak bir kap yemek düşüncesi Arya’nın midesini guruldatmıştı ama Tom denen bu adama güvenmiyordu. Sana arkadaşça davranan herkes gerçekten arkadaşın değildi. “Yakınlarda mı dedin?”

“Nehrin yukarısına doğru iki mil uzakta,” dedi Tom. “En fazla bir fersah.”

Gendry de en az Arya kadar kuşkulu görünüyordu. “Birkaç arkadaş derken ne demek istiyorsun?” diye sordu şüpheyle.

“Arkadaşlar. Arkadaşın ne olduğunu unuttun mu?”

“Hancının adı Sharna,” dedi Tom. “Keskin bir dili ve ateşli gözleri vardır ama iyi kalplidir ve küçük kızları sever.”

“Ben küçük bir kız değilim,” dedi Arya öfkeyle. “Başka kim var? Arkadaşlar, dedin.”

“Sharna’nın kocası ve yanlarına aldıkları öksüz bir delikanlı. Size zarar vermezler. İçecek kadar büyüksen biraları var. Taze ekmek ve belki bir parça da et.” Tom kulübeye doğru baktı. “Ve ayrıca Yaşlı Pate’in bahçesinden çaldıklarınız.”

“Biz asla çalmayız,” dedi Arya.

“Sen Yaşlı Pate’in kızı mısın o halde? Kız kardeşi? Karısı? Bana yalan söyleme Güvercin. Yaşlı Pate’i kendi ellerimle gömdüm, tam da saklandığın söğüdün altına ve sen ona hiç benzemiyorsun.” Arpından hüzünlü bir ses çıkardı. “Bu geçtiğimiz yılda pek çok iyi adam gömdük ama seni gömmeyi arzu etmeyiz, arpımın üstüne yemin ederim. Yaycı, göster ona.”

Yaycının elleri Arya’nın inanamayacağı bir hızla hareket etti. Ok, Arya’nın kulağının bir santim yakınından tıslayarak geçti ve arkasındaki söğüt ağacının gövdesine saplandı. Delikanlı o esnada yeni bir ok çekip yayını germişti bile. Arya, Syrio’nun yılan kadar hızlı ve yaz ipeği kadar yumuşak derken ne demek istediğini anladığını sanıyordu ama şimdi biliyordu ki anlamamıştı. Ağaca saplanan ok bir arı gibi vızıldıyordu. “Iskaladın,” dedi Arya delikanlıya.

“Iskaladığımı düşünüyorsan aptalsın,” dedi Anguy. “Oklar ben nereye gönderirsem oraya gider.”

“Aynen öyle,” dedi Lim Limoncübbeli.

Yaycıyla Arya’nın kılıcının arasında on iki adım vardı. Hiç şansımız yok, diye düşündü Arya, delikanlınınki gibi bir yaya ve onu kullanacak kabiliyete sahip olmak isterdi. Ağır uzunkılıcını, ucu yere değene kadar aşağı indirdi. “Gelip şu hana bir bakacağız,” dedi yüreğindeki endişeyi cesur sözlerinin arkasına saklamaya çalışarak. “Siz önden yürüyün, biz arkanızda at süreceğiz, böylece ne yaptığınızı görebiliriz.”

Yeditelli Tom derin bir reverans yaptı. “Önde, arkada, fark etmez. Gelin beyler, onlara yolu gösterelim. Anguy, şu okları topraktan çıkar, onlara ihtiyacımız olmayacak.”

Arya kılıcını kınına soktu ve üç yabancıyla arasındaki mesafeyi koruyarak yolun karşısına geçip atlarının sırtında oturan arkadaşlarının yanına gitti. “Al Turta, şu kabakları al,” dedi eyerine tırmanırken. “Havuçları da.”

Al Turta bu sefer itiraz etmedi. Arya’nın istediği gibi yola koyuldular; derin tekerlek izleriyle dolu yolda, yayan yabancıların on iki arşın arkasında atlarını sürdüler. Ama çok zaman geçmeden, her nasıl olduysa yabancıların tepesindeydiler. Yeditelli Tom ağır ağır yürüyor ve arpını çalıyordu. “Hiç şarkı biliyor musunuz?” diye sordu. “Birlikte şarkı söyleyebileceğim birileri olsun isterdim. Lim melodileri tutturamıyor ve bizim yaycı delikanlımız da sadece yürüyüş marşları biliyor, hepsi de yüz kıta uzunluğunda.”

“Biz yürüyüşlerde gerçek şarkılar söyleriz,” dedi Anguy sakince.

“Şarkı söylemek çok aptalca,” dedi Arya. “Şarkı söylerken gürültü çıkıyor. Geldiğinizi çok uzaktan duyduk. Sizi öldürebilirdik.”

Tom’un gülümsemesi adamın aynı fikirde olmadığını anlatıyordu. “Dudağında bir şarkıyla ölmekten daha kötü şeyler var.”

“Bu çevrede kurtlar ya da aslanlar olsaydı bilirdik,” diye homurdandı Lim. “Bu bizim ormanımız.”

“Orada olduğumuzu bilmiyordunuz,” dedi Gendry.

“Bak delikanlı, bundan çok emin olmamalısın. İnsan söylediğinden fazlasını bilir bazen.”

Al Turta eyerinde kıpırdandı. “Ayı hakkındaki şarkıyı biliyorum,” dedi, “en azından bir kısmını.”

Tom, parmaklarını arpın tellerinden geçirdi. “O halde duyalım turtacı çocuk.” Başını geri atıp söylemeye başladı. “Bir ayı vardı, bir ayı, bir ayı! Baştan ayağa karaydı ve kıllarla kaplıydı...”

Al Turta hevesle şarkıya katıldı, hatta kafiyeler geldiğinde eyerinin üstünde biraz zıplıyordu bile. Arya aşkınlıkla Al Turta’ya bakıyordu. Güzel bir sesi vardı ve iyi söylüyordu. Bugüne kadar hamur işlerinden başka hiçbir şeyi iyi yapamamıştı, diye düşündü Arya kendi kendine.

İlerideki küçük dere Üç Dişli Mızrak’a akıyordu. Dereyi geçerlerken, söyledikleri şarkı yüzünden sazlıkların arasından bir ördek havalandı. Anguy durdu, yayını kaldırdı, bir ok saldı ve yayını indirdi. Ördek kıyıya yakın bir sığlığa düştü. Lim sarı cübbesini çıkardı, ördeği almak için diz boyuna gelen suya girdi, attığı her adımda şikâyet ediyordu. Suyun içinde küfürler ederek yürüyen Lim’i izlerken, “Sence Sharna’nın kilerinde limon var mıdır?” diye sordu Anguy, Tom’a. “Bir keresinde Dornelu bir kız bana limonlu ördek pişirmişti.” Delikanlının sesinde özlem vardı.

Dereyi geçtiklerinde Tom ve Al Turta şarkıya kaldıkları yerden devam ettiler. Ördek, Lim’in sarı cübbesinin altındaki kılıç kemerinden sarkıyordu. Şarkı her nasılsa yolu kısaltmıştı sanki. Han, Üç Dişli Mızrak’ın geniş bir açıyla kuzeye döndüğü kıyıda karşılarına çıktığında aradan çok vakit geçmemişti. Hana yaklaşırlarken Arya kısık gözlerle binayı inceledi, hanın bir haydut yatağı gibi görünmediğini kabul etmek zorundaydı; hoş bir mekâna benziyordu, beyaz badanalı üst katı, damtaşından çatısı ve üzerinden duman tüten bacasıyla bir ev gibiydi hatta. Ahırlar ve diğer dış binalar hanı çevreliyordu, arka tarafında bir çardak, elma ağaçları ve küçük bir bahçe vardı. Han kendi iskelesine bile sahipti ve...

“Gendry,” diye seslendi Arya, sesi alçak ve heyecanlıydı. “Bir tekne var. Yolun geri kalanını, Nehirova’ya kadar nehirden gidebiliriz. At sürmekten daha hızlı olur sanırım.”

Gendry tereddütlü görünüyordu. “Daha önce tekne yüzdürdün mü?”

“Yelkeni çekiyorsun ve rüzgâr tekneyi itiyor,” dedi Arya.

“Ya rüzgâr yanlış yöne eserse?”

“O zaman kürek çekiyorsun.”

“Akıntıya karşı?” Gendry kaşlarını çattı. “Bu çok yavaş olmaz mı? Peki ya tekne devrilir de suya düşersek? Hem bu tekne bizim değil, hanın teknesi.”

Onu alabiliriz. Arya dudağını ısırdı ve hiçbir şey söylemedi. Ahırların önünde atlarından indiler. Ortada hiç at yoktu ama Arya bölmelerin çoğunda taze gübre olduğunu fark etti. “Birimiz atlara göz kulak olmalıyız,” dedi ihtiyatlı bir şekilde.

Tom onu duymuştu. “Buna gerek yok Güvercin. Gelip yemek yiyin. Atlarınız yeterince güvende olacak.”

“Ben kalırım,” dedi Gendry şarkıcıyı duymazdan gelerek. “Yemeğini yedikten sonra gelip beni alırsın.”

Arya başıyla onaylayarak Lim’le Al Turta’nın peşine düştü. Kılıcı hâlâ sırtındaki kının içindeydi ve içeride karşılaşacaklarından hoşlanmama ihtimaline karşı elini Roose Bolton’dan çaldığı hançerin kabzasından ayırmıyordu.

Hanın kapısının üstündeki tabelada diz çökmüş yaşlı bir kralın resmi vardı. İçerideki ortak salonda; çok uzun boylu, çirkin, tokmak çeneli, gözleri öfkeyle parlayan bir kadın, ellerini kalçalarına koymuş duruyordu. “Orada öyle dikilme delikanlı,” diye çıkıştı. “Yoksa kız mısın? Her neysen, kapımı tutuyorsun. Ya içeri gir ya dışarı çık. Lim, sana yerler hakkında ne söylemiştim? Çamur içindesin.”

“Bir ördek vurduk.” Lim, ördeği bir barış sancağı gibi salladı.

Kadın ördeği Lim’in elinden kaptı. “Anguy bir ördek vurdu demek istiyorsun herhalde. Çizmelerini çıkar, sağır mısın, yoksa sadece aptal mı?” Kadın arkasına döndü. “Koca!” diye bağırdı yüksek sesle. “Buraya gel. Delikanlılar döndü. Koca!”

Üstünde lekeli bir önlük olan adam homurdanarak kiler merdivenlerinden geldi. Kadından bir baş kısaydı, yüzü yumru yumruydu ve sarımsı cildinde çiçek hastalığı izleri vardı. “Buradayım kadın, bağırmayı kes. Yine ne oldu?”

“Şunu as,” dedi kadın ördeği adama verirken.

Anguy ayaklarını yere sürttü. “Onu yiyebileceğimizi düşünmüştük Sharna. Limonla. Eğer varsa.”

“Limon. Limonu nereden bulacağız? Burası sana Dorne gibi mi görünüyor, seni çilli aptal? Neden arkadaki limon ağaçlarına gidip bizim için bir kile limon toplamıyorsun? Biraz zeytin ve nar da topla.” Sharna parmağını delikanlıya doğrulttu. “Eğer istersen ördeği Lim’in cübbesiyle pişirebilirim sanırım ama birkaç gün bekletmeden olmaz. Tavşan yiyeceksiniz ya da hiç yemeyeceksiniz. Çok acıktıysanız şişte tavşan en hızlısı olur. Belki de yahnisini tercih edersiniz, bira ve soğanla pişirilmiş.”

Arya tavşanın tadını alıyordu neredeyse. “Hiç sikkemiz yok ama biraz kabak ve havuç getirdik, takas edebiliriz.”

“Öyle mi? Nerede bu sebzeler?”

“Al Turta, ona kabakları ver,” dedi Arya ve çocuk onun dediğini yaptı; bununla beraber, Rorge, Isırık ya da Vargo Hoat’muş gibi temkinle yaklaşmıştı kadına.

Kadın sebzeleri yakından inceledi, Al Turta’yı daha da yakından. “Peki şu Al Turta nerede?”

“Burada. Benim. O benim adım. Ve bu da... ah... Güvercin.”

“Benim çatımın altında değil. Ben konuklarıma ve yemeklerime farklı isimler veririm ki onları birbirinden ayırt edebileyim. Koca!”

Koca dışarı çıkmıştı ama kadının bağırmasıyla aceleyle geri döndü. “Ördek asıldı. Şimdi ne var kadın?”

“Şu sebzeleri yıka,” diye emretti kadın. “Diğerleriniz, ben tavşanları pişirirken oturun. Delikanlı size içecek getirecek.” Uzun burnunun altından Arya’yla Al Turta’ya baktı. “Çocuklara bira servis etmek gibi bir alışkanlığım yok ama elma suyu bitti, sağılacak inek yok ve akıntıyla sürüklenen ölü adamlar yüzünden nehir suyunda savaş tadı var. Size, içi ölü sineklerle dolu bir kupa çorba versem içer misiniz?”

“Arry içer,” dedi Al Turta. “Güvercin demek istedim.”

“Lim de içer,” dedi Anguy sinsi bir gülümsemeyle.

“Lim’i boş ver,” dedi Sharna. “Herkes için bira.” Dönüp mutfağa doğru gitti.

Lim sarı cübbesini bir kancaya asarken Anguy ve Yeditelli Tom şöminenin yanında bir masaya oturdular. Al Turta kapının yanındaki sıraya külçe gibi çöktü, Arya da onun yanına sıkıştı.

Tom arpını eline aldı. “Orman yolunda yalnız bir in,” diye söylemeye başladı, arpın tellerinden sözlere uygun tınılar çıkarıyordu. “Hancının karısı bir kurbağa kadar çirkin.”

“Kes şunu yoksa tavşan yiyemeyeceksin,” diye uyardı Lim şarkıcıyı. “Sharna’nın nasıl olduğunu bilirsin.”

Arya, Al Turta’ya doğru iyice eğildi. “Bir tekne yüzdürebilir misin?” diye sordu. Al Turta cevap veremeden, on beş ya da on altı yaşlarında bir çocuk elinde bira kupalarıyla geldi. Al Turta büyük bir ciddiyetle kendi kupasını iki elinin arasına aldı ve bir yudum içtikten sonra Arya’nın o güne kadar gördüğü en büyük gülümsemesiyle gülümsedi. “Bira,” diye fısıldadı, “ve tavşan.”

“Pekâlâ, Majesteleri’ne,” diye bağırdı Yaycı Anguy kupasını neşeyle havaya kaldırırken. “Yedi, kralı korusun!”

“On ikisini birden,” diye mırıldandı Lim Limoncübbeli. Birasını içti ve ağzındaki köpükleri elinin tersiyle sildi.

Koca, gürültülü bir şekilde ön kapıdan içeri girdi, önlüğü yıkanmış sebzelerle doluydu. “Ahırda yabancı atlar var,” diye duyurdu içeridekiler bundan habersizmiş gibi.

“Evet,” dedi Tom arpını kenara bırakırken, “üstelik verdiğin üç attan daha iyiler.”

Koca, rahatsız olmuş bir şekilde sebzeleri masaya bıraktı. “Onları vermedim, iyi bir fiyata sattım ve üstüne bir de tekne aldım. Her neyse, sizin hayvanları geri almanız gerekiyordu.”

Haydut olduklarını biliyordum, diye düşündü Arya konuşmaları dinlerken. Hançerinin kabzasına dokunmak ve hâlâ orada durduğundan emin olmak için elini masanın altına soktu. Bizi soymaya kalkışırlarsa pişman olurlar.

“Yolumuza hiç çıkmadılar,” dedi Lim.

“Ama onları gönderdim. Sarhoştunuz ya da uyuyordunuz.”

“Biz? Sarhoş?” Tom büyük bir yudum bira içti. “Asla.”

“Onların işini sen de bitirebilirdin,” dedi Lim, Koca’ya.

“Ne, yanımda çocuktan başka kimse yokken mi? Sana iki kez söyledim, yaşlı kadın Fern’in doğumuna yardım etmek için Kuzu Yaylası’ndaydı. Zavallı kızın karnına o piçi koyan sizden biri değildi sanki.” Adam öfkeli gözlerle Tom’a baktı. “Ve sen, bahse girerim ki arpınla bütün hüzünlü şarkıları çalmışsındır, sırf zavallı Fern iç çamaşırlarını çıkarsın diye.”

“Eğer bir şarkı, bir kıza, kıyafetlerini çıkarmak ve güneşin ılık öpüşlerini teninde hissetmek isteği veriyorsa, bu şarkıcının suçu mu?” diye sordu Tom. “Ayrıca kız Anguy’dan hoşlanmıştı. ‘Yayına dokunabilir miyim?’ diye sorduğunu duydum. ‘Ahhh, çok sert ve pürüzsüzmüş. Bir kez çekebilir miyim, ne dersin?’”

Koca homurdandı. “Sen ya da Anguy, hanginiz olduğu fark etmez. Atlar konusunda benim kadar suçlusunuz. Üç kişi olduklarını söylemiştim. Tek başına bir adam üç kişiye karşı ne yapabilir?”

“Üç,” dedi Lim aşağılar gibi, “ama biri kadındı, diğeri de zincire vuruluydu, kendin söyledin.”

Koca yüzünü buruşturdu. “Erkek gibi giyinmiş iri bir kadındı. Ve zincirli olan... onun gözlerindeki bakışı hiç beğenmedim.”

Anguy bira kupasının üzerinden gülümsedi. “Ben bir adamın bakışlarından hoşlanmadığımda gözlerinden birine bir ok saplıyorum.”

Arya, kulağının dibinden geçen oku hatırladı. Ok atabilmek isterdi.

Koca etkilenmemişti. “Büyüklerin konuşurken sessiz ol. Biranı iç ve diline dikkat et yoksa seni yaşlı kadına kaşıkla dövdürürüm.”

“Büyüklerim çok fazla konuşuyor ve biramı içmek için senden izin alacak değilim.” Delikanlı söylediğini kanıtlamak için büyük bir yudum bira içti.

Arya da aynı şeyi yaptı. Derelerden, su birikintilerinden ve çamurlu Üç Dişli Mızrak’tan içtikleriyle geçen onca günden sonra, biranın tadı bir zamanlar babasının izin verdiği küçük şarap yudumları kadar lezzetliydi. Mutfaktan ağzını sulandıran kokular geliyordu ama Arya’nın düşünceleri hâlâ dışarıdaki tekneyle doluydu. Tekneyi yüzdürmek onu çalmaktan daha zor olacak. Herkes uyuyana kadar beklersek...

Servisçi çocuk yuvarlak ekmek somunlarıyla birlikte tekrar göründü. Arya somundan bir parça koparıp iştahla yemeye koyuldu. Çiğnemesi zordu gerçi; ekmek fazla kalındı, yumru yumruydu ve altı yanmıştı.

Al Turta ekmeğin tadına bakar bakmaz yüzünü buruşturdu. “Bu ekmek kötü,” dedi. “Hem yanık hem de sert.”

“Suyuna banacak bir yahniyle birlikte daha iyi oluyor,” dedi Lim.

“Hayır olmuyor,” dedi Anguy, “ama dişini kırma ihtimalin azalıyor.”

“İster yersin, ister aç gidersin,” dedi Koca. “Bir fırıncı gibi mi görünüyorum? Seni daha iyisini yaparken görmek isterdim.”

“Ben yapabilirdim,” dedi Al Turta. “Çok kolay. Hamuru fazla yoğurmuşsun, bu yüzden sert olmuş.” Birasından bir yudum aldı ve sevgi dolu bir şekilde ekmeklerden, turtalardan, keklerden ve sevdiği her şeyden bahsetmeye başladı. Arya gözlerini devirdi.

Tom gelip Arya’nın karşısına oturdu. “Güvercin,” dedi, “ya da Arry ya da gerçek adın her ne ise, bu senin için.” Adam, Arya’yla arasındaki ahşap masanın üstüne kirli bir parşömen parçası koydu.

Arya şüphe dolu gözlerle parşömene baktı. “Ne bu?”

“Üç altın ejderha. Atlarını satın almamız gerekiyor.”

Arya ihtiyatlı bir şekilde adama baktı. “Onlar bizim atlarımız.”

“Onları kendiniz için çaldınız demek bu, öyle mi? Bunda utanılacak bir şey yok kızım. Savaş pek çok dürüst insanı hırsız yaptı.” Tom parmağın ucuyla parşömenin üstüne vurdu. “Sana iyi bir fiyat ödüyorum. Doğruyu söylemek gerekirse herhangi bir atın ederinden çok daha fazlasını.”

Al Turta parşömeni kapıp açtı. “Altın filan yok,” diye şikâyet etti yüksek sesle. “Sadece yazılar var.”

“Evet,” dedi Tom, “ve bunun için üzgünüm. Ama savaştan sonra bu senedi ödeyeceğiz, kralın bir adamı olarak söz veriyorum.”

Arya sandalyesini geri itip ayağa kalktı. “Siz kralın adamları değilsiniz, siz hırsızsınız.”

“Gerçek bir hırsızla karşılaşmış olsaydın onların ödeme yapmadığını bilirdin, kâğıtla olsa bile. Atlarınızı kendimiz için istemiyoruz çocuk, diyarın iyiliği için istiyoruz, daha hızlı hareket edip icap ettiği kadar dövüşebilmek için. Kralın dövüşlerini. Kralı inkâr mı edeceksin?”

Herkes Arya’yı izliyordu; Yaycı, Lim, hilekâr gözleri ve sarı yüzüyle Koca. Hatta mutfak kapısından kısık gözlerle bakan Sharna. Ben ne söylersem söyleyeyim atlarımızı alacaklar, diye düşündü Arya. Nehirova’ya kadar yürümek zorunda kalacağız, eğer... “Biz kâğıt istemiyoruz,” dedi Al Turta’nın eline vurup parşömeni yere düşürürken. “Dışarıdaki tekne karşılığında atlarımızı alabilirsiniz. Ama yalnızca tekneyi nasıl kullanacağımızı gösterirseniz.”

Yeditelli Tom bir an için Arya’ya baktı, geniş ağzı acıklı ve alaycı bir gülümsemeyle çarpıldı. Yüksek sesle güldü. Anguy da ona katıldı, sonra hepsi birden gülüyordu; Lim Limoncübbeli, Sharna, Koca ve hatta bir arbaletle birlikte fıçıların arkasından çıkan servisçi çocuk. Arya onlara bağırmak istedi ama bunun yerine gülümsemeye başladı...

“Süvariler!” Gendry’nin sesi telaştan tizleşmişti. Kapı gürültüyle açıldı ve Gendry oradaydı. “Askerler,” dedi nefes nefese. “Nehir yolundan geliyorlar, on iki adam.”

Al Turta bira kadehini devirerek ayağa sıçradı ama Tom ve diğerleri hiç huzursuz olmamışlardı. “Bu kadar iyi bir birayı yere dökmek için sebep yok,” dedi Sharna. “Yerine otur ve sakinleş çocuk, tavşanlar geliyor. Sen de otur küçük kız. Size ne zarar verildiyse artık bitti, sona erdi ve artık kralın adamlarının yanındasınız. Sizi elimizden gelen en iyi şekilde koruyacağız.”

Arya’nın tek cevabı omzunun üzerinden kılıcına uzanmak oldu ama kılıcı daha yarısına kadar çekemeden Lim bileğini yakaladı. “Bu kadar saçmalık yeter,” dedi, Arya’nın kolunu, eli açılana kadar büktü. Adamın parmakları nasırlarla sertleşmişti ve korkutucu şekilde güçlüydü. Yine! diye düşündü Arya. Yine aynı şey oluyor, tıpkı köyde olduğu gibi; Chiswyk’le, Raff’le, Yürüyen Dağ’la olduğu gibi. Bu adamlar Arya’nın kılıcını çalacak ve onu tekrar bir fareye dönüştüreceklerdi. Serbest eliyle sıkı sıkı kavradığı bira kupasını Lim’in yüzüne savurdu. Bira adamın kafasına dökülüp gözlerinin içine aktı. Arya adamın burnunun kırıldığını duydu ve fışkıran kanı gördü. Lim bir çığlık atarak ellerini yüzüne götürdüğünde Arya serbest kaldı. “Kaçın!” diye bağırdı doğrulurken.

Ama Lim bir kez daha Arya’nın tepesindeydi, adamın uzun bacaklarının tek adımı Arya’nın üç adımına denkti. Arya kıvranıp tekmeledi ama yüzünden kanlar akan Lim hiç zorlanmadan Arya’yı ayağından yakalayıp havada sallandırdı.

“Kes şunu seni küçük aptal,” diye bağırdı adam Arya’yı ileri geri silkelerken. “Kes artık!” Gendry, Arya’ya yardım etmek için hareketlendi ama Yeditelli Tom elinde bir hançerle delikanlının önüne çıktı.

Artık kaçmak için çok geçti. Arya dışarıdaki atların ve adamların sesini duyabiliyordu. Bir an sonra hanın açık kapısından içeri, kasılarak yürüyen bir adam girdi; Lim’den bile iri bir Tyroshluydu, uçları yeşile boyanmış kabarık sakalları grileşmeye başlamıştı. Adamın arkasından bir çift arbaletçi geldi, aralarındaki yaralı adamın yürümesine yardım ediyorlardı, onların ardından diğerleri...

Arya’nın o güne kadar gördüğü en perişan kıyafetli gruptu bu ama taşıdıkları kılıçların, baltaların ve yayların perişan bir tarafı yoktu. Adamlardan birkaçı içeri girerken Arya’yı meraklı gözlerle süzdü ama kimse tek kelime etmedi. Paslı bir miğfer takan tek gözlü bir adam havayı koklayıp sırıttı, sarı kafalı bir yaycı bağırarak bira istedi. Onlardan sonra aslan süslü miğferi olan bir mızrakçı geldi, sakat bir yaşlı adam, Braavoslu bir paralı asker, bir...

“Harwin?” diye fısıldadı Arya. Oydu! O sakalın ve karmakarışık saçların altındaki yüz Hullen’ın oğluna aitti; eskiden Arya’nın midillisini avluda yürüten, Jon ve Robb’la birlikte talim yapan ve ziyafet günlerinde bol bol içen Harwin’e. Daha zayıftı, bir şekilde daha sertti. Kışyarı’ndayken sakalı yoktu ama oydu... Arya’nın babasının adamı. “Harwin!” Arya, Lim’in çelik ellerinden kurtulmaya çalışarak kendini öne attı. “Benim,” diye bağırdı. “Harwin, benim. Beni tanımadın mı?” Gözleri yaşla doldu ve kendini bebek gibi ağlarken buldu Arya, aptal bir kız çocuğu gibi ağlarken. “Harwin, benim!”

Harwin’in gözleri, Arya’nın yüzünden, yeleğe işlenmiş derisi yüzülmüş adama indi. “Beni nereden tanıyorsun?” diye sordu kaşlarını şüpheyle çatarak. “Derisi yüzülmüş adam... sen kimsin? Sülük lorduna hizmet eden bir delikanlı mı?”

Arya bir an için nasıl cevap vereceğini bilemedi. Çok fazla adı vardı. Arya Stark’ı sadece hayal mi etmişti? “Ben bir kızım,” dedi içini çekerek. “Lord Bolton’ın kadeh taşıyıcısıydım ama o beni Keçi’ye bırakacaktı, ben de Gendry ve Al Turta’yla birlikte kaçtım. Beni tanımak zorundasın! Eskiden benim midillimi yürütürdün, ben küçükken.”

Harwin’in gözleri kocaman oldu. “Tanrılar merhamet edin,” dedi boğuk bir sesle. “Arya Ayakaltı? Lim, onu bırak.”

“Burnumu kırdı.” Lim, Arya’yı bir çuval gibi yere bıraktı. “Yedi cehennem, bu kız da kim oluyor?”

“El’in kızı.” Harwin, Arya’nın önünde diz çöktü. “Kışyarı’nın Arya Stark’ı.”

Catelyn

Robb. Barınaklardan gelen gürültüyü duyduğu anda anlamıştı Catelyn.

Oğlu Nehirova’ya dönmüştü ve Boz Rüzgâr onunla birlikteydi. Gri ulu kurdun yalnızca kokusu bile tazıların çılgınca havlayıp ulumasına yetiyordu. Bana gelecek, diye düşündü Catelyn, bunu biliyordu. Edmure ilk ziyaretinden sonra bir daha gelmemişti; günlerini Marq Piper ve Patrek Mallister’la birlikte, Kafiyeci Rymund’ın Taş Değirmen hakkında yazdığı satırları dinleyerek geçirmeyi tercih etmişti. Ama Robb, Edmure değil. Robb beni görecek.

Günlerdir yağmur yağıyordu, yoğun şekilde düşen soğuk ve gri damlalar Catelyn’in ruh haline çok uygundu. Lord Hoster geçen her günle birlikte biraz daha zayıf düşüyor ve zihni biraz daha bulanıyordu, artık sadece, “Papatya,” diye mırıldanmak ve af dilenmek için uyanıyordu. Edmure ablasından uzak duruyordu ve Sör Desmond Grell, bundan mutsuz oluyormuş gibi görünse de, Catelyn’e hâlâ kale içinde dolaşma özgürlüğü vermemişti. Sör Robin Ryger ve adamlarının, ayakları yorgun ve kemiklerine kadar ıslanmış halde geri gelmesi Catelyn’in ruhunu aydınlatan tek şey olmuştu. Görünüşe göre yürüyerek dönmüşlerdi. Kral Katili bir şekilde Sör Robin’in kadırgasını batırmayı ve kaçmayı başarmıştı; Üstat Vyman, Catelyn’e gizlice söylemişti bunu. Catelyn, Sör Robin’le konuşup neler olduğunu ayrıntılarıyla öğrenmek istemişti ama isteği reddedilmişti.

Yanlış olan bir şey daha vardı. Kardeşinin döndüğü gün, tartışmalarından birkaç saat sonra, Catelyn avludan gelen öfkeli sesler duymuştu. Neler olduğuna bakmak için çatıya çıktığında kalenin ana kapısının yanında toplanan adamları görmüştü. Eyerlenmiş ve dizgin vurulmuş atlar ahırlardan çıkarılıyordu. Bağrışmalar da vardı ama Catelyn kelimeleri seçemeyecek kadar uzaktaydı. Robb’un beyaz sancaklarından biri yerdeydi, şövalyelerden biri atını çevirmiş ve hayvanı kapıya doğru koştururken ulu kurdu ezmişti. Diğer adamların çoğu da aynı şeyi yapmıştı. Bunlar geçitlerde Edmure’la birlikte dövüşen adamlar, diye düşünmüştü Catelyn. Onları ne bu kadar öfkelendirmiş olabilir? Kardeşim onlara bir hakarette mi bulundu, onları bir şekilde gücendirdi mi? Catelyn, onunla birlikte Acı Köprü’ye ve Fırtına Burnu’na yolculuk eden Sör Perwyn Frey’i ve onun piç kardeşi Martyn Nehir’i gördüğünü düşünmüştü ama baktığı yerden emin olmak zordu. Kırka yakın adam kale kapısından çıkıp gitmişti, amaç neydi bilmiyordu Catelyn.

Adamlar geri dönmemişti. Üstat Vyman adamların kim olduğunu, nereye gittiğini ya da onları neyin bu kadar sinirlendirdiğini Catelyn’e söylememişti. “Babanızı görmek için buradayım, sadece bunun için leydim,” demişti üstat. “Kardeşiniz kısa zaman içinde Nehirova Lordu olacak. Bilmenizi istediği kadarını size o anlatmalı.”

Ama Robb batıdan dönmüştü artık, zaferle dönmüştü. Beni affedecek, dedi Catelyn kendine. Beni affetmek zorunda, o benim oğlum, Arya ve Sansa benim olduğu kadar onun da kanı. Oğlum beni bu odadan kurtaracak ve ben neler olduğunu öğreneceğim.

Sör Desmond onu almaya geldiğinde Catelyn banyosunu yapmış, giyinmiş ve kestane rengi saçlarını taramıştı. “Kral Robb batıdan döndü leydim,” dedi şövalye, “Büyük Salon’da ona katılmanızı emrediyor.”

Catelyn’in hayalini kurduğu ve gelmesinden korktuğu andı bu. İki oğul kaybettim, yoksa üç mü? Birazdan öğrenecekti.

İçeri girdiklerinde salon kalabalıktı. Bütün gözler yüksek platformdaydı ama Catelyn insanları sırtından tanıyordu: Leydi Mormont’un yamalı örgü zırhı, salondaki bütün kafalara yukarıdan bakan İri Jon ve oğlu, miğferini kolunun altında taşıyan beyaz saçlı Lord John Mallister, kuzgun tüylerinden yapılmış gösterişli peleriniyle Tytos Blackwood... Bu adamların yarısı beni şimdi asmak isteyecek. Diğer yarısı sadece gözlerini kaçıracak. Catelyn birinin eksik olduğu hissiyle rahatsızdı.

Robb yüksek platformda ayaktaydı. Artık bir çocuk değil, diye fark etti Catelyn acıyla. Artık on altı yaşında, yetişkin bir adam. Ona bir bak. Savaş, Robb’un yüzündeki bütün yumuşaklığı eritmiş, onu katı ve güçlü kılmıştı. Robb sakallarını kesmişti ama kızıl saçları omuzlarına dökülüyordu. Son yağmurlar örgü zırhını paslandırmış, beyaz pelerininin ve cübbesinin üstünde kahverengi lekeler bırakmıştı. Belki de lekeler kandı. Başında demir ve bronzdan yapılmış kılıçlı tacı vardı. Tacı daha rahat taşıyor artık. Onu bir kral gibi taşıyor.

Kalabalık platformun hemen altında duran Edmure, kazandığı zafer Robb tarafından övülürken başını mütevazı bir tavırla öne eğmişti. “...Taş Değirmen asla unutulmamalı. Lord Tywin’in Stannis’le dövüşmek üzere kaçmasına şaşırmayın. Hem kuzeyli hem de nehirli adamlardan payına düşeni aldı.” Salondan onay dolu bağrışmalar ve kahkahalar yükseldi fakat Robb sessizlik sağlamak için elini kaldırdı. “Ama hata yapmayın. Lannisterlar tekrar yürüyecek ve krallık sağlama alınana kadar kazanılması gereken başka mücadeleler olacak.”

İri Jon kükredi, “Kuzey Kralı!” ve çelik eldivenli yumruğunu havaya kaldırdı. Nehir lordları bağırarak cevap verdi, “Üç Dişli Mızrak Kralı!” Büyük Salon göğüslere indirilen yumruklarla ve yere vurulan ayaklarla inledi.

O karmaşanın içinde sadece birkaç adam Catelyn’le Sör Desmond’ı fark etmişti ama dirsekleriyle birbirlerini dürttüler ve sessizlik Catelyn’in etrafını ağır ağır sardı. Catelyn başını dik tutup üstündeki bakışları görmezden geldi. Bırak ne istiyorlarsa düşünsünler. Önemli olan Robb’un yargısı.

Yüksek platformdaki Sör Brynden’in sert yüzünü görmek Catelyn’e teselli verdi. Catelyn’in tanımadığı bir delikanlı Robb’un yaveriymiş gibi davranıyordu. Delikanlının arkasında, deniz kabuklarıyla süslenmiş kum rengi bir pelerin giyen genç bir şövalye vardı ve onun yanındaki daha yaşlı şövalyenin arması; yeşil ve gümüş çizgili zemine çapraz olarak çizilmiş safran renkli şeridin üstündeki üç siyah biberlikti. İki şövalyenin arasında yaşlı, hoş bir leydi ve leydinin kızı olabilecek güzel bir genç kız duruyordu. Sansa’nın yaşına yakın bir kız daha vardı. Deniz kabuklarının, küçük bir hanedanın arması olduğunu biliyordu Catelyn ama yaşlı şövalyenin armasını tanımıyordu. Tutsaklar? Robb yüksek platforma neden tutsaklar getirsindi?

Sör Desmond, Catelyn’i platforma doğru götürürken Utherydes Wayn asasını yere vurdu. Eğer Robb bana Edmure’un baktığı gibi bakarsa ne yaparım bilmiyorum. Ama oğlunun gözlerinde gördüğü şeyin öfkeye benzemediğini düşündü Catelyn, başka bir şeydi... belki endişe? Hayır, bu anlamsızdı. Robb neden korkacaktı ki? O Genç Kurt’tu, Üç Dişli Mızrak’ın ve Kuzey’in Kralı’ydı.

Catelyn’i ilk selamlayan amcası Sör Brynden oldu. Bir balık kadar kara Sör Brynden başkalarının ne düşündüğünü umursamazdı. Platformdan aşağı atlayıp Catelyn’i kollarının arasına aldı. Amcası, “Eve döndüğünü görmek çok güzel Cat,” dediğinde Catelyn sakinliğini muhafaza etmek için çabalamak zorunda kaldı. “Senin de öyle,” diye fısıldadı.

“Anne.”

Catelyn başını kaldırıp uzun boylu, kral duruşlu oğluna baktı. “Majesteleri, sağ salim dönmeniz için dua ettim. Yaralandığınızı duydum.”

“Sarpkaya’ya saldırırken koluma bir ok isabet etti,” dedi Robb. “Ama yaram güzelce iyileşti. Çok iyi bakım gördüm.”

“Tanrılar merhametliymiş o halde.” Catelyn derin bir nefes aldı.” Söyle. Bundan kaçamazsın. “Ne yaptığımı size söylemiş olmalılar. Sebeplerimi de söylediler mi?”

“Kızlar için.”

“Beş çocuğum vardı. Şimdi üç çocuğum var.”

“Evet leydim.” Lord Karstark, İri Jon’u iterek öne çıktı; siyah örgü zırhıyla, karmakarışık gri uzun sakalıyla, solgun ve soğuk dar yüzüyle zalim bir hayalete benziyordu. “Benim de bir oğlum var, bir zamanlar üç oğlum vardı. Benim intikamımı çaldınız.”

Catelyn adamla sakince yüzleşti. “Lord Rickard, Kral Katili’nin ölümü çocuklarınıza hayat getirmezdi. Yaşaması benim çocuklarıma getirebilir.”

Lord tatmin olmamıştı. “Jaime Lannister sizi aptal yerine koydu. Bir çuval boş laftan başka bir şey getirmeyecek yaşaması. Benim Torrhen’im ve Eddard’ım bundan iyisini hak ediyordu.”

“Bu kadar yeter Karstark,” diye gürledi İri Jon kalın kollarını göğsünde birleştirerek. “Yaptığı şey bir annenin aptallığıydı. Kadınların yaradılışı budur.”

Lord Karstark, “Bir annenin aptallığı mı?” diyerek Lord Umber’a çıkıştı. “Ben buna hainlik derim.”

“Yeter.” Robb’un sesi bir an için babasından çok Brandon gibi çıkmıştı. “Benim huzurumda kimse Kışyarı Leydisi’ne hain diyemez Lord Rickard.” Catelyn’e döndüğünde sesi yumuşadı. “Eğer Kral Katili’nin zincirlerine dönmesini temenni edebilseydim, ederdim. Onu, benim bilgim ya da iznim olmadan serbest bıraktın... ama yaptığın şeyi sevgi uğruna yaptığını biliyorum. Arya ve Sansa için, Bran ve Rickon’ın ardından duyduğun keder yüzünden. Sevginin her zaman mantıklı olmadığını öğrendim. Sevgi bize çok aptalca şeyler yaptırabilir ama biz yine de onun peşinden gideriz... bizi nereye götürürse oraya. Öyle değil mi anne?”

Benim yaptığım bu mu? “Eğer kalbim beni bir aptallığa sürüklediyse, Lord Stark’tan ve sizden seve seve özür dilerim.”

Lord Rickard’ın yüzü amansızdı. “Özürleriniz Torrhen ve Eddard’ı, Kral Katili tarafından sokuldukları soğuk mezarlarda ısıtmaya yetecek mi?” dedi. İri Jon’u ve Maege Mormont’u omzuyla iterek salondan çıktı.

Robb adamı durdurmak için bir şey yapmadı. “Onu bağışla anne.”

“Sen beni bağışlarsan.”

“Bağışladım. Başka hiçbir şey düşünemeyecek kadar çok sevmenin ne demek olduğunu biliyorum.”

Catelyn başını eğdi. “Teşekkür ederim.” En azından bu çocuğu kaybetmedim.

“Konuşmalıyız,” diyerek devam etti Robb. “Sen ve dayılarım. Bu konuyu... ve diğer şeyleri. Kâhya, oturumu kapat.”

Utherydes Wayn asasını yere vurdu oturumun bittiğini duyurdu. Kuzeyli adamlar ve nehir lordları kapıya yöneldiler. Catelyn neyin eksik olduğunu ancak o zaman fark etti. Kurt. Kurt burada değil. Boz Rüzgâr nerede? Catelyn ulu kurdun Robb’la birlikte döndüğünü biliyordu; köpeklerin sesini duymuştu ama Boz Rüzgâr salonda yoktu. Robb’un yanında, ait olduğu yerde değildi.

Robb’u sorgulamayı düşünemeden önce Catelyn’in etrafı iyi dileklerini sunmak isteyenlerle sarıldı. “Leydim, eğer Cersei Lannister benim iki kızımı tutuyor olsaydı ben de aynı şeyi yapardım,” dedi Leydi Mormont, Catelyn’in elini tutarak. Adab-ı muaşerete pek riayeti olmayan İri Jon, Catelyn’in ayaklarını yerden kesip kocaman kıllı elleriyle kollarını sıktı. “Sizin kurt yavrusu Kral Katili’ni bir kez mıhlamıştı, gerekirse yine yapar.” Galbart Glover ve Lord Jason daha serinkanlıydı ve Jonos Bracken neredeyse buz gibiydi ama üçünün de sözleri nazikti. Catelyn’in yanına son gelen kişi kardeşi Edmure oldu. “Kızların için ben de dua ediyorum Cat. Umarım bundan şüphe etmiyorsundur.”

“Elbette etmiyorum.” Catelyn kardeşini öptü. “Seni bu yüzden seviyorum.”

Söylenecek her şey bittiğinde Nehirova’nın Büyük Salonu; Robb, üç Tully ve Catelyn’in tanımadığı altı yabancı dışında boştu. Catelyn meraklı gözlerle yabancıları süzdü. “Leydim, sörler, oğlumun davasında yeni misiniz?”

“Yeniyiz,” dedi deniz kabukları olan genç şövalye, “ama cesarette ateşli, sadakatte sağlamız. Bunu size kanıtlamayı umuyorum.”

Robb rahatsız görünüyordu. “Anne,” dedi. “Sarpkaya Lordu Gawen Westerling’in karısı Leydi Sybell’i takdim etmeme izin ver.” Yaşlı kadın ağırbaşlı bir tavırla öne çıktı. “Leydinin eşi Fısıltılı Orman’da esir aldığımız lordlardan biriydi.”

Westerling, evet, diye düşündü Catelyn. Armalarında altı tane deniz kabuğu var, kumlu zemin üstünde beyaz. Lannisterlar’a bağlılık yemini etmiş küçük bir hanedan.

Robb diğer yabancıları sırayla öne çağırdı. “Sör Rolph Spicer, Leydi Sybell’in kardeşi. Sarpkaya’yı aldığımızda kendisi kale kumandanıydı.” Biberlikli arması olan şövalye başını indirdi. Kırık bir burnu ve kısa tıraş edilmiş gri sakalları olan geniş ve sağlam yapılı bir adamdı, oldukça yiğit görünüyordu. “Lord Gawen ve Leydi Sybell’in çocukları Sör Raynald Westerling.” Deniz kabuklu şövalye çalı gibi bıyıklarının altından gülümsedi. Kabaca yontulmuş genç ve ince delikanlının güzel dişleri ve kestane rengi dağınık saçları vardı. “Elenya.” Küçük kız acele ve kısa bir reverans bir yaptı. “Rollam Westerling, yaverim.” Delikanlı dizinin üstüne çökmek için hareketlendi ama kimsenin diz çökmediğini görünce vazgeçip eğildi.

“Şeref bana ait,” dedi Catelyn. Robb, Sarpkaya’nın sadakatini kazanmış olabilir mi? Durum buysa Westerlingler’in Robb’un yanında olmasına şaşırmamak gerekirdi. Casterly Kayası böyle ihanetleri iyi karşılamazdı; Tywin Lannister savaşlara gidebilecek yaşa geldiğinden bu yana.

Genç kız, son olarak ve çok utangaç bir şekilde öne çıktı. Robb kızın elini tuttu. “Anne,” dedi, “sana Leydi Jeyne Westerling’i takdim etmekten büyük şeref duyarım. Kendisi Lord Gawen’ın büyük kızı ve benim... ah... benim leydi karımdır.”

Catelyn’in aklında geçen ilk düşünce; hayır, bu olamaz, sen tek çocuksun, oldu.

İkincisi; ve bundan öte, sen bir başkasıyla nişanlısın.

Üçüncüsü; Anne merhamet göster. Sen ne yaptın Robb?

Catelyn, ancak o anda geç kalmış bir anımsayış yaşadı. Sevgi uğruna yapılan aptalca şeyler? Beni bir tavşanı tuzağa düşürür gibi ustaca yakaladı. Onu şimdiden bağışlamış oldum. Catelyn’in rahatsızlığı kederli bir hayranlıkla harmanlanmıştı; mizansen, usta bir oyuncunun ikna ediciliğine yakışır şekilde sahnelenmişti... ya da bir kralın. Catelyn, Jeyne Westerling’in ellerini tutmaktan başka seçenek göremedi. “Yeni bir kızım oldu,” dedi, sesi istediğinden daha sert çıkmıştı. Dehşet içindeki kızı iki yanağından öptü. “Kalemize ve ocağımıza hoş geldin.”

“Teşekkür ederim leydim. Robb için iyi ve sadık bir eş olacağıma yemin ederim. Ve olabildiğimce akıllı bir kraliçe.”

Kraliçe. Evet, bu sevimli küçük kız bir kraliçe, bunu unutmamalıyım. Genç kız; kestane rengi bukleleri, kalp biçimindeki yüzü ve utangaç gülümsemeyle inkâr edilemez şekilde sevimliydi. Ufak tefek ama kalçaları geniş, diye düşündü Catelyn. En azından çocuk taşımakta zorluk çekmeyecek.

Daha fazla bir şey söylenmesine fırsat kalmadan Leydi Sybell müdahale etti. “Stark Hanedanı’na katılmaktan büyük onur duyuyoruz leydim, fakat çok da yorgunuz. Kısa zamanda uzun bir yol geldik. Belki de odalarımıza çekilmeliyiz, böylece siz de oğlunuzla baş başa kalabilirsiniz?”

“Bu en iyisi olur.” Robb, Jeyne’i öptü. “Kâhya sizin için uygun odalar bulacak.”

“Sizi ona götüreyim,” diyerek gönüllü oldu Sör Edmure Tully.

“Çok naziksiniz,” dedi Leydi Sybell.

“Ben de gitmeli miyim?” diye sordu Rollam isimli çocuk. “Ben sizin yaverinizim.”

Robb güldü. “Ama şu anda bir yavere ihtiyacım yok.”

“Ah.”

“Majesteleri on altı yıl boyunca sensiz idare etti Rollam,” dedi deniz kabuklu Sör Raynald. “Birkaç saat daha idare edebilir bence.” Elini sıkıca tutarak küçük kardeşini salondan çıkardı.

“Karın çok güzel,” dedi Catelyn insanlar onları duyamayacak kadar uzaklaştığında, “ve Westerlingler de muhterem görünüyorlar... ama Lord Gawen, Tywin Lannister’ın yeminli adamı, öyle değil mi?”

“Evet. Jason Mallister onu Fısıltılı Orman’da yakaladı ve o günden beri fidye için Denizgözcüsü’nde tutuyor. Şimdi onu serbest bırakacağım elbette, buna rağmen bana katılmak istemeyebilir. Lordun rızasını almadan evlendik korkarım, üstelik bu evlilik onu büyük bir tehlikeye sokuyor. Sarpkaya kuvvetli bir kale değil. Jeyne bana duyduğu aşk yüzünden her şeyi kaybedebilir.”

“Ve sen,” dedi Catelyn yumuşak bir sesle, “Freyler’i kaybettin.”

Robb’un irkiltisi her şeyi anlatıyordu. Catelyn o kızgın seslerin sebebini, Perwyn Frey ve Martyn Nehir’in neden öyle aceleyle çekip gittiğini ve giderken neden Robb’un sancağını ezdiklerini şimdi anlıyordu.

“Karınla birlikte kaç kılıç geldiğini sorabilir miyim Robb?”

“Elli. Bir düzine şövalye.” Robb’un sesi olması gerektiği gibi üzgün ve karamsardı. Yaşlı Lord Walder Frey, İkizler’de yapılan evlilik anlaşmasından sonra Robb’u bin atlı şövalye ve yaklaşık üç bin piyadeyle birlikte göndermişti. “Jeyne güzel olduğu kadar akıllı. Aynı zamanda nazik. Şefkatli bir kalbi var.”

Senin kılıçlara ihtiyacın var şefkatli kalplere değil. Bunu nasıl yapabilirsin Robb? Nasıl bu kadar düşüncesiz, bu kadar aptal olabilirsin? Nasıl bu kadar... bu kadar... genç. Ama serzenişler bir işe yaramayacaktı. Catelyn sadece, “Bunun nasıl olduğunu anlat bana,” dedi.

“Ben onun kalesini aldım o da benim kalbimi.” Robb gülümsedi. “Sarpkaya’daki garnizon zayıftı, kaleyi ani bir saldırıyla bir gecede aldık. Ben ana kapıyı koçbaşıyla kırarken Kara Walder ve İri Jon duvarlara tırmanan gruplara liderlik ettiler. Sör Rolph teslim olup kaleyi bize bırakmadan hemen önce koluma bir ok saplandı. Önce önemsiz gibi görünüyordu ama yaram iltihaplandı. Jeyne beni kendi yatağına yatırdı ve ateşim düşene kadar benimle ilgilendi. Ve İri Jon bana o haberi getirdiğinde Jeyne yanımdaydı... Kışyarı haberini. Bran ve Rickon.” Robb, kardeşlerinin adını söylemekte zorlanıyor gibiydi. “O gece Jeyne... o... beni teselli etti anne.”

Catelyn’e, Jeyne Westerling’in Robb’a ne çeşit bir teselli verdiğinin söylenmesine gerek yoktu. “Ve ertesi gün onunla evlendin.”

Robb annesinin gözlerinin içine baktı, aynı anda hem gururlu hem bedbahttı. “Yapılacak tek onurlu şey buydu. O çok nazik ve tatlı biri anne, benim için iyi bir eş olacak.”

“Belki. Bu Walder Frey’i sakinleştirmeyecek.”

“Biliyorum,” dedi Robb son derece üzgün bir halde. “Mücadeleler dışında her şeyi yüzüme gözüme bulaştırdım değil mi? İşin zor kısmının mücadeleler olacağını düşünmüştüm ama... eğer seni dinleyip Theon’ı esir olarak tutsaydım kuzeye hâlâ ben hükmediyor olurdum, Bran ve Rickon da sağ salim Kışyarı’nda olurlardı.”

“Belki. Belki de değil. Lord Balon buna rağmen savaşmak isteyebilirdi. Geçen sefer bir taca uzanmak ona iki oğula mal olmuştu. Bu sefer sadece bir oğul kaybetmenin kârlı olacağını düşünebilirdi.” Catelyn oğlunun koluna dokundu. “Sen evlendikten sonra Freyler’le ne oldu?”

Robb başını iki yana salladı. “Sör Stevron’la bir uzlaşmaya varabilirdim ama Sör Ryman bir taş kadar kalın kafalı ve Kara Walder... sana yemin ederim ki o adam lakabını sakalının renginden almamış. Kız kardeşlerinin bir dulla evlenmeye itiraz etmeyeceğini söyleyecek kadar ileri gitti. Jeyne merhametli olmam için yalvarmasaydı adamı bu yüzden öldürebilirdim.”

“Frey Hanedanı’na büyük bir hakarette bulundun Robb.”

“Niyetim bu değildi. Sör Stevron benim için öldü ve Olyvar herhangi bir kralın isteyeceği kadar sadık bir yaverdi. O benimle kalmak istedi ama Sör Ryman onu da diğerleriyle birlikte götürdü. İri Jon, Freyler’e saldırmam için ısrar etti...”

“Düşmanlarının ortasında kendi adamlarınla savaşmak?” dedi Catelyn. “Bu senin sonun olurdu.”

“Evet. Lord Walder’ın kızları için başka evlilikler ayarlayabileceğimizi düşündüm. Sör Wendel Manderly birini almayı önerdi ve İri Jon da amcalarının tekrar evlenmek istediğini söylüyor. Eğer Lord Walder makul olursa...”

“O makul bir adam değil,” dedi Catelyn. “Gururlu ve haddinden fazla alıngan. Bunu biliyorsun. Bir kralın büyükbabası olmak istiyordu. İki yaşlı haydut ve Yedi Krallık’taki en şişman adamın ikinci oğlunu önererek onu sakinleştiremezsin. Sen sadece yeminini bozmadın, daha küçük bir hanedandan eş seçmekle İkizler’in onurunu da zedeledin.”

Robb parladı. “Westerlingler’in kanı Freyler’inkinden üstün. İlk İnsanlar’dan gelen kadim bir soy. Fetih’ten önce Kaya Kralları’nın Westerlingler’le evlendiği olurdu ve üç yüz yıl önce Kral Maegor’ın kraliçesi olan bir başka Jeyne Westerling vardı.”

“Ve bunların hepsi Lord Walder’ın yarasına tuz basar. Daha eski hanedanların, Freyler’e sonradan görme muamelesi yapıp tepeden bakması lordu her daim rahatsız etmiştir. İlk hakarete uğrayışı değil bu. Jon lordun torunlarını himayesine almaya isteksizdi ve Lord Frey kızlarından birini Edmure için önerdiğinde babam bu teklifi reddetti.” Edmure tekrar onlara katıldığında Catelyn başını kardeşine doğru indirdi.

“Majesteleri,” dedi Brynden Karabalık, “bu konuya özel olarak devam etmemiz daha iyi olabilir.”

“Evet.” Robb’un sesi yorgundu. “Bir kadeh şarap için adam öldürebilirim. Kabul salonuna gidelim.”

Merdiveni çıkmaya başladıklarında, salona girdiği andan beri onu rahatsız eden soruyu sordu Catelyn. “Robb, Boz Rüzgâr nerede?”

“Avluda, bir koyun buduyla beraber. Barınak başına onu beslemesini söyledim.”

“Eskiden onu hiç yanından ayırmazdın.”

“Salon bir kurt için uygun bir yer değil. Huzursuz oluyor, gördün. Öfkeleniyor ve hırlıyor. Onu mücadeleye hiç götürmemeliydim. O kadar çok insan öldürdü ki adamlar ondan korkuyor artık. Jeyne onun yanında huzursuz oluyor ve annesi dehşete düşüyor.”

Ve meselenin özü bu, diye düşündü Catelyn. “Boz Rüzgâr senin bir parçan Robb. Ondan korkmak senden korkmak demek.”

“Bana ne derlerse desinler ben bir kurt değilim anne.” Robb’un sesi sıkkındı. “Boz Rüzgâr, Sarpkaya’da bir adam öldürdü, Külizi’nde bir başkasını, Öküzağzı’nda altı ya da yedi adam daha. Eğer görseydin...”

“Kışyarı’nda, Bran’ın kurdunu bir adamın boğazını parçalarken gördüm,” dedi Catelyn sertçe, “ve bunu yaptığı için onu sevdim.”

“O farklıydı. Sarpkaya’daki adam Jeyne’in bütün ömrü boyunca tanıdığı bir şövalyeydi. Korktuğu için onu suçlayamazsın. Boz Rüzgâr, Jeyne’in dayısından da hoşlanmıyor. Sör Rolph ne zaman yanına gelse dişlerini gösteriyor.”

Catelyn ürperdi. “Sör Rolph’u gönder. Bir an önce.”

“Nereye? Lannisterlar kafasını bir kazığa geçirsin diye Sarpkaya’ya mı? Jeyne onu seviyor. O adam Jeyne’in dayısı ve bunun yanı sıra iyi bir şövalye. Rolph Spicer gibi adamların fazlasına ihtiyacım var azına değil. Kurdum kokusundan hoşlanmıyor diye adamı sürgün edecek değilim.”

“Robb.” Catelyn durdu ve oğlunun kolunu tuttu. “Bir zamanlar sana Theon Greyjoy’u yakınında tutmanı söyledim ve sen dinlemedin. Şimdi dinle. Bu adamı gönder. Sürgün etmek zorundasın demiyorum. Cesaretli bir adam gerektiren bir vazife bul, onurlu bir görev, ne olduğu önemli değil... ama onu yanında tutma.”

Robb kaşlarını çattı. “Bütün şövalyelerimi Boz Rüzgâr’a koklatayım mı? Belki kokusundan hoşlanmadığı başka adamlar da vardır.”

“Boz Rüzgâr’ın hoşlanmadığı her adam, senin yanında olmasını istemediğim adamdır. Bu kurtlar, kurttan öte yaratıklar Robb. Bunu biliyor olmalısın. Belki de onları bize tanrılar gönderdi. Babanın tanrıları, kuzeyin eski tanrıları. Beş yavru Robb, beş Stark çocuğu için beş kurt.”

“Altı,” dedi Robb. “Jon için de bir kurt vardı. Yavruları ben buldum unuttun mu? Kaç yavru olduğunu ve nereden geldiklerini biliyorum. Eskiden ben de senin gibi düşünüyordum; kurtların bizim muhafızlarımız olduğunu, koruyucularımız, ta ki...”

“Ta ki?”

Robb’un ağzı gerildi. “...Theon’ın Bran ve Rickon’ı öldürdüğünü duyana kadar. Kardeşlerimin kurtları onlar için bir şey yapmadı. Artık çocuk değilim anne. Kralım ve kendi kendimi koruyabilirim.” İç geçirdi. “Sör Rolph için bir görev bulacağım, onu göndermek için bir bahane. Adamın kokusu yüzünden değil, senin içini rahatlatmak için. Yeterince acı çektin.”

Diğerleri merdivenin dönemecine varmadan Catelyn rahatlamış bir halde Robb’un yanağını öptü ve Robb bir an için yine onun oğluydu, kralı değil.

Lord Hoster’ın özel kabul salonu Büyük Salon’un üstündeki küçük bir odaydı ve mahrem görüşmeler için daha uygundu. Catelyn şarap istemek için zili çalarken Robb yüksek koltuğa oturdu, tacını çıkarıp yere bıraktı. Edmure, amcasının kulaklarını Taş Değirmen’ deki mücadelenin hikâyesiyle dolduruyordu. Hizmetkârlar gelip gittikten sonra Karabalık boğazını temizledi, “Sanırım hepimiz böbürlenmeni yeterince dinledik yeğenim.”

Edmure şaşırmıştı. “Böbürlenmek? Ne demek istiyorsun?”

“Demek istediğim,” dedi Karabalık, “gösterdiği tahammül için Majesteleri’ne teşekkür borçlusun. Büyük Salon’da, seni kendi insanlarının önünde utandırmamak için o fars oyununu sahneledi. Ben olsaydım, geçitlerdeki o saçmalığı övmek yerine aptallığın yüzünden derini yüzerdim.”

“İyi adamlar o geçitleri savunurken öldü amca,” dedi Edmure büyük bir öfkeyle. “Ne yani, Genç Kurt’tan başkası zafer kazanamaz mı? Aslında senin olması gereken bir utkuyu mu çaldım Robb?”

“Majesteleri,” diye düzeltti Robb buz gibi bir sesle. “Beni kralın olarak kabul ettin dayı, yoksa bunu da mı unuttun?”

“Sana Nehirova’yı koruman emredilmişti Edmure, daha fazlası değil,” dedi Karabalık.

“Nehirova’yı korudum ve Lord Tywin’e iyi bir ders verdim.”

“Evet yaptın,” dedi Robb. “Ama o ders bize savaş kazandırmaz öyle değil mi? Öküzağzı’ndan sonra neden o kadar uzun zaman batıda kaldığımızı sordun mu hiç kendine? Lannis Limanı’nı ya da Casterly Kayası’nı tehdit etmeye yetecek kadar adamım olmadığını biliyordun?”

“Ama... başka kaleler vardı... altın, hayvanlar...”

“Yağma için kaldığımızı mı düşünüyorsun?” Robb duyduğuna inanamıyordu. “Dayı, Lord Tywin’in batıya gelmesini istiyordum.”

“Hepimiz atlıydık,” dedi Sör Brynden. “Lannister ordusunun büyük bölümü piyadeydi. Lord Tywin’i kıyı şeridi boyunca peşimizden koşturup yormayı planlıyorduk, daha sonra arkasına geçecektik ve Altın Yolu’nu kesecek şekilde güçlü bir savunma oluşturacaktık, keşif süvarilerimin bulduğu ve zeminin büyük ölçüde bizim lehimize olduğu bir noktada. Lord Tywin bizimle karşılaşmak için oraya gelseydi bedelini ağır ödeyecekti. Saldırmasaydı bile batıda sıkışıp kalacaktı, olması gereken yerden bin fersah uzakta. Biz onca zaman onun topraklarından beslenecektik, onun bizim topraklarımızdan beslenmesi yerine.”

“Lord Stannis, Kral Toprakları’na saldırmak üzereydi,” dedi Robb. “Tek kızıl darbeyle bizi Joffrey’den, kraliçeden ve İblis’ten kurtarabilirdi. Daha sonra barış yapma şansımız olabilirdi.”

Edmure bakışlarını yeğenine çevirdi. “Bana hiç söylemedin.”

“Sana Nehirova’yı korumanı söyledim,” dedi Robb. “Bu emrin hangi kısmını anlayamadın?”

“Lord Tywin’i Kızıl Çatal’da durdurduğunda,” dedi Karabalık, “onu, Acı Köprü’deki süvariler doğuda olanların haberleriyle birlikte ona varana dek oyalamış oldun. Lord Tywin hiç vakit kaybetmeden ordusunu çevirdi, Karasu’nun kaynağına yakın bir yerde Matthis Rowan ve Randyll Tarly’yle birleşip Taklabaz Şelalesi’ne yürüdü; Mace Tyrell ve iki oğlu büyük bir ordu ve bir mavna donanmasıyla birlikte orada bekliyordu. Nehirden gittiler, şehre yarım gün uzaklıkta gemileri terk ettiler ve Stannis’i arkadan yakaladılar.”

Catelyn, Kral Renly’nin meclisini Acı Köprü’de gördüğü haliyle hatırladı. Rüzgârla dalgalanan binlerce altın gül, Kraliçe Margaery’nin utangaç gülümsemesi ve nazik sözleri, başındaki kanlı sargıyla Çiçek Şövalyesi. Madem bir kadının kollarına düşecektin, o kollar Margaery Tyrell’in olamaz mıydı oğlum? Yüksek Bahçe’nin gücü ve zenginliği gelecek mücadelenin kaderini değiştirebilirdi. Ve belki Boz Rüzgâr da kızın kokusunu severdi.

Edmure hasta gibi görünüyordu. “Ben asla... asla, Robb, bunu telafi etmeme izin vermelisin. Bir sonraki mücadele öncü kuvvete ben liderlik edeceğim!”

Telafi için mi kardeşim? Yoksa zafer için mi? diye merak etti Catelyn.

“Bir sonraki mücadele yakında gerçekleşecek,” dedi Robb. “Joffrey’nin düğününden sonra Lannisterlar bana karşı bir kez daha araziye çıkacak. Bundan şüphem yok. Bu sefer Tyrelller de yanlarında olacak. Aynı zamanda Freyler’le dövüşmem gerekebilir, Kara Walder başına buyruk davranırsa...”

“Theon Greyjoy, ellerinde senin kardeşlerinin kanıyla senin babanın makamında oturduğu sürece diğer düşmanlar beklemek zorunda,” dedi Catelyn oğluna. “Senin ilk vazifen kendi insanlarını savunmaktır, hemen Kışyarı’na git ve ağır ağır ölmesi için Theon’ı bir karga kafesine kapatıp as. Aksi takdirde tacını sonsuza kadar bir kenara bırak Robb, çünkü insanlar senin gerçek bir kral olmadığını anlar.”

Robb’un gözlerindeki bakıştan, uzun zamandır kimsenin onunla böyle açık konuşmaya cesaret edemediğini anladı Catelyn. “Bana Kışyarı’nın düştüğünü söylediklerinde hemen kuzeye gitmek istedim,” dedi Robb, sesinde bir parça savunma vardı. “Bran ve Rickon’ı kurtarmak istedim ama düşündüm ki... Theon’ın onlara gerçekten zarar verebileceği hiç aklıma gelmemişti. Eğer gelseydi...”

“Eğerler için çok geç, kurtarışlar için çok geç,” dedi Catelyn. “Kalan tek şey intikam.”

“Kuzeyden aldığımız son haber, Sör Rodrik’in bir grup demiradamı Torrhen Kalesi yakınlarında bozguna uğrattığı ve Kışyarı’nı geri almak için Cerwyn Kalesi’nde bir ordu topladığıydı,” dedi Robb. “Bunu şimdiye kadar yapmış olabilir. Uzun zamandır hiç haber yok. Ve kuzeye dönersem Üç Dişli Mızrak ne olacak? Nehir lordlarından kendi insanlarını terk etmelerini isteyemem.”

“Hayır,” dedi Catelyn. “Onları, kendilerine ait olanı korumak üzere burada bırak ve kuzeye kuzeyli adamlarla birlikte git.”

“Kuzeyli adamları kuzeye nasıl götüreceksin?” diye sordu Edmure. “Gün Batımı Denizi demiradamların kontrolünde. Moat Cailin de Greyjoylar’ın elinde. Oraya doğru yürüyüşe geçmek bile çılgınlık olur. Bugüne kadar hiçbir güneyli ordu Moat Cailin’i alamadı. Yol ağzında kapana kısılabiliriz; önümüzde demirdoğumlular, arkamızda öfkeli Freyler.”

“Freyler’i geri kazanmalıyız,” dedi Robb. “Onlarla birlikte küçük de olsa hâlâ bir başarı şansımız var. Onlar olmadan hiç umut göremiyorum. Lord Walder ne isterse vermeye razıyım... özür, rütbe, arazi, altın... gururunu iyileştirecek bir şey olmalı...”

“Bir şey değil,” dedi Catelyn. “Biri.”

Jon

“Senin için yeterince büyük mü?” Kar taneleri, Tormund’ın saçlarında ve sakalında eriyerek adamın geniş yüzünü lekeliyordu.

Mamutların sırtındaki devler ikişer ikişer geçip giderken ağır ağır sallanıyorlardı. Jon’un atı irkildi, böylesi bir tuhaflık onu ürkütmüştü ama hayvanı asıl korkutan şeyin mamutlar mı yoksa sürücüler mi olduğunu söylemek zordu. Hayalet bile dişlerini göstererek bir adım geriledi. Ulu kurt iriydi ama mamutlar çok daha iriydi ve sayıları fazlaydı.

Jon, Sütnehri boyunca uçuşan karın ve solgun sisin içinden çıkıp gelen devleri sayabilmek için atının dizginlerini çekip hayvanı sakinleştirdi, Tormund’ın söylediği bir şey yüzünden sayıyı karıştırdığında elliyi geçmişti. Yüzlercesi olmalı. Kaç tanesi geçip giderse gitsin gelmeye devam ediyormuş gibi görünüyorlardı.

Yaşlı Dadı’nın hikâyelerindeki devler; muazzam kalelerde yaşayan, devasa kılıçlarla dövüşen ve içinde bir çocuğun gizlenebileceği çizmeler giyen büyük bedenli adamlardı. Bunlar başka bir şeydi; insandan çok ayıya benziyorlardı ve sürdükleri mamutlar kadar tüylülerdi. Oturmuş haldeyken gerçek büyüklüklerini tahmin etmek zordu. Belki üç metre ya da üç buçuk, diye düşündü Jon. Belki de dört ama daha uzun değil. Çıkıntılı göğüs kafesleri insanlarınkine benzetilebilirdi ama kolları yere kadar sarkıyordu ve alt gövdeleri, üst gövdelerinden yarı kat daha genişti. Bacakları kollarından kısaydı fakat çok kalınlardı. Devler çizme giymiyordu; sert, nasırlı ve siyah ayakları çok geniş ve taraklıydı. Kocaman, ağır ve boyunsuz kafaları köprücük kemiklerinin arasından öne fırlıyordu, yüzleri basık ve gaddardı. Boncuklardan daha büyük olmayan fare gözleri, nasırlı deri kıvrımlarının arasında kaybolmuş gibiydi. Sürekli burunlarını çekiyorlardı; gördükleri kadar kokluyorlardı.

Üstlerindeki hayvan postu değil, diye fark etti Jon. Bunlar kıl. Devlerin vücudu, bellerinin altında daha sık ve yukarıda daha seyrek olan uzun ve kabarık tüylerle kaplıydı. Koku boğucuydu. Gerçi bu koku mamutlardan da geliyor olabilirdi. Ve Joramun, Kış Borusu’nu üfleyip topraktaki devleri uyandırdı. Jon’un gözleri üç metre uzunluğunda muazzam kılıçlar aradı ama sadece sopalar gördü. Sopaların çoğu ölü ağaçların ana dallarıydı, bazılarından hâlâ sürgünler sarkıyordu, birkaçının ucuna büyük, yuvarlak taşlar bağlanmış ve dallar devasa birer tokmağa dönüştürülmüştü. Şarkı, borunun onları tekrar uyutup uyutamayacağını söylemiyor.

Jon ve Tormund’a doğru gelen devlerden biri diğerlerinden daha yaşlı görünüyordu; gri tüylerinde beyaz çizgiler vardı, sürdüğü mamut da gri beyazdı ve sürünün en irisiydi. Yaşlı dev önlerinden geçerken Tormund bağırarak bir şeyler söyledi, Jon’un anlamadığı bir dilde kaba ve metalik tınılı kelimeler kullanmıştı. Devin dudakları açıldığında bir ağız dolusu kare şekilli büyük diş göründü ve dev yarı geğirme yarı gürlemeye benzer bir ses çıkardı. Bir an sonra bunun bir kahkaha olduğunu fark etti Jon. Mamut kocaman kafasını çevirip kısaca Jon’a ve Tormund’a baktı. Hayvan, nehir boyunca yayılmış yumuşak çamurun ve taze karın üstünde büyük ayak izleri bırakarak hantalca yürürken Jon’un başının üzerinden devasa bir azı dişi geçti. Dev aşağı bakarak Tormund’ın konuştuğu aynı kaba dilde bir şeyler bağırdı.

“Bu onların kralı mıydı?” diye sordu Jon.

“Devlerin kralı yoktur; mamutların, kar ayılarının ya da gri denizin büyük balinalarının da olmadığı gibi. Bu, Mag Mar Tun Doh Weg’di. Kudretli Mag. İstersen onun önünde diz çökebilirsin, sorun etmez. Bükülmeye alışık dizlerin, önünde eğilecek bir kral arzusuyla kaşınıyor olmalı biliyorum. Ama dikkat et de üstüne basmasın. Devlerin gözleri iyi değildir ve Mag o kadar aşağıda, ayağının dibinde duran küçük bir kargayı göremeyebilir.”

“Ona ne dedin? Konuştuğun Eski Dil miydi?”

“Evet. Sürdüğü mamutun onun babası olup olmadığını sordum, birbirlerine çok benziyorlardı. Babasının daha iyi bir kokusu vardı gerçi.”

“Peki o sana ne dedi?”

Tormund Yıldırımyumruk ayrık dişlerini ortaya çıkararak gülümsedi. “Pembe ve pürüzsüz yanaklarıyla yanımda at süren kız çocuğunun benim olup olmadığını sordu.” Yabanıl, kolundaki karı silkeleyip atını çevirdi. “Daha önce sakalsız bir adam görmemiş olabilir. Haydi, geri dönüyoruz. Mance beni olmam gereken yerde bulamayınca öfkeleniyor.”

Jon atını döndürdü ve Tormund’ı sıranın başına doğru takip etti, yeni pelerini ağır bir şekilde omuzlarından sarkıyordu. Yıkanmamış koyun postlarından dikilmiş ve yabanılların önerisiyle içi yünle kaplanmış yeni pelerini Jon’u kardan yeterince koruyor ve geceleri sıcak tutuyordu ama Jon siyah pelerinini de saklamış, katlayıp eyerinin altına koymuştu. “Bir zamanlar bir dev öldürdüğün doğru mu?” diye sordu Tormund’a. Hayalet, taze karda ayak izleri bırakarak sessizce atların yanında yürüyordu.

“Neden, benim kadar kudretli bir adamdan şüphe mi ediyorsun şimdi? Kıştı ve ben yarı çocuk sayılırdım. Bütün çocuklar gibi aptaldım. Çok uzağa gitmiştim. Atım öldü ve sonra bir fırtınaya yakalandım. Gerçek bir fırtınaydı, bunun gibi azıcık toz kaldıran bir şey değil. Hırrr! Fırtına kopmadan önce donarak öleceğimi biliyordum. Bu yüzden uyuyan bir dişi dev buldum, karnını yarıp içine kıvrıldım. Beni yeterince sıcak tuttu ama kokusu neredeyse işimi bitiriyordu. İşin en kötü tarafı, bahar geldiğinde dişi uyandı ve beni bebeği sandı. Tam üç ay dönümü boyunca emzirdi beni, sonunda kaçmayı başardım. Hırrr! Zaman zaman dev sütünün tadını özlemiyorum değil.”

“Eğer seni emzirdiyse onu öldürmüş olamazsın.”

“Öldürmedim ama gidip sağda solda anlatma bunu. Dürüst olmak gerekirse, Tormund Devfelaketi’nin Tormund Devyavrusu’ndan daha güzel bir tınısı var.”

“Peki diğer isimlerini nasıl aldın?” diye sordu Jon. “Mance sana Boru Üfleyen dedi. Al Kale’nin Şarap Kralı, Orduların Babası?” Jon’un asıl duymak istediği boru üflemeye dair hikâyeydi ama açıkça sormaya cesaret edememişti. Ve Joramun, Kış Borusu’nu üfleyip topraktaki devleri uyandırdı. Devler ve mamutlar oradan mı gelmişti? Mance Rayder, Joramun’un Borusu’nu bulmuş ve üflemesi için Tormund Yıldırımyumruk’a mı vermişti?

“Bütün kargalar bu kadar meraklı mı?” diye sordu Tormund. “Pekâlâ, işte sana bir hikâye. Başka bir kıştı, devin içinde geçirdiğim kıştan bile soğuktu. Gece gündüz kar yağıyordu. Kar taneleri senin kafan kadar büyüktü, bunlar gibi küçük şeyler değil. Yağış o kadar yoğundu ki, köy yarısına kadar kara gömülmüştü. Ben Al Kale’deydim, yanımda sadece bir fıçı şarap vardı ve onu içmekten başka yapacak bir şey yoktu. Yakınlarda bir kadın yaşıyordu. Güçlü, iyi bir kadındı ve görebileceğin en büyük göğüslere sahipti. Ben daha çok içtikçe kadını daha çok düşünür oldum. Huysuz bir kadındı, ah evet öyleydi. Sıcak da olabiliyordu ve kışın ortasında bir adamın sıcağa ihtiyacı vardır.

Daha çok içtikçe onu daha çok düşünür oldum ve daha çok düşündükçe aletim daha da sertleşti, sonunda dayanamadım. Aptaldım, tepeden tırnağa kürklere sarınıp yüzümü yün bir kaşkolla sardım ve kadını bulmak için yola koyuldum. Kar öyle yağıyordu ki birkaç kez yolu kaybettim. Rüzgâr bedenimin içine girip kemiklerimi donduruyordu ama sonunda ona rastladım, o da benim gibi kürklere sarınıp sarmalanmış haldeydi.

Kadın sert mizaçlıydı ve ona el uzattığımda epey bir mücadele sergiledi. Bütün yapabildiğim onu eve götürmek ve üstündeki kürkleri çıkarmak oldu. Ama çıkardığımda, ah, kadın benim hatırladığımdan daha ateşliydi. İyi vakit geçirdik, sonra ben uyudum. Ertesi sabah uyandığımda kar durmuştu ve güneş parlıyordu ama ben bundan keyif alacak durumda değildim. Her yanım parçalanmıştı ve aletimin yarısı ısırılıp koparılmıştı. Yerde bir dişi ayı postu vardı. Kısa zaman sonra, özgür insanlar ormanda gördükleri kel ayı ve iki tuhaf yavrusuyla ilgili hikâyeler anlatmaya başladılar. Hırrr!” Tormund etli kalçasını tokatladı. “Keşke onu yine bulabilsem. O ayıyla yatmak güzeldi. Hiçbir kadın benimle öyle dövüşmedi ve bana o kadar güçlü oğullar vermedi.”

“Onu bulsan bile ne yapabilirsin ki?” diye sordu Jon gülümseyerek. “Aletini ısırıp kopardığını söyledin.”

“Sadece yarısını. Kalan yarısı herhangi bir adamınkinden iki kat uzun.” Tormund güldü. “Şimdi sana gelirsek... sizi Sur’a götürdüklerinde aletlerinizi kestikleri doğru mu?”

“Hayır,” dedi Jon hakarete uğramış gibi.

“Bence doğru olmalı. Yoksa Ygritte’i neden reddedesin? Bana öyle geliyor ki sana karşı koymaz da. Kız seni içinde istiyor, bu gayet açık.”

Fazla açık, diye düşündü Jon, ve görünüşe göre kafilenin yarısı bunun farkında. Yüzünün kızardığını Tormund’a göstermemek için yağan karı inceledi. Ben Gece Nöbetçileri’nin adamıyım, diye hatırlattı kendine. O halde neden utangaç bir bakire gibi hissediyordu?

Jon, günlerinin çoğunu Ygritte’le geçiriyordu, gecelerinin çoğunu da. Mance Rayder, Çıngıraklı’nın “dönek karga” güvensizliğine kayıtsız kalmamış ve yeni koyun postu pelerinini verdikten sonra Jon’a, Çıngıraklı yerine Tormund Devfelaketi’yle at sürmesini önermişti. Jon bunu memnuniyetle kabul etmişti ve hemen ertesi gün Ygritte’le Uzunmızrak Ryk de Çıngıraklı’nın çetesinden ayrılmıştı. “Özgür insanlar kiminle isterlerse onunla at sürerler,” demişti kız, Jon’a, “ve biz Kemik Torbası’ndan çok sıkıldık.”

Her gece kamp kurduklarında Ygritte uyku postlarını Jon’unkilerin yanına seriyordu, onun ateşe ne kadar yakın ya da ne kadar uzak olduğunu hiç umursamadan. Jon bir gece uyandığında, Ygritte’i ona yaslanmış ve kolunu göğsüne atmış halde bulmuştu. Uzunca bir vakit öylece yatmış ve kasıklarındaki gerginliği umursamamaya çalışarak kızın nefes alıp verişini dinlemişti. Korucular ısınmak için sık sık hayvan postlarını paylaşırdı ama Ygritte’in istediği tek şeyin sıcaklık olmadığından kuşkulanıyordu Jon. O geceden sonra kızı uzak tutmak için Hayalet’i kullanmıştı. Yaşlı Dadı, aynı yatakta uyuyan fakat onurlarının hatırına aralarına bir kılıç koyan şövalyeler ve leydileri hakkında hikâyeler anlatırdı eskiden ama kılıcın yerini bir ulu kurdun aldığı ilk hikâye bu olmalı diye düşünüyordu Jon.

Buna rağmen Ygritte ısrarlıydı. Önceki gün, Jon banyo için sıcak su dilemek gibi bir hata yapmıştı. “Soğuk su daha iyidir,” demişti kız hemen, “sonrasında seni ısıtacak bir şeyin varsa tabii. Nehrin tamamı buzlanmadı, git yıkan.”

Jon gülmüştü. “Beni dondurarak öldüreceksin.”

“Bütün kargalar ürpermekten korkar mı? O kadarcık buzdan ölmezsin. Kanıtlamak için ben de seninle suya gireceğim.”

“Ve günün geri kalanında derimize yapışmış ıslak kıyafetlerle mi at süreceğiz?” diye itiraz etmişti Jon.

“Jon Kar, hiçbir şey bilmiyorsun. Suya kıyafetlerinle girmeyeceksin.”

“Ben suya girmeyeceğim,” demişti Jon sertçe, Tormund Yıldırımyumruk’un onu çağırdığını duymadan (duymamıştı ama bu önemli değildi) hemen önce.

Yabanıllar, saçları yüzünden Ygritte’in olağanüstü bir güzellik olduğunu düşünüyordu; özgür insanlarda kızıl renk saça ender rastlanıyordu, kızıl saçlı olanların ateşle öpüldüğü rivayet ediliyordu ve bu uğurlu olmak anlamına geliyordu. Uğurlu olabilirdi, kesinlikle kızıldı ama Ygritte’in saçları öyle karışıktı ki, Jon kıza onları yalnızca mevsim başlarında mı taradığını sormak istiyordu.

Jon, Ygritte’in, bir lordun sarayında aleladeden öte bir sıfat alamayacağını biliyordu. Yuvarlak, sıradan bir yüzü ve basık bir burnu vardı, dişleri hafif çarpıktı ve gözleri birbirinden çok uzaktı. Jon bütün bunları onu ilk gördüğünde, kaması kızın boğazındayken fark etmişti. Fakat son zamanlarda başka şeyler fark ediyordu. Kız gülümsediğinde çarpık dişleri sorun olmuyordu mesela. Gözleri birbirinden çok uzaktı belki ama mavi gri renkleri güzeldi. Jon’un gördüğü en hayat dolu gözlerdi. Ygritte, Jon’un duygularını kabartan pes ve boğuk sesiyle şarkılar söylüyordu bazen. Bazen de, saçlarındaki kızılı uyandıran ateşin yanında dizlerine sarılarak oturuyor ve gülümseyerek Jon’a bakıyordu... bu da başka şeyleri kabartıyordu.

Ama Jon, Gece Nöbetçileri’nin adamıydı, bir yemin etmişti. Evlenmeyeceğim. Mülk edinmeyeceğim. Baba olmayacağım. Sözleri büvet ağacının önünde, babasının tanrılarının huzurunda söylemişti. Sözleri geri alamazdı... Gönülsüzlüğünün sebebini Ayıların Babası Tormund Yıldırımyumruk’a itiraf edemeyeceği gibi.

Devler yerine, uzun ahşap kulelerin içindeki yabanılları taşıyan yirmi mamutun yanından geçerlerken, “Kızdan hoşlanmıyor musun?” diye sordu Tormund, Jon’a.

“Hayır, ama ben...” İnanabileceği ne söyleyebilirim ki? “Evlenmek için hâlâ çok gencim.”

“Evlenmek?” Tormund güldü. “Evlenmekten bahseden mi var? Güneyde, yattığın her kızla evlenmek zorunda mısın?”

Jon yine kızardığını hissediyordu. “Çıngıraklı beni öldürecekken Ygritte lehime konuştu. Onun namusunu lekeleyemem.”

“Sen artık özgür bir adamsın, Ygritte de özgür bir kadın. Birlikte yatsanız hangi namus lekelenir?”

“Onu hamile bırakabilirim.”

“Evet. Ben de bunu umardım. Güçlü bir oğul ya da güler yüzlü, hayat dolu, ateşle öpülmüş bir kız çocuğu. Zarar bunun neresinde?”

Kelimeler bir an için Jon’a ihanet etti. “Oğlum... çocuk piç olur.”

“Ve piçler diğer çocuklardan daha mı zayıftır? Daha hastalıklı, daha başarısız?”

“Hayır, ama...”

“Sen de piç olarak doğdun. Üstelik, Ygritte bir çocuk istemezse bir orman cadısına gider ve bir kupa ay çayı içer. Tohum ekildikten sonra sen karışamazsın.”

“Bir piçin babası olmayacağım.”

Tormund kafasını iki yana salladı. “Siz diz çökenler nasıl da aptalsınız. Madem kızı istemiyordun onu neden çaldın?”

“Çalmak? Ben asla...”

“Çaldın,” dedi Tormund. “Yanındaki iki adamı katlettin ama kızı götürdün, sen buna ne ad veriyorsun?”

“Onu tutsak olarak aldım.”

“Sana teslim olmasını sağladın.”

“Evet ama... Tormund, yemin ederim ki ona hiç dokunmadım.”

“Aletini kesmediklerinden emin misin?” Tormund, böyle bir çılgınlığı asla anlayamayacağını anlatmak istermiş gibi omuzlarını silkti. “Neyse, artık özgür bir adamsın, ama kızı almayacaksan kendine bir dişi ayı bulsan iyi edersin. Aletini kullanmazsan giderek küçülür, bir gün çişini yapmak istersin ve onu bulmazsın.”

Jon’un buna verilecek bir cevabı yoktu. Yedi Krallık’ın, özgür insanları insan olarak düşünmemesi şaşırılacak şey değildi. Bu insanların kanunu, namusu, hatta basit ahlak kuralları bile yok. Birbirlerinden sınırsızca çalıyor, canavarlarla çiftleşiyor, tecavüzü evliliğe tercih ediyor ve dünyayı gayrimeşru çocuklarla dolduruyorlar. Ama yine de, boş konuşmalar ve yalanlarla dolu kocaman bir torba olmasına rağmen Tormund Devfelaketi’nden hoşlanmaya başlamıştı Jon. Uzunmızrak’tan da. Ve Ygritte... hayır, Ygritte hakkında düşünmeyeceğim.

Ama Tormund ve Uzunmızrak gibilerin yanı sıra başka tür yabanıllar da vardı; Çıngıraklı ve Ağlak gibi, seni öldürmeyi yüzüne tükürmeye tercih edecek adamlar. Köpekbaşlı Harma vardı; yanakları beyaz et dilimlerine benzeyen, fıçı gibi tıknaz, köpeklerden nefret eden ve sancağına taze bir kafa asmak için her on beş günde bir yeni bir köpek öldüren kadın; insanları tarafından lorddan öte tanrı kabul edilen Thenn Magnar’ı kulaksız Styr; arka ayaklarının üstüne kalktığında boyu dört metreyi bulan bir kar ayısı süren, küçük bir fareye benzeyen Varamyr Altıderi. Ayı ve Varamyr nereye gitse, üç kurt ve bir gölgekedisi peşlerinden geliyordu. Jon sadece bir kez Varamyr’in huzurunda bulunmuştu ve bir kez yeterliydi; adamın yalnızca görüntüsü bile Jon’u ürpertmişti. Hayalet, ayıyı ve siyah beyaz gölgekedisini görür görmez sırtındaki tüyler kabartmıştı.

Tekinsiz Orman’ın en kuzeyindeki menzillerden, Ayazdiş’in gizli vadilerinden, hatta daha tuhaf yerlerden gelen ve Varamyr’den bile beter olan insanlar da vardı: Vahşi köpek sürülerinin çektiği, mors kemiğinden yapılmış iki tekerlekli arabalarda yolculuk eden Donuk Kıyılı adamlar; insan etiyle beslendikleri söylenen korkunç, buzlu nehir kabileleri; maviye, yeşile ve mora boyanmış yüzleriyle mağara adamları. Jon, kaynatılmış deri kadar sert çıplak tabanlarıyla sıra boyunca koşan Boynuzayak adamlarını kendi gözleriyle görmüştü. Canavarlar ya da yaratıklar görmemişti ama bildiği kadarıyla Tormund birkaçını akşam yemeğine davet edecekti.

Jon’un tahminince, yabanılların yarısı bütün hayatlarını Sur’u bir kez bile görmeden geçirmişti ve büyük çoğunluğu tek kelime Ortak Dil bilmiyordu. Bu sorun değildi. Mance Rayder, Eski Dil’i konuşuyor, hatta o dilde şarkılar söylüyordu, udunun tellerini çekip geceyi tuhaf ve vahşi bir müzikle dolduruyordu.

Mance, bu uçsuz bucaksız hantal orduyu bir araya getirmek için yıllar harcamıştı; şu kabile annesiyle ve bu magnarla konuşarak; bir köyü tatlı dille, diğerini bir şarkıyla, bir başkasını kılıcının kenarıyla kazanarak; Köpekbaşlı Harma’yla Kemik Lordu’nu, Boynuzayaklar’la Gecekaçanlar’ı, Donuk Kıyı’nın mors adamlarıyla büyük buzlu nehirlerin yamyam kabilelerini barıştırarak; yüz farklı hançerden, Yedi Krallık’ın kalbini hedef almış bir muazzam mızrak döverek. Adamın bir tacı ya da asası, ipek ya da kadife kıyafetleri yoktu ama Mance Rayder’ın krallığının bir sıfattan öte olduğu Jon için yeterince açıktı.

Jon, yabanıllara Qhorin Yarımel’in emriyle katılmıştı. “Onlarla birlikte at sür, yemek ye, dövüş,” demişti korucu öldüğü günden önceki gece. “Ve gözle.” Ama Jon gözlediklerinden çok az şey öğrenmişti. Yarımel, yabanılların kasvetli ve çıplak Ayazdiş’e bir silah aramak için çıktığından şüpheleniyordu; bir güç, Sur’u kıracak amansız bir büyü... böyle bir şey buldularsa bile ne kimse bununla ilgili açık açık böbürleniyordu ne de Jon’a gösteriyordu. Mance Rayder da planlarından ya da taktiklerinden bahsetmemişti. O ilk geceden sonra, adamı birkaç kez sadece uzaktan görmüştü Jon.

Mecbur kalırsam onu öldürürüm. Bu ihtimal Jon’u mutlu etmiyordu; bu haysiyetsiz bir cinayet olurdu ve Jon’un kendi ölümü anlamına da gelebilirdi. Buna rağmen, yabanılların Sur’u geçmesine, Kışyarı’nı ve kuzeyi, Hendek Mezarlar’ı ve Dereler’i, Beyaz Liman’ı ve Taşlı Kıyı’yı, hatta Boğaz’ı tehdit etmesine izin veremezdi. Stark Hanedanı’nın erkekleri sekiz bin yıl boyunca insanlarını böyle yağmacılara karşı korumak için yaşamış ve ölmüştü... ve piç ya da değil, Jon’un damarlarında da aynı kan akıyordu. Üstelik Bran ve Rickon hâlâ Kışyarı’nda. Üstat Luwin, Sör Rodrik, Yaşlı Dadı, barınak başı Farlen, dökümhanesindeki Mikken, ocaklarının başındaki Gage... Tanıdığım herkes, sevdiğim herkes. Sevdiği insanları; Çıngıraklı’nın, Köpekbaşlı Harma’nın ve Thenn’in kulaksız Magnar’ının insafından korumak için yarı hayranlık duyduğu ve neredeyse hoşlandığı bir adamı katletmesi gerekiyorsa, yapardı Jon.

Yine de, onu bu tatsız görevden esirgemeleri için babasının tanrılarına dua ediyordu. Sırtında yabanılların sürülerini, çocuklarını ve vasat hazinelerini taşıyan ordu hareket ediyordu ama yürüyüşü ağırdı ve yağan kar ordunun ilerleyişini daha da yavaşlatmıştı. Kafilenin büyük kısmı dağ eteklerini aşmıştı artık; soğuk bir kış sabahındaki bal misali, Sütnehri’nin batı kıyısından aşağı akarak Tekinsiz Orman’ın kalbine giden nehir yatağını takip ediyordu.

Ve Jon biliyordu ki, İlk İnsanlar’ın Yumruğu yakında bir yerde ağaçların üzerinde yükseliyordu; Gece Nöbetçileri’nin üç yüz atlı, silahlı, hazırlıklı kara kardeşi için ev olan kadim kale. Yaşlı Ayı, Yarımel’in yanı sıra başka keşifçiler de göndermişti. Jarman Buckwell ya da Thoren Smallwood, dağlardan aşağı inen şeyin haberleriyle birlikte şimdiye kadar dönmüş olmalıydı.

Mormont kaçmayacak, diye düşündü Jon. O çok yaşlı ve çok yol katetti. Saldıracak ve sayılara lanet okuyacak. Jon, yakınlarda bir gün savaş borularının sesini duyacaktı ve ellerinde soğuk çelikleri, uçuşan siyah pelerinleriyle yabanılların tepesine binen bir sıra süvari görecekti. Üç yüz adam kendi sayılarının yüz katını öldürmeyi umut edemezdi elbette ama bunun gerekli olacağını da düşünmüyordu Jon. Yaşlı Ayı’nın bin kişi öldürmesine gerek yok, yalnızca bir kişi. Yabanılları bir arada tutan tek şey Mance.

Sur’un Ötesindeki Kral elinden gelen her şeyi yapıyordu ama yabanıllar hâlâ ümitsizce disiplinsizdi ve bu durum onları zayıf kılıyordu. Fersahlar uzunluğunda bir yılana benzeyen yürüyüş hattının içinde Nöbet’in adamları kadar amansız savaşçılar vardı fakat savaşçıların üçte biri kafilenin iki ucunda; Köpekbaşlı Harma’nın öncü kuvvetinde ve devlerden, yaban öküzlerinden, ateş fırlatanlardan oluşan vahşi artçı kuvvette yer alıyordu. Diğer üçte biri Mance Rayder’la birlikte merkeze yakın at sürüyor, ordunun muazzam erzak yığınlarını taşıyan arabaları, kızakları ve köpek arabalarını koruyordu; son yaz hasadından kalan her şeyi. Geri kalanlar; Çıngıraklı, Tormund Devfelaketi ve Ağlak gibi liderlerin altında küçük çetelere bölünmüşlerdi ve gözcü süvariler, toplayıcılar, kamçıcılar olarak hizmet ediyorlardı, kafilenin az çok intizamlı hareket etmesini sağlayabilmek için sıra boyunca hiç durmadan bir aşağı bir yukarı at koşturuyorlardı.

Daha da çarpıcı olan, her yüz yabanıldan sadece biri atlıydı. Yaşlı Ayı yulaf lapasına dalan bir balta gibi içlerine dalacak. Ve bu olduğunda, Mance Rayder tehdidi zayıflatmak için merkez kuvvetiyle birlikte takibe başlayacaktı. Mance, takibin ardından gelecek dövüşte yenilirse, Sur bir yüz yıl daha güvende olur diye tahmin ediyordu Jon. Ama yenilmezse...

Jon, kılıç elinin yanık parmaklarını esnetti; Uzunpençe atın eyerinden sarkıyordu, büyük piç kılıcının taştan oyulmuş kurt başlı kabzası ve yumuşak deriyle kaplı sapı Jon’un kolayca ulaşabileceği kadar yakındaydı.

Saatler sonra Tormund’ın çetesini yakaladıklarında kar yağışı iyice artmıştı. Av kokusu alan Hayalet yolda onlardan ayrılmış ve ormanın içinde kaybolmuştu. Gece kamp kurmak için durduklarında ulu kurt geri dönecekti, en geç şafak vakti. Ne kadar uzağa giderse gitsin Hayalet her zaman geri gelirdi... ve görünüşe göre, Ygritte de öyle.

“Pekâlâ,” dedi kız, Jon’u gördüğünde, “şimdi bize inanıyor musun Jon Kar? Mamutların sırtındaki devleri gördün mü?”

Jon bir cevap veremeden, “Hırrr!” diye bağırdı Tormund. “Karga âşık oldu! Biriyle evlenmeye niyetli!”

“Bir dev leydiyle mi?” Uzunmızrak Ryk güldü.

“Hayır, bir mamutla! Hırrr!” Tormund kükredi.

Jon atını yavaşlatıp yürütmeye başladığında Ygritte de onun yanında yola koyuldu. Kız, Jon’dan üç yaş büyük olduğunu iddia etmesine rağmen ondan on beş santim kısaydı; ama kaç yaşında olursa olsun Ygritte minik ve zorlu bir şeydi. Onu Çığlık Geçidi’nde yakaladıklarında, Taşyılanı kız için “mızrak karısı” demişti. Ygritte evli değildi ve silah olarak boynuz ve büvet ağacından yapılmış kıvrımlı bir kısayay tercih ediyordu, buna rağmen “mızrak karısı” onun için uygundu. Jon’a kardeşi Arya’yı hatırlatıyordu biraz, Arya daha küçük ve ihtimalle daha sıskaydı gerçi. Giydiği kat kat kürkler ve deriler yüzünden Ygritte’in ne kadar dolgun ya da ne kadar zayıf olduğunu söylemek zordu.

“Son Dev’i biliyor musun?” Ygritte bir cevap beklemeden devam etti: “Doğru düzgün söyleyebilmen için benimkinden daha pes bir sesin olmalı.” Sonra söylemeye başladı, “Aaaah, ben son devim, insanlarım bu dünyadan göçtü.” Tormund Devfelaketi şarkının sözlerini duyunca sırıttı. Karların arasından, “Doğduğumda dünyaya hükmeden büyük dağ devlerinin sonuncusu,” diye kükreyerek cevap verdi.

Uzunmızrak Ryk de şarkıya katıldı: “Ah, küçük insanlar benim ormanlarımı çaldı, çaldılar nehirlerimi ve dağlarımı.”

“Vadilerime bir büyük sur çektiler ve avladılar derelerimdeki bütün balıkları.” Ygritte ve Tormund, şarkıya uygun kocaman seslerle adama karşılık verdiler.

Tormund’ın oğulları Toregg ve Dormund da pes seslerini şarkıya eklediler, onların ardından kızı Munda ve geri kalanlar koroya katıldı. Diğerleri ritim tutmak için mızraklarını deri kalkanlarına vurmaya başladılar, sonunda bütün savaş çetesi yol alırken şarkı söylüyordu.

Taç kalelerinde ateşler yaktılar,

taç kalelerinde keskin mızraklar yaptılar.

Ben dağlarda yalnız yürüyordum,

gözyaşlarımdı tek gerçek dostum.

Beni gün ışığında köpeklerle avladılar,

beni gece vakti meşalelerle avladılar.

Devler ışıkta yürürken hâlâ,

küçük adamlar dik duramaz asla.

Aaaaah ben SON devim,

şarkımın sözlerini iyi öğrenin.

Çünkü ben gittiğimde sesler susacak,

ve sessizlik çok, çok uzun olacak.

Şarkı bittiğinde Ygritte’in yanaklarında gözyaşları vardı.

“Neden ağlıyorsun?” diye sordu Jon. “Yalnızca bir şarkıydı. Yüzlerce dev var, onları daha yeni gördüm.”

“Ah, yüzlerce,” dedi kız öfkeyle. “Sen hiçbir şey bilmiyorsun Jon Kar. Sen... JON!”

Jon, kanatların beklenmedik sesine döndü. Mavi gri tüyler gözlerine girdi ve keskin pençeler yüzüne gömüldü. Kanatların ucu başını döverken kırmızı bir acı hızla ve şiddetle Jon’u kesiyordu. Jon gagayı gördü ama elini kaldırmak ya da silahına uzanmak için vakti yoktu. Geriye doğru sendeledi, ayağı üzengiden kurtuldu, atı paniğe kapıldı ve Jon düşüyordu. Kartal hâlâ yüzündeydi, kanatlarını çırparak bağırırken pençeleriyle Jon’un etini yırtıyordu. Dünya; kuş tüyü, at eti ve kandan ibaret bir kaosla ters yüz oldu ve zemin Jon’u ezmek için yükseldi.

Daha sonra kendini yüzüstü yerde buldu Jon. Ağzında çamur ve kan tadı vardı. Ygritte, elindeki kemik hançerle birlikte Jon’un yanında diz çökmüş, koruyucu bir şekilde üzerine eğilmişti. Jon kanat seslerini hâlâ duyuyordu ama kartal görünürde değildi. Dünyanın yarısı karanlıktı. Elini yüzüne götürerek, “Gözüm,” dedi Jon ani bir dehşetle.

“Sadece kan Jon Kar. Gözünü ıskaladı, biraz derini yırttı o kadar.”

Jon’un yüzü zonkluyordu. Sol gözündeki kanı silerken sağ gözüyle, başında dikilmiş kükreyen Tormund’ı gördü. Sonra toynak sesleri, bağrışmalar ve kuru kemiklerin çıngırtıları duyuldu.

“Kemik Torbası,” diye gürledi Tormund, “cehennem karganı durdur!”

“İşte senin cehennem kargan!” Çıngıraklı, Jon’u gösterdi. “Çamurun içinde sadakatsiz bir köpek gibi kanıyor!” Kartal kanat çırparak geldi ve Çıngıraklı’nın miğfer niyetine taktığı kırık kafatasının tepesine kondu. “Onun için buradayım.”

“O zaman gel de al,” dedi Tormund, “ama elinde kılıçla gelsen iyi edersin çünkü karşında beni bulacaksın. Belki ben de senin kemiklerini kaynatırım ve kafatasını içine işemek için kullanırım.”

“Seni delip de havanı söndürdüğümde şu yanındaki kızdan daha küçük kalacaksın. Kenara çekil, yoksa Mance neler olduğunu duyar.”

Ygritte ayağa kalktı. “Ne, onu Mance mi istiyor?”

“Öyle dedim değil mi? Onu şu kara ayaklarının üstüne kaldır.”

Tormund kaşlarını çatarak Jon’a baktı. “Seni isteyen Mance’se gitsen iyi olur.”

Ygritte, Jon’u çekip ayağa kaldırdı. “Doğranmış bir domuz gibi kanıyor. Orell’in şu tatlı yüze yaptıklarına bak.”

Bir kuş nefret etmeyi bilir mi? Jon, yabanıl Orell’i öldürmüştü ama adamın bir parçası kartalın içinde kalmıştı. Altın gözler soğuk bir kötülükle Jon’a bakıyordu. “Geleceğim,” dedi Jon. Sağ gözüne hâlâ kan akıyordu. Sancıyla yanan yanağına dokunduğunda siyah eldivenlerinde kırmızı lekeler oluştu. “Atımı yakalamama izin ver.” Asıl istediği atı değil Hayalet’ti ama ulu kurt ortalıkta yoktu. Şu anda fersahlarca uzakta bir geyiğin boğazını parçalıyor olabilir. Belki de böylesi daha iyiydi.

Jon yaklaştığında küçük at ürkerek geriledi, sahibinin yüzündeki kandan korktuğu şüphesizdi. Jon birkaç sözle hayvanı sakinleştirdi ve sonunda dizginlerini tutacak kadar yakınına gitti. Tekrar eyere çıkarken başı döndü. Buna baktırmam gerekecek, diye düşündü, ama şimdi değil. Bırakalım da Sur’un Ötesindeki Kral, kartalının bana neler ettiğini görsün. Sağ eli açılıp kapandı, Jon aşağı uzanıp Uzunpençe’yi aldı ve Kemik Lordu’yla çetesinin beklediği yere gitmek için atını döndürmeden önce kılıcını omzuna astı.

Atının sırtında öfkeli bir ifadeyle oturan Ygritte de bekliyordu. “Ben de geliyorum.”

“Yok ol.” Çıngıraklı’nın göğüs kalkanındaki kemikler birbirine çarptı. “Ben dönek kargayı almak için gönderildim, başkasını değil.”

“Özgür bir kadın nereye isterse oraya gider,” dedi Ygritte.

Rüzgâr kar tanelerini Jon’un gözüne sokuyordu. Jon yüzünde donan kanı hissedebiliyordu. “Konuşuyor muyuz, gidiyor muyuz?”

“Gidiyoruz,” dedi Kemik Lordu.

Amansız bir dörtnaldı. Uçuşan karların arasında kafilenin başına doğru iki mil kadar at sürdüler, daha sonra, Sütnehri’ni geçmek ve yatağın geniş bir açıyla doğuya kıvrıldığı kıyıya çıkmak için yük arabalarından oluşan bir düğümün içinden geçtiler. Nehrin sığlıklarını kaplayan ince buz tabakası, atların her adımında toynakların altında kırıldı. Sonunda on metre kadar açıktaki daha derin sulara vardılar. Kar doğu kıyısında daha hızlı yağıyor gibiydi, kar yığınları da daha derindi. Rüzgâr bile daha soğuk. Ve karanlık çöküyordu.

Ama kar fırtınasına rağmen, ağaçların üzerinde yükselen büyük tepenin hatları açıkça görünüyordu. İlk İnsanlar’ın Yumruğu. Jon, başlarının üstünde uçan kartalın çığlığını duydu. Bir kuzgun, bir asker çamın dallarından aşağı baktı ve uçup giderken gakladı. Yaşlı Ayı saldırıyı gerçekleştirdi mi? Jon, çelik çınlamaları ve havalanan okların vızıltıları yerine, atının ayaklarının altında kırılan buzların yumuşak çıtırtısını duydu.

Sessizlik içinde, yaklaşması en kolay olan güney yamacına doğru döndüler. Yamacın dibinde yere serilmiş ve yarısı kara gömülmüş ölü atı orada gördü Jon. Hayvanın karnından dökülen bağırsaklar donmuş yılanlara benziyordu ve bacaklarından biri gitmişti. Jon’un ilk düşüncesi, kurtlar, oldu ama bu yanlıştı. Kurtlar avlarını yerdi.

Yamaç boyunca dağılmış başka atlar da vardı; bacakları tuhaf şekilde çarpılmıştı, kör gözleri ölümle bakıyordu. Yabanıllar bir sinek sürüsü gibi atların üstüne çöktü; eyerlerini, dizginlerini, yüklerini, zırhlarını alıyor ve hayvanları taş baltalarla parçalara ayırıyorlardı.

“Yukarı,” dedi Çıngıraklı. “Mance yukarıda.”

Taşların arasındaki eğri büğrü bir boşluktan içeri girmek için çemberduvarın dışında atlarından indiler. Kahverengi kabarık tüylü bir atın leşi, Mormont’un bütün girişlere çaktırdığı sivri kazıklara geçmişti. Dışarı çıkmaya çalışıyormuş, içeri girmeye değil. Atın sürücüsünden iz yoktu.

İçerisi çok daha kötüydü. Jon daha önce pembe kar görmemişti. Rüzgâr Jon’un etrafında dönüyor, koyun derisi pelerinini çekiştiriyordu. Kuzgunlar bir ölü attan diğerine uçup duruyordu. Bunlar vahşi kuzgunlar mı yoksa bizimkiler mi? Jon bilmiyordu. Zavallı Sam’in şimdi nerede olduğunu merak etti. Ve şimdi ne olduğunu.

Donmuş bir kan tabakası çizmesinin topuğunun altında ezildi. Yabanıllar, atların üstündeki bütün çelik ve deri parçalarını alıyor, hatta hayvanların toynaklarındaki nalları söküyorlardı. Birkaçı buldukları heybelerin içinde silah ve yiyecek arıyordu. Jon, Chett’in köpeklerinden birinin yanından geçti ya da ondan geri kalanlardan, yarı donmuş çamurlu bir kan gölünün ortasında yatıyordu hayvan.

Kampın en ucunda hâlâ ayakta duran birkaç çadır vardı ve Mance Rayder’ı orada buldular. Siyah yün ve kırmızı ipekten dikilmiş pelerinin altına siyah bir örgü zırh ve kürklü bir pantolon giymişti. Başında, her iki şakağında da kartal kanatları olan, bronz ve demirden yapılmış bir büyük miğfer vardı. Jarl, Köpekbaşlı Harma ve Styr, Mance’in yanındalardı, kurtları ve gölgekedisiyle birlikte Varamyr Altıderi de öyle.

Mance’in Jon’a bakışı soğuk ve acımasızdı. “Yüzüne ne oldu?”

“Orell gözlerini oymaya çalıştı,” dedi Ygritte.

“Jon’a sordum. Dilini mi kaybetti? Belki de kaybetmeli, bize daha fazla yalan söylemesin diye.”

Magnar Styr uzun bıçağını çekti. “İki göz yerine tek gözle daha iyi görebilir.”

“Gözünü kurtarmak ister misin Jon?” diye sordu Sur’un Ötesindeki Kral. “İstiyorsan kaç kişilerdi bana söyle. Ve bu defa gerçekleri konuşmayı dene Kışyarı Piçi.”

Jon’un boğazı kurumuştu. “Lordum... ne...”

“Ben senin lordun değilim,” dedi Mance. “Ve ne yeterince açık. Kardeşlerin öldü. Soru şu, kaç kişilerdi?”

Jon’un yüzü zonkluyordu, kar yağmaya devam ediyordu ve düşünmek zordu. Senden ne isterlerse istesinler geri adım atmamalısın, demişti Qhorin. Kelimeler boğazında sıkışmış ama Jon kendini zorladı ve, “Üç yüz kişiydik,” dedi.

“Biz?” dedi Mance sertçe.

“Onlar. Onlar üç yüz kişiydi.” Sana ne emrederlerse, demişti Yarımel. Öyleyse kendimi neden bu kadar korkak hissediyorum? “Kara Kale’den iki yüz ve Gölge Kule’den yüz adam.”

“İşte bu, çadırımda duyduğumdan daha doğru bir şarkı.” Mance, Köpekbaşlı Harma’ya baktı. “Kaç at bulduk?”

“Yüzden fazla,” diye yanıtladı iri kadın, “iki yüzden az. Doğuda, karın altında daha fazla leş var, kaç tane olduğunu tahmin etmek zor.” Harma’nın arkasında sancaktarı duruyordu, taşıdığı direğin ucundaki köpek başı hâlâ kan sızdıracak kadar tazeydi.

“Bana asla yalan söylememeliydin Jon Kar,” dedi Mance.

“Ben... bunu biliyorum.” Ne söyleyebilirdim ki?

Yabanıl kralı Jon’un yüzünü inceledi. “Buranın komutası kimdeydi? Bana doğruyu söyle. Rykerr mı? Smallwood mu? Wythers olamaz, o çok zayıftır. Bu kimin çadırıydı?”

Çok fazla konuştum. “Onun bedenini bulamadınız mı?”

Harma homurdandı. Kibri, burun deliklerinde donmuştu. “Bu kara kargalar nasıl da aptal.”

“Bir dahaki sefer sorumu soruyla cevapladığında seni Kemik Lordu’ma veririm,” dedi Mance Rayder. Jon’a yaklaştı. “Bu kampın lideri kimdi?”

Bir adım daha, diye düşündü Jon. Otuz santim daha. Elini Uzunpençe’nin kabzasına yaklaştırdı. Eğer dilimi tutarsam...

“O piç kılıcına uzan ve kılıç daha kınından çıkmadan o piç kelleni uçurayım,” dedi Mance. “Sana olan sabrım hızla tükeniyor karga.”

“Söyle,” diye ısrar etti Ygritte. “O öldü, her kimse.”

Jon kaşlarını çattı, alnındaki kan pıhtısı çatladı. Bu çok zor, diye düşündü umutsuzluk içinde. Gerçek bir döneğe dönüşmeden nasıl dönek rolü oynayabilirim? Qhorin bunun cevabını vermemişti. Ama ikinci adım her zaman ilkinden kolaydı. “Yaşlı Ayı.”

“O yaşlı adam mı?” Harma’nın ses tonundan bu cevaba inanmadığı anlaşılıyordu. “Bizzat mı geldi? Öyleyse Kara Kale’yi kim komuta ediyor?”

“Bowen Marsh.” Jon bu sefer hemen cevap vermişti. Geri adım atmamalısın, senden ne istenirse istensin.

Mance güldü. “Durum buysa savaşımız kazanıldı demektir. Bowen ancak kılıçları saymayı bilir, kullanmaktan çok...”

“Yaşlı Ayı emir verdi,” dedi Jon. “Burası yüksek ve kuvvetliydi ve Mormont burayı daha da güçlü hale getirdi. Çukurlar kazıp kazıklar çaktırdı, yiyecek ve su depoladı. Karşılaşmaya hazırdı...”

“Benimle mi?” diye sordu Mance Rayder. “Evet hazırdı. Bu tepeye saldıracak kadar aptal olsaydım, öldürdüğüm her karga karşılığında beş adam kaybeder ve yine de kendimi şanslı kabul ederdim.” Ağzı gerildi. “Ama ölüler yürüdüğünde duvarların, kazıkların ve kılıçların bir anlamı kalmaz. Ölülerle savaşamazsın Jon Kar. Bunu kimse benden iyi bilmez.” Kararan gökyüzüne baktı. “Kargalar bize tahmin ettiklerinden fazla yardım etmiş olabilirler. Neden bir saldırıyla karşılaşmadığımızı merak ediyordum. Ama hâlâ gidilecek yüzlerce fersah var ve soğuk çoğalıyor. Varamyr, kurtlarını ölü yaratıkların peşine gönder, etrafı koklasınlar, gafil avlanmak istemiyorum. Kemik Lordu, keşifçileri iki katına çıkar, bütün adamların meşaleleri ve çakmak taşları olsun. Styr, Jarl, sizler ilk ışıkla yola çıkıyorsunuz.”

“Mance,” dedi Çıngıraklı, “biraz karga kemiği istiyorum.”

Ygritte, Jon’un önüne atladı. “Bir adamı, bir zamanlar kardeşleri olan insanları korumak için yalan söyledi diye öldüremezsin.”

“Onlar hâlâ onun kardeşleri,” dedi Styr.

“Değiller,” diye ısrar etti Ygritte. “Jon beni öldürmedi, öldürmesini söylemişlerdi. Yarımel’i katletti, hepimiz gördük.”

Jon’un nefesi buharlaşıyordu. Ona yalan söylersem anlar. Mance Rayder’ın gözlerinin içine baktı, yanık elini kapatıp açtı. “Bana verdiğiniz pelerini giyiyorum Majesteleri,” dedi.

“Koyun derisinden bir pelerin!” dedi Ygritte. “Ve nice geceler o pelerinin altında dans ettik!”

Jarl güldü ve hatta Köpekbaşlı Harma bile sırıttı. “Böyle mi oldu Jon Kar?” diye sordu Mance Rayder tatlılıkla. “Kız ve sen?”

Sur’un ötesinde yoldan çıkmak kolaydı. Fazileti utançtan, yanlışı doğrudan ayıramıyordu artık Jon. Beni bağışla baba. “Evet,” dedi.

Mance başıyla onayladı. “Güzel. O halde yarın sabah Jarl ve Styr’le birlikte gideceksin. Tekmiş gibi atan iki kalbi ayırmak benim haddim değil.”

“Nereye gideceğiz?” diye sordu Jon.

“Sur’un arkasına. Sadakatini sözlerden öte eylemlerle kanıtlamanın vakti geldi de geçiyor Jon Kar.”

Magnar memnun olmamıştı. “Bir karga ne işime yarar?”

“Nöbet’i ve Sur’u tanıyor,” dedi Mance, “ve Kara Kale’yi bütün akıncılardan iyi biliyor. Onu kullanacak bir şey bulursun, bulamazsan aptalsındır.”

Styr kaşlarını çattı. “Kalbi hâlâ kara olabilir.”

“Öyleyse kalbini sökersin.” Mance, Çıngıraklı’ya döndü. “Kemik Lordu’m, ne pahasına olursa olsun kafileyi hareket halinde tut. Sur’a Mormont’tan önce varırsak kazandık demektir.”

“Hareket edecekler.” Çıngıraklı’nın sesi kalın ve öfkeliydi. Mance başıyla onaylayıp uzaklaştı, Harma ve Altıderi de onun yanındaydı.

Varamyr’in kurtları ve gölgekedisi onları takip etti. Jon ve Ygritte; Jarl, Çıngıraklı ve Magnar’la birlikte kalmıştı. “Duydun, şafak sökerken yola çıkacağız. Bulabildiğin bütün yiyeceği getir, avlanmak için vaktimiz olmayacak. Biri de şu yüzünle ilgilensin karga. Lanet bir enkaz gibi görünüyorsun,” dedi Jarl. Daha yaşlı iki yabanıl gizleyemedikleri bir öfkeyle Jon’a bakıyorlardı.

“Tamam,” dedi Jon.

Çıngıraklı, “Umarım yalan söylemiyorsundur kızım,” dedi Ygritte’e, kafatasının arkasındaki gözleri ışıldıyordu.

Jon, Uzunpençe’yi çekti. “Qhorin’in kaderini istemiyorsan bizden uzak dur,” dedi.

“Kurdun burada değil delikanlı, sana yardım edemez.” Çıngıraklı da kendi kılıcına uzandı.

“Bundan emin misin?” diye sordu Ygritte gülerek.

Çemberduvarın taşlarının üstünde, beyaz tüylerini kabartmış ve sırtını kamburlaştırmış Hayalet göründü. Hiç ses çıkarmıyordu ama kırmızı gözleri kan dilinde konuşuyordu. Kemik Lordu elini ağır ağır kılıcından çekti, bir adım geri gitti ve küfür ederek uzaklaştı.

Ygritte ve Jon, Yumruk’tan aşağı inerken Hayalet atların yanında yürüdü. Sütnehri’nin yarısını geçtikten sonra, “Senden benim için yalan söylemeni istemedim,” diyecek kadar güvende hissetti Jon kendini.

“Yalan söylemedim,” dedi Ygritte. “Bir parçayı atladım, hepsi bu.”

“Dedin ki...”

“...pelerininin altında nice geceler dans ettik. Ama bunu yapmaya ne zaman başladığımızı söylemedim.” Gülümsemesi neredeyse utangaçtı. “Bu gece Hayalet’in uyuması için başka bir yer bul Jon Kar. Mance’in dediği gibi. Eylemler sözlerden daha gerçektir.”

Sansa

“Yeni bir elbise?” dedi, şaşkın olduğu kadar tedirgindi.

“Bugüne kadar giydiklerinizin hepsinden daha güzel leydim,” dedi yaşlı kadın. Düğümlü bir sicimle Sansa’nın kalçalarını ölçtü. “Tamamen ipek ve Myr dantelinden, saten astarlı. Çok güzel olacaksınız. Dikilmesini bizzat kraliçe emretti.”

“Hangi kraliçe?” Margaery henüz Joffrey’nin kraliçesi değildi ama Renly’nin kraliçesi olmuştu. Yoksa yaşlı kadın, Diken Kraliçesi’nden mi bahsediyordu? Ya da...

“Vekil Kraliçe elbette.”

“Kraliçe Cersei?”

“Ta kendisi. Uzun yıllardır beni siparişleriyle onurlandırır.” Yaşlı kadın sicimle Sansa’nın bacak boyunu ölçtü. “Majesteleri artık bir kadın olduğunuzu ve küçük bir kız gibi giyinmemeniz gerektiğini söyledi. Kolunuzu uzatın.”

Sansa kolunu kaldırdı. Yeni bir elbiseye ihtiyacı olduğu doğruydu. Geçen yıldan bu yana neredeyse sekiz santim uzamıştı ve ilk çiçek açtığı gün, yatak şiltesini yakmaya çalışırken kıyafetlerinin çoğu mahvolmuştu.

Sicimi Sansa’nın göğüs kafesinin etrafına sararken, “Göğüs bölgeniz kraliçeninki kadar güzel olacak,” dedi yaşlı kadın. “Böyle saklamamalısınız.”

Bu yorum kızarmasına sebep oldu ama Sansa en son at gezisine çıktığında deri yeleğini yukarı kadar bağlayamamıştı ve seyis yamağı ata binmesine yardım ederken ağzı açık halde ona bakmıştı. Sansa, zaman zaman yetişkin erkekleri de göğüslerine bakarken yakalıyordu ve tuniklerinden bazıları öyle daralmıştı ki bunları giydiğinde zar zor nefes alıyordu.

“Ne renk olacak?” diye sordu terzi kadına.

“Renkleri bana bırakın leydim. Memnun kalacaksınız, bundan eminim. İç çamaşırlarınız ve çoraplarınız da olmalı, kaftanlar, cübbeler, pelerinler ve... soylu bir genç leydiye yakışır diğer bütün şeyler.”

“Kralın düğününe kadar hazır olur mu?”

“Ah, daha önce, çok daha önce, Majesteleri ısrar etti. Altı terzi kadınım ve on iki çırak kızım var, bu kıyafetler için bütün işlerimizi bir kenara bıraktık. Pek çok leydi bize kızacak ama kraliçenin emri böyle.”

“Nezaketinden ötürü kraliçeye müteşekkirim,” dedi Sansa kibarca. “Bana karşı çok iyi.”

“Majesteleri çok cömerttir,” dedi terzi kadın eşyalarını toplayıp giderken.

Ama neden? diye merak etti Sansa yalnız kaldığında. Huzursuz olmuştu. Bahse girerim ki bu elbise Margaery’nin işi ya da büyükannesinin.

Margaery’nin nezaketi sonsuzdu ve kızın varlığı her şeyi değiştirmişti. Müstakbel kraliçenin leydileri de Sansa’yı hoş karşılamıştı. Diğer kadınlarla birlikte vakit geçirmeyeli o kadar uzun olmuştu ki Sansa bunun ne kadar güzel olabileceğini neredeyse unutmuştu. Leydi Leonette ona arp dersleri veriyordu ve Leydi Janna lezzetli dedikoduların hepsini paylaşıyordu. Merry Crane’in her zaman eğlenceli bir hikâyesi vardı ve minik Leydi Bulwer onun kadar yaramaz olmasa da Sansa’ya Arya’yı hatırlatıyordu.

Sansa’nın yaşına en yakın kızlar; kuzenler Elinor, Alla ve Megga’ydı, hanedanın daha küçük dallarından gelen Tyrelller. “Dalın en altındaki güller,” diye alay ediyordu keskin zekâlı, ince uzun bir kız olan Elinor. Megga tombul ve gürültücüydü. Alla utangaç ve sevimli. Ama grubu, kadınlığın ona verdiği hakla Elinor yönetiyordu; Megga ve Alla daha çocukken Elinor çiçek açmış bir genç kızdı.

Kuzenler, Sansa’yı bütün hayatları boyunca tanıyormuş gibi aralarına almışlardı. İğne oyası yaparak, limonlu kek ve ballı şarap eşliğinde sohbet ederek uzun öğlen vakitleri geçiriyorlardı, akşamları taş oyunu oynuyorlardı, kale septinde birlikte şarkılar söylüyorlardı... ve sık sık, biri ya da ikisi, Margaery’nin yatağını paylaşmak için seçiliyor, gecenin yarısını fısıldaşarak tüketiyorlardı. Alla’nın güzel bir sesi vardı, ikna edildiğinde arp çalıyor, kahramanlıklarla ve kayıp aşklarla ilgili şarkılar söylüyordu. Megga şarkı söyleyemiyordu ama öpülmek için çıldırıyordu, bazen Alla’yla birlikte öpücük oyunu oynadıklarını itiraf etmişti. Bir erkeği öpmeye benzemiyordu gerçi, hele bir kralı öpmeye hiç. Megga’nın, Tazı’yı öpmekle ilgili ne düşüneceğini merak ediyordu Sansa. Sansa onu öpmüştü. Adam mücadele gecesi Sansa’nın odasına gelmişti, kan ve şarap kokuyordu. Beni öptü, beni ölümle tehdit etti ve beni onun için şarkı söylemeye zorladı.

“Kral Joffrey’nin dudakları çok güzel,” demişti Megga umursamazca. “Ah, zavallı Sansa, onu kaybettiğinde kalbin nasıl da kırılmıştır. Ah, kim bilir nasıl ağlamışsındır.”

Joffrey senin tahmin ettiğinden daha çok ağlattı beni, demek istemişti Sansa ama dudaklarını kapatıp dilini tutmuştu; Yağtoparı yakınlarda değildi, şarkı söyleyip Sansa’nın sesini bastıramazdı.

Elinor, Lord Ambrose’un oğullarından biri olan genç bir yavere söz verilmişti, delikanlı şövalyeliğini kazanır kazanmaz evleneceklerdi. Genç yaver, Myrli bir yaycıyı ve bir Mullendore askerini öldürdüğü Karasu Muharebesi’nde, koluna Elinor’un uğur mendilini bağlamıştı. “Alyn, onu o kadar korkusuz yapan şeyin Elinor’un mendili olduğunu söylüyor,” demişti Megga. “Savaş çığlığı Elinor’un adıymış, bu çok kahramanca değil mi? Bir gün bir şövalye benim mendilimi uğur olarak bağlasın ve yüz adam öldürsün isterim.” Elinor kıza susmasını söylemişti ama memnun görünüyordu.

Onlar çocuk, diye düşündü Sansa. Onlar küçük ve aptal kızlar, Elinor bile. Bir mücadeleye şahit olmadılar, bir adamın ölümünü görmediler, hiçbir şey bilmiyorlar. Onların rüyaları şarkılar ve masallarla doluydu. Babasının başı Joffrey tarafından kestirilmeden önce Sansa’nın rüyaları da öyleydi. Sansa onlara acıyordu. Sansa onlara gıpta ediyordu.

Ama Margaery farklıydı. Tatlı ve nazikti, buna rağmen kızın içinde büyükannesinden bir parça da vardı. Önceki gün Sansa’yı kuş avına götürmüştü. Sansa mücadeleden beri ilk kez şehrin dışına çıkıyordu. Ölüler yakılmış ya da gömülmüştü ama Lord Stannis’in koçbaşları tarafından ezilen Çamur Kapısı paramparçaydı ve Karasu’nun her iki kıyısı boyunca enkaza dönmüş gemilerin gövdeleri görünüyordu, kömürleşmiş gemi direkleri nehrin sığlıklarından zayıf ve kara parmaklar gibi çıkıyordu. Nehirde, onları karşı kıyıya geçiren düz tabanlı tekne dışında seyrüsefer yoktu ve Kral Ormanı’na vardıklarında kül, kömür ve ölü ağaçlardan ibaret bir ıssızlıkla karşılaşmışlardı. Ama koy boyundaki bataklar su kuşlarıyla doluydu ve Sansa’nın bozdoğanı üç ördek indirmişti, Margaery’nin gökdoğanı da uçuş halindeki bir akbalıkçılı avlamıştı.

Kısa bir süre için Sansa’yla yalnız kaldıklarında, “Yedi Krallık’taki en iyi kuşlar Willas’ındır,” demişti Margaery. “Bazen kartal uçurur. Göreceksin Sansa.” Sansa’nın elini tutup sıkmıştı. “Kardeşim.”

Kardeş. Sansa bir zamanlar Margaery gibi bir kardeşe sahip olmanın hayallerini kurardı; dünyanın bütün lütuflarına sahip, güzel ve nazik bir kardeş. Arya diğer kardeşlere kıyasla tamamen kifayetsizdi. Kardeşimin Joffrey’le evlenmesine nasıl izin veririm? diye düşünmüştü Sansa ve gözleri birdenbire yaşlarla dolmuştu. “Margaery, lütfen,” demişti, “bunu yapmamalısın.” Kelimeleri ağzından çıkarmak zordu. “Onunla evlenmemelisin. O göründüğü gibi biri değil. Sana zarar verecek.”

“Ben öyle düşünmüyorum.” Margaery kendinden emin bir şekilde gülümsemişti. “Beni uyarman cesurca ama korkmana gerek yok. Joff şımarık ve kibirli, söylediğin kadar zalim olduğundan da şüphe etmiyorum, ama babam bu evliliğe razı olmadan önce, Loras’ın Kral Muhafızları’na seçilmesi şartını koydu. Yedi Krallık’ın en iyi şövalyesi tarafından gece gündüz korunacağım, tıpkı Prens Aemon’ın Naerys’i koruduğu gibi. Yani, küçük aslanımız hareketlerine dikkat etse iyi olur, öyle değil mi?” Margaery gülüp, “Gel kardeşim, nehre kadar yarışalım. Muhafızlarımız çılgına dönsün,” demişti ve bir yanıt beklemeden atını mahmuzlayıp uçarcasına gitmişti.

Kızın arkasından dörtnala koşarken, çok cesur, diye düşünmüştü Sansa... ama yine de, kuşkular hâlâ içini kemiriyordu. Sör Loras büyük bir şövalyeydi, buna şüphe yoktu ama Joffrey’nin başka Kral Muhafızları ve onların yanı sıra altın ve kırmızı pelerinlileri de vardı, üstelik büyüdüğünde kendi ordusuna komuta edecekti. Değersiz Aegon, Kraliçe Naerys’e asla zarar vermemişti, belki de kraliçenin ağabeyi Ejderha Şövalyesi’nin korkusundan... ama başka bir Kral Muhafızı metreslerinden birine âşık olduğunda Aerys ikisinin de kafasını kestirmişti.

Sör Loras bir Tyrell, diye hatırlattı Sansa kendine. O şövalye sadece bir Toyne’du. Kardeşlerinin orduları yoktu, şövalyenin öcünü sadece kılıçlarıyla alabilirlerdi. Ama Sansa düşündükçe daha çok merak ediyordu. Joffrey kendini bir süre tutabilirdi, belki bir yıl kadar, fakat eninde sonunda pençelerini gösterecekti ve gösterdiğinde... diyar ikinci bir Kral Katili’ne sahip olabilirdi ve şehrin içinde savaş çıkardı, aslanın ve gülün adamları kaldırımların dibindeki olukları kırmızı akıtırdı.

Margaery’nin bütün bunları görmemesi Sansa’yı şaşırtıyordu. O benden büyük, daha akıllı olması gerek. Ve babası, Lord Tyrell, ne yaptığını biliyordur şüphesiz. Ben yalnızca aptallık ediyorum.

Sansa, Willas Tyrell’le evlenmek için Yüksek Bahçe’ye gideceğini söylediğinde Sör Dontos’un rahatlayıp memnun olacağını düşünmüştü ama adam Sansa’nın kolunu yakalamış ve şaraptan olduğu kadar korkudan kalınlaşmış sesiyle, “Yapamazsın!” demişti. “Sana söylüyorum, Tyrelller çiçekli Lannisterlar’dır sadece. Sana yalvarıyorum, bu saçmalığı unut, Florian’ına bir öpücük ver planlarımıza sadık kal. Joffrey’nin düğün gecesi çok uzakta değil, gümüş saç filesini tak ve sana söylediklerimi yap, düğünden sonra kaçacağız.” Sansa’nın yanağına bir öpücük kondurmaya çalışmıştı.

Sansa adamın ellerinden kurtulup geri kaçmıştı. “Yapmayacağım. Yapamam. Bir şeyler ters gider. Kaçmak istediğimde beni götürmemiştin ve şimdi kaçmama gerek yok.”

Dontos aptal gibi Sansa’nın yüzüne bakakalmıştı. “Ama ayarlamalar yapıldı tatlım. Seni evine götürecek olan gemi, gemiye götürecek tekne, Florian tatlı Jonquil’i için her şeyi yaptı.”

“Sana verdiğim zahmet için üzgünüm ama teknelere ve gemilere ihtiyacım yok artık.”

“Ama bütün bunlar senin güvende olman için.”

“Yüksek Bahçe’de güvende olacağım. Willas güvende olmamı sağlayacak.”

“Ama o seni tanımıyor,” diye ısrar etmişti Dontos, “ve seni sevmeyecek. Jonquil, o güzel gözlerini aç, Tyreller seni umursamıyor. Onlar mirasının peşinde.”

“Mirasım?” Sansa’nın kafası karışmıştı.

“Tatlım,” demişti Dontos, “sen Kışyarı vârisisin.” Sansa’yı tekrar yakalayıp bunu yapmaması için yalvarmıştı. Sansa adamdan kurtulup onu büvet ağacının altında tek başına bırakmıştı. O günden beri tanrı korusuna gitmemişti.

Bununla beraber, Dontos’un sözlerini de unutmamıştı. Kışyarı vârisi, diye düşündü o gece yatağına uzandığında. Senin mirasınla evlenmek istiyorlar. Sansa üç erkek kardeşle birlikte büyümüştü, bir mirası olduğunu hiç düşünmemişti ama Bran’ın ve Rickon’ın ölümüyle... Bir şey fark etmez, Robb var, o artık yetişkin bir erkek, evlenecek ve bir oğul sahibi olacak. Willas, Yüksek Bahçe’yi alacak zaten, Kışyarı’yla ne işi olur?

Bazen, sadece tınısını duymak için Willas’ın adını yastığına fısıldıyordu Sansa. “Willas, Willas, Willas.” Willas’ın da Loras kadar güzel bir isim olduğunu düşünüyordu. Tınıları bile aynıydı, biraz. Sakat bacağı neden sorun olsundu ki? Willas, Yüksek Bahçe Lordu olacaktı Sansa da onun leydisi.

Willas’la kendisini, kucaklarında köpek yavrularıyla birlikte bir bahçede otururken hayal ediyordu ya da Mander’da yüzen bir zevk mavnasında, ut çalıp şarkılar söyleyen bir şarkıcıyı dinlerken. Ona oğullar verirsem beni sevebilir. Sansa oğullarına Eddard, Brandon ve Rickon isimlerini verecekti ve onları Sör Loras kadar yiğit olmaları için büyütecekti. Ve Lannisterlar’dan nefret etmeleri için. Sansa’nın rüyalarında, çocukları tıpkı kaybettiği kardeşlerine benziyordu. Bazen rüyasının içinde Arya’ya benzeyen bir kız bile oluyordu.

Ama Sansa, Willas’ın resmini uzun süre kafasında tutamıyordu; onu Sör Loras’a dönüştürüp duruyordu düşünceleri; genç, zarif ve güzel. Onu böyle hayal etmemelisin, dedi kendine. Aksi takdirde, karşılaştığınız zaman gözlerindeki hayal kırıklığını görür, aslında kardeşine âşık olduğunu bilirken seninle nasıl evlenir? Willas Tyrell, Sansa’nın iki katı yaşındaydı, Sansa bunu sürekli hatırlatıyordu kendine, üstelik sakattı, belki de babası gibi tıknaz ve kırmızı suratlıydı. Ama yakışıklı ya da değil, Willas, Sansa’nın sahip olacağı tek kahraman olabilirdi.

Bir kere rüyasında Joffrey ile evlenen kızın Margaery değil kendisi olduğunu görmüştü ve Joffrey düğün gecelerinde cellat Ilyn Payne’e dönüşmüştü. Sansa titreyerek uyanmıştı. Margaery’nin onun gibi acı çekmesini istemiyordu ama Tyrelller’in düğünden vazgeçebileceği düşüncesi de onu dehşete düşürüyordu. Onu uyardım, yaptım, ona Joffrey’yle ilgili gerçekleri anlattım. Margaery ona inanmıyordu belki de. Joffrey kızın yanında kusursuz şövalyeyi oynuyordu sürekli, tıpkı bir zamanlar Sansa’ya yaptığı gibi. Yakında Joffrey’nin gerçek tabiatını görecek. Düğünden önce olmazsa düğünden sonra. Sansa, septe bir dahaki gidişinde Yukarıdaki Anne’ye bir mum yakmaya ve Margaery’yi Joffrey’nin zalimliğinden koruması için dua etmeye karar verdi. Bir mum da Savaşçı’ya yakardı belki, Loras için.

Yüce Baelor Septi’ndeki törende yeni elbisesini giyecekti, terzi kadın son ölçülerini alırken karar vermişti buna. Cersei elbiseyi bu yüzden diktiriyor olmalı, düğünde pejmürde görünmemem için. Törenden sonraki ziyafet için mutlaka başka bir kıyafetinin olması gerekirdi ama eski elbiselerinden birinin iş göreceğini düşündü. Yeni elbisesine yemek ya da şarap dökülmesini istemiyordu. Yeni elbisemi Yüksek Bahçe’ye götürmeliyim. Willas Tyrell’e güzel görünmek istiyordu. Dontos haklıysa, Willas beni değil Kışyarı’nı istiyorsa, yine de beni ben olduğum için sevmeye başlayabilir. Sansa, elbisesinin ne zaman hazır olacağını merak ederek kendine sarıldı. Yeni elbisesini giymek için sabırsızlanıyordu.

Arya

Yağmurlar gelip gitmişti ama gökyüzü maviden çok griydi ve bütün nehirler kabarmıştı. Arya üçüncü günün sabahında, ağaçların daha çok yanlış yüzlerinin yosun tuttuğunu fark etti. Fazlaca yosunlu bir karaağacın yanından geçerlerken, “Yanlış yöne gidiyoruz,” dedi Gendry’ye. “Güneye gidiyoruz, ağaçtaki yosunların nasıl büyüdüğünü görüyor musun?”

Gendry, gür siyah saçlarını gözlerinden çekip, “Yolu takip ediyoruz, hepsi bu. Yol burada güneye dönüyor,” dedi.

Bütün gün güneye gittik, demek istedi Arya. Dün de öyle, o dere yatağını takip ederken. Ama dün yeterince dikkat etmemişti, bu yüzden emin olamazdı. “Sanırım kaybolduk,” dedi hafif bir sesle. “Nehirden ayrılmamalıydık. Bütün yapmamız gereken nehri takip etmekti.”

“Nehir dönüp kıvrılıyor,” dedi Gendry. “Bahse girerim ki bu sadece kestirme bir yol. Gizli bir haydut yolu. Lim, Tom ve diğerleri yıllardır burada yaşıyor.”

Bu doğruydu. Arya dudağını ısırdı. “Ama yosunlar...”

“Yağmur bu şekilde yağmaya devam ederse yakında kulaklarımız bile yosun tutar,” diye şikâyet etti Gendry.

“Sadece güneydeki kulağımız,” diye inat etti Arya. Boğa’yı herhangi bir şeye ikna etmenin yolu yoktu ama Arya’nın tek gerçek arkadaşı oydu, artık Al Turta da yanlarında değildi.

Yola çıktıkları gün, “Sharna ekmek pişirmek için bana ihtiyacı olduğunu söylüyor,” demişti Al Turta. “Üstelik yağmurdan, eyer ağrılarından ve sürekli korkmaktan yoruldum. Burada bira ve yemek için tavşan var, ben pişirdiğimde ekmek de daha iyi olacak. Geri döndüğünde göreceksin. Geri döneceksin değil mi? Savaş bittiğinde?” Sonra Arya’nın kim olduğunu hatırlamıştı çocuk, “Leydim,” diye eklemişti kızararak.

Arya, savaşın bir gün bitip bitmeyeceğini bilmiyordu ama başıyla onaylamıştı. “O gün seni dövdüğüm için üzgünüm,” demişti. Al Turta aptal ve korkaktı ama Kral Toprakları’ndan beri Arya’nın yanındaydı ve Arya ona alışmıştı. “Burnunu kırdım.”

“Lim’in burnunu da kırdın,” diyerek sırıtmıştı Al Turta. “İyiydi.”

“Lim öyle düşünmedi,” demişti Arya somurtarak. Sonra gitme zamanı gelmişti. Al Turta leydisinin elini öpmek için izin istediğinde Arya çocuğun omzunu yumruklamıştı. “Bana öyle deme. Sen Al Turta’sın ben de Arry.”

“Burada Al Turta değilim. Sharna bana Çocuk diyor. Öbür çocuğu da aynı isimle çağırıyor. Bu kafa karıştırıcı olacak.”

Arya, Al Turta’yı tahmin ettiğinden fazla özlüyordu ama Harwin bu eksikliğin birazını gidermişti. Arya, Harwin’e babası Hullen’ı ve kaçtığı gün onu Kızıl Kale’nin ahırlarında nasıl ölmek üzereyken bulduğunu anlatmıştı. “Bir ahırda öleceğini söylerdi hep,” demişti Harwin. “Ama huysuz bir aygır tarafından öldürüleceğini düşünürdük, bir aslan sürüsü tarafından değil.” Yoren’i, Kral Toprakları’ndan kaçışlarını ve o zamandan beri olanların çoğunu da anlatmıştı Arya ama İğne’yle öldürdüğü seyis yamağından ve Harrenhal’da boğazını kestiği muhafızdan bahsetmemişti. Bunları Harwin’e anlatmak babasına anlatmak gibi olurdu ve bazı şeyler vardı ki babasının bilmesine katlanamazdı.

Arya, Jaqen H’ghar’dan ve adamın ona borçlanıp ödediği üç ölümden de bahsetmemişti. Jaqen’in verdiği demir sikkeyi kemerinin altına saklamıştı ama bazı geceler sikkeyi oradan çıkarıyor, adamın yüzünün nasıl eriyip değiştiğini hatırlıyordu. “Valar morghulis,” diyordu fısıltıyla. “Sör Gregor, Dunsen, Polliver, Tatlı Raff. Vadeci ve Tazı. Sör Ilyn, Sör Meryn. Kraliçe Cersei, Kral Joffrey.”

Lord Eddard’ın Lord Beric’le birlikte batıya gönderdiği yirmi Kışyarı adamından sadece altısının sağ kaldığını söylemişti Harwin. “Bir tuzaktı leydim. Lord Tywin, Yürüyen Dağ’ı ateş ve kılıçla birlikte Kızıl Çatal’ın karşısına göndermişti, babanızı oraya çekmeyi umuyordu. Lord Eddard’ın Gregor Clegane’le ilgilenmek üzere batıya bizzat gelmesini planlamıştı. Lord gelmiş olsaydı öldürülecek ya da o sırada leydi annenizin tutsağı olan İblis’le takas edilmek üzere esir alınacaktı. Fakat Kral Katili, Lord Tywin’in planından habersizdi ve kardeşinin esir alındığını duyduğunda Kral Toprakları’nın sokaklarında babanıza saldırdı.”

“Hatırlıyorum,” demişti Arya. “Jory’yi öldürdü. “Jory, Arya’ya gülümserdi hep, ona ayak altından çekilmesini söylediği zamanlar dışında.

“Jory’yi öldürdü,” diye onaylamıştı Harwin, “ve atı üzerine devrildiğinde babanızın bacağı kırıldı. Lord Eddard bu yüzden batıya gidemedi. Yerine Lord Beric’i gönderdi, kendi adamlarından yirmi kişi ve aralarında benim de olduğum yirmi Kışyarı adamıyla birlikte. Başkaları da vardı. Thoros, Sör Raymun, Darry ve onların adamları, Sör Gladden Wylde ve Lothar Mallery isimli bir lord. Ama Gregor Clegane bizi Şarlatan Kıyısı’nda bekliyordu, nehrin her iki kenarına da adamlar gizlemişti. Nehri geçerken bize hem önden hem arkadan saldırdılar.

Dağ’ın Raymun Darry’yi tek kılıç darbesiyle katlettiğini gördüm, öyle korkunç bir darbeydi ki Darry’nin kolunu dirseğinden koparmakla kalmadı adamın altındaki atı da öldürdü. Gladden Wylde orada Darry’yle birlikte öldü, Lord Mallery ezildi ve boğuldu. Dört yanımız aslanlarla çevriliydi, ben de diğerleriyle birlikte ölüme mahkûm olduğumu düşündüm ama Alyn emirler yağdırmaya başladı, hatlarımızı tekrar düzene soktu, hâlâ at sırtında olanlarımız Thoros’un etrafında toplandık ve kendimize yol açtık. O sabah yüz yirmi adamdık. Karanlık çöktüğünde en fazla kırk kişi kalmıştık ve Lord Beric ölümcül bir yara almıştı. O gece Thoros lordun göğsünden bir mızrak sapı çıkardı ve açılan deliğe kaynar şarap döktü.

Hepimiz lordun gün doğmadan öleceğinden emindik. Ama Thoros bütün gece ateşin yanında oturup dua etti, şafak söktüğünde lord hâlâ yaşıyordu ve eskisinden daha güçlüydü. Tekrar ata binebilmesi için on beş gün geçmesi gerekti ama onun cesareti hepimizi sağlam tuttu. Bize savaşımızın Soytarı Kıyısı’nda bitmediğini, aksine orada yeni başladığını söyledi ve ölen her adamımızın intikamı on katıyla alınacaktı.

O esnada savaş bizi geçip gitmişti. Dağ’ın adamları Lord Tywin’in öncü kuvvetiydi sadece. Kızıl Çatal’ı geçtiler ve önlerine çıkan her şeyi yakarak hızla nehir topraklarına gittiler. Sayımız o kadar azdı ki bütün yapabildiğimiz onları arkadan taciz etmek oldu ama Kral Robert, Lord Tywin’in isyanını bastırmak üzere batıya gittiğinde ona katılacağımızı söyleyip durduk birbirimize. Daha sonra Robert’ın ve Lord Eddard’ın öldüğünü duyduk ve Cersei’nin eniği Demir Taht’a çıkmıştı.

Bu durum dünyayı tersine çevirdi. Biz Kral Eli tarafından haydutların işini bitirmek üzere gönderilmiştik ama artık haydut olan bizlerdik ve Lord Tywin Kral Eli’ydi. Bazılarımız teslim olmak istedi ama Lord Beric bunu duymayı reddediyordu. Biz hâlâ kralın adamlarıydık ve aslanlar tarafından parçalananlar kralın insanlarıydı. Eğer Robert için savaşamıyorsak insanları için savaşacaktık, her birimiz ölene dek. Savaştık, ama biz mücadelemize devam ederken tuhaf bir şey oldu. Kaybettiğimiz her adama karşılık iki yeni adam çıkıp geliyordu. Asil doğumlu birkaç şövalye veya yaver ama çoğu sıradan adamlardı; çiftçiler, dolandırıcılar, hizmetkârlar, ayakkabıcılar, hatta iki rahip. Her türden adamlar, hatta kadınlar, çocuklar, köpekler...”

“Köpekler?” demişti Arya.

“Evet.” Harwin sırıtmıştı. “Görebileceğin en zalim köpekler bizim delikanlılardan birinde.”

“Zalim bir köpeğim olsun isterdim,” demişti Arya özlem dolu bir sesle. “Aslan öldüren bir köpek.” Bir zamanlar bir ulu kurdu vardı, Nymeria, ama Arya kraliçenin onu öldürmesine engel olmak için hayvana taş atmış ve kaçmasını sağlamıştı. Bir köpek bir aslanı öldürebilir mi? diye merak etti.

O öğleden sonra tekrar başlayan yağmur geceye kadar devam etti. Şükürler olsun ki haydutların her yerde dostları vardı, bu yüzden dışarıda kamp kurmalarına ya da Al Turta ve Gendry’yle birlikte sık sık yaptıkları gibi aralarından su sızan dalların altında sığınak aramalarına gerek yoktu.

O gece yakılmış ve terk edilmiş bir köyde konakladılar. En azından terk edilmiş görünüyordu; Şanslı Jack av borusundan iki kısa ve iki uzun ses üfleyene kadar. Sonra enkazların arasından ve gizli kilerlerden çeşit çeşit adamlar çıktı. Biraları, kuru elmaları ve bayat arpa ekmekleri vardı, haydutlar da Anguy’un yolda vurduğu bir ördeği getirmişti; o gece yemek neredeyse bir ziyafetti.

Köylülerden biri Lim Limoncübbeli’ye dönüp, “İki gün önce buraya bazı adamlar geldi, Kral Katili’ni arıyorlardı,” dediğinde Arya ördek kanadındaki son et parçalarını kemiriyordu.

Lim güldü. “Nehirova’da arasalar daha iyi olurdu. Güzel ve rutubetli zindanların en derininde.” Lim’in ezik bir elmaya benzeyen burnu kıpkırmızı, çürük ve şişti.

“Hayır,” dedi bir başka köylü. “Kral Katili kaçtı.”

Kral Katili. Arya boynundaki tüylerin ürperdiğini hissedebiliyordu. Adamları dinlemek için nefesini tuttu.

“Bu doğru olabilir mi?” dedi Yediler’in Tom’u.

“Buna inanmam,” dedi paslı bir miğfer takan tek gözlü adam. Haydutlar ona Şanslı Jack diyordu ama bir gözünü kaybetmek o kadar da şanslı bir şeymiş gibi gelmiyordu Arya’ya. “Ben o zindanların tadına bizzat baktım. Nasıl kaçmış olabilir?”

Köylüler sadece omuzlarını silktiler. Yeşilsakal, yeşil gri gür sakallarını sıvazladı, “Eğer Kral Katili tekrar serbest kaldıysa kurtlar kanda boğulur. Thoros haberdar edilmeli. Işık Tanrısı alevlerin arasından Lannister’ı gösterir ona,” dedi.

“Burada güzel bir ateş var,” dedi Anguy gülümseyerek.

Yeşilsakal güldü ve yaycının kulağına vurdu. “Sana bir rahip gibi mi görünüyorum Yaycı? Tyroshlu Pello alevlerin içine baktığında, korlar sakalını alazladı.”

Lim parmaklarını çıtlattı, “Jaime Lannister’ı yakalamak Lord Beric’in hoşuna gitmez miydi ama...”

“Onu asar mı Lim?” diye sordu köylü kadınlardan biri. “Onun kadar yakışıklı bir adamı asmak günah olur.”

“Önce yargılama!” dedi Anguy. “Lord Beric onları önce yargılar biliyorsunuz.” Gülümsedi. “Onları yargıladıktan sonra asar.”

Herkes gülüyordu. Sonra Tom parmaklarını arpının tellerinde gezdirdi.

Kral Ormanı’nın kardeşleri,

onlar bir haydut çetesiydi.

Ormandı onların kalesi,

ama onlar arazilerde gezerdi.

Ne kimsenin altını saklanırdı onlardan,

ne de bir kızın elleri.

Ah Kral Ormanı’nın kardeşleri,

onlar korku saçan bir haydut çetesiydi.

Bir köşede, kuru ve sıcak bir halde Gendry’yle Harwin’in arasında oturan Arya bir süre için şarkıyı dinledi, sonra gözlerini kapatıp uykuya daldı. Rüyasında evini gördü; Nehirova’yı değil, Kışyarı’nı. Ama güzel bir rüya değildi. Arya kalenin dışında tek başınaydı, dizlerine kadar çamura batmıştı. İlerideki gri duvarları görebiliyordu ama kapılara ulaşmaya çalıştıkça her adımı bir öncekinden daha zor oluyordu. Kale, sonunda granitten çok duman gibi görünene kadar ağır ağır kayboldu. Kurtlar da vardı, gözleri parıldayan gri ve çelimsiz suretler ağaçların arasında sinsice dolaşıyordu. Arya ne zaman onlara baksa kanın tadını hatırlıyordu.

Ertesi sabah, tarlalara girip kestirmeden gitmek için yoldan ayrıldılar. Kahverengi kuru yaprakları atların toynaklarında uçuşturan rüzgâr şiddetli esiyordu ama bu sefer yağmur yağmıyordu. Bulutların arkasından çıkan güneş öyle parlaktı ki Arya pelerinin başlığını gözlerine indirmek zorunda kaldı.

Birdenbire atının dizginlerini çekip durdu. “Yanlış yöne gidiyoruz!”

Gendry homurdandı. “Ne oldu, yine mi yosunlar?”

“Güneşe bak,” dedi Arya. “Güneye gidiyoruz!” Haritayı bulup diğerlerine göstermek için eyer heybesini karıştırdı. “Üç Dişli Mızrak’tan asla ayrılmamalıydık. Bak.” Haritayı açıp kucağına yaydı. Şimdi herkes ona bakıyordu. “İşte Nehirova, nehirlerin arasında.”

“Aslında,” dedi Şanslı Jack, “Nehirova’nın nerede olduğunu biliyoruz. Her birimiz.”

“Nehirova’ya gitmiyorsun,” dedi Lim sertçe.

Neredeyse varmıştım, diye düşündü Arya. Atlarımızı almalarına izin vermeliydim. Yolun geri kalanını yürüyebilirdim. Gördüğü rüyayı hatırladı ve dudağını ısırdı.

“Ah, bu kadar incinmiş görünme çocuk,” dedi Yeditelli Tom. “Sana bir zarar gelmeyecek, söz veriyorum.”

“Bir yalancının sözü!”

“Kimse yalan söylemedi,” dedi Lim. “Hiçbir vaatte bulunmadık. Seninle ne yapılacağına karar vermek bizim haddimiz değil.”

Lim lider değildi gerçi, Tom da öyle; lider Yeşilsakal’dı, Tyroshlu adam. Arya onunla yüzleşmek için döndü. “Beni Nehirova’ya götürürsen ödüllendirilirsin,” dedi umutsuzca.

“Ufaklık,” dedi Yeşilsakal. “Bir köylü, sıradan bir sincabı kaynatmak için yüzebilir ama ağacında bulduğu altın bir sincapsa onu lorduna götürür, aksi takdirde götürmediğine pişman olur.”

“Ben sincap değilim,” dedi Arya inatla.

“Öylesin.” Yeşilsakal güldü. “İstese de istemese de yıldırım lordunun huzuruna giden altın bir sincapsın. Seninle ne yapılacağını o bilir. Bahse girerim ki seni leydi annene geri gönderecek, tam da senin istediğin gibi.”

Yeditelli Tom başıyla onayladı. “Evet, Lord Beric böyledir. Sana adaletli davranacak, göreceksin.”

Lord Beric Dondarrion. Arya, Harrenhal’dayken hem Lannisterlar’dan hem de Kanlı Oyuncular’dan duyduğu hikâyeleri hatırladı. Lord Beric, ormanın ruhu. Önce Sör Amory Lorch, ardından Vargo Hoat, iki kez de Yürüyen Dağ tarafından öldürülen Lord Beric. Beni eve göndermezse belki ben de öldürürüm onu. “Neden Lord Beric’i görmek zorundayım?” diye sordu sessizce.

“Bütün soylu tutsaklarımızı ona götürürüz,” dedi Anguy.

Tutsak. Arya ruhunu sakinleştirmek için derin bir nefes aldı. Su kadar sakin. Atlarının sırtında oturan haydutlara baktı ve kendi atının başını çevirdi. Topuklarını süvari atının karnına vururken, şimdi, yılan kadar hızlı, diye düşündü. Yeşilsakal’ın ve Şanslı Jack’in arasından uçarak geçti, Gendry’nin kısrağı yoldan çekilirken Arya bir an için delikanlının şaşkın yüzünü gördü. Sonra açık arazideydi, hızla ilerliyordu.

Kuzeye ya da güneye, doğuya ya da batıya, artık fark etmezdi. Nehirova’ya giden yolu daha sonra, haydutlardan kurtulduğunda bulabilirdi. Arya iyice öne eğildi ve atını dörtnala kaldırdı. Haydutlar arkasından küfürler ediyor ve geri gelmesi için bağırıyorlardı. Kulağını seslere tıkadı ama omzunun üzerinden arkasına baktığında dört adamın onu takip ettiğini gördü; Anguy, Harwin ve Yeşilsakal yan yana geliyordu, arkasında sarı cübbesi dalgalanan Lim daha gerideydi. “Geyik kadar seri,” dedi Arya atına. “Şimdi koş, koş.”

Yabani otlarla kaplı kahverengi tarlalardan, bel yüksekliğindeki otların arasından ve dörtnala koşan atının rüzgârıyla havalanan kuru yaprak yığınlarının içinden geçti. Orman solundaydı. Ormanda izimi kaybettirebilirim. Tarlanın kenarında kuru bir su kanalı vardı, Arya hızını hiç kesmeden kanalın üstünden atlayıp karaağaçların, porsukların ve huşların ortasına düştü. Bir an için arkasına baktığında Anguy ve Harwin’in hâlâ takipte olduğunu gördü, Yeşilsakal geride kalmıştı ve Lim hiç görünmüyordu. “Daha hızlı,” dedi atına, “yapabilirsin, yapabilirsin.”

İki karaağacın arasından geçti ve hangi yüzlerinin yosun tuttuğuna bakmak için durmadı bile. Çürük bir kütüğün üzerinden atladı ve gövdesinden sivri dallar yükselen devasa bir devrik ağacın etrafından dolaştı. Önce yavaşlayıp sonra tekrar hızlanarak bir bayırı tırmandı. Bayırın diğer yüzünden aşağı indi. Atının nalları çakmaktaşı zeminden kıvılcımlar çıkarıyordu. Bayırın tepesinde arkasına baktı. Harwin, Anguy’un önüne geçmişti ama ikisi de hızla geliyordu. İyice arkada kalan Yeşilsakal vazgeçmiş gibi görünüyordu.

Bir akarsu yolunu kesti. Arya, kahverengi ıslak yapraklarla boğulmuş suyun içine girdi. Karşı kıyıda sudan çıkarken yapraklardan bazıları atının bacaklarına yapıştı. Suyun bu tarafındaki çalılar daha kalındı, zemin köklerle ve taşlarla doluydu. Arya yavaşlamak zorundaydı ama hızını cesaret edebildiği kadar korudu. Önüne başka bir bayır çıktı, bu seferki daha dikti. Tırmandı, tekrar indi. Bu orman ne kadar büyük? diye merak etti. En hızlı at ondaydı, bunu biliyordu; Harrenhal’daki ahırdan Roose Bolton’ın en iyi atlarından birini çalmıştı ama hayvanın hızı burada harcanıyordu. Tekrar tarlaları bulmalıyım. Bir yol bulmalıyım. Yol yerine dar ve engebeli bir av patikası buldu ama bu da bir şey sayılırdı. Ağaç dalları yüzünü kamçılarken patika boyunca hızla ilerledi. Dallardan biri başlığına takılıp onu geri çekti, Arya bir an için yakalandığından korktu. Arya’nın koşusunun hiddetinden ürken bir dişi tilki telaşla çalıların arasından fırladı. Av patikası Arya’yı başka bir dereye götürdü. Yoksa aynı dere miydi? Arya geri mi dönmüştü? Bu bilmeceyi çözmeye vakit yoktu; arkasından, ağaçların arasında hızla ilerleyen atların sesi geliyordu. Dikenler yüzünü tırmalıyordu, bir zamanlar Kral Toprakları’nda kovaladığı kedilerin yaptığı gibi. Bir akçaağacın dallarından güvercinler havalandı. Ama ağaçlar seyreliyordu ve Arya birdenbire onlardan kurtuldu. Önünde geniş ve düz bir tarla uzanıyordu, yabani otlarla dolu arazi çiğnenmiş ve ıslaktı. Arya atını tekrar dörtnala kaldırdı. Koş, diye düşündü, Nehirova işin koş, ev için koş. Onları atlatmış mıydı? Hızlıca arkasına baktı, Harwin oradaydı, altı metre kadar gerideydi ve yaklaşıyordu. Hayır, diye düşündü Arya, hayır, yapamaz, o yapmamalı, bu haksızlık.

Harwin, Arya’nın yanına gelip atının dizginini yakaladığında hayvanların ikisi de yorgun ve terliydi. Arya da nefes nefese kalmıştı. Dövüşün bittiğini biliyordu. “Bir kuzeyli gibi at sürüyorsunuz leydim,” dedi Harwin hayvanları durdururken. “Halanız da böyleydi. Leydi Lyanna. Ama hatırlarsanız benim babam da seyis başıydı.”

Arya’nın Harwin’e bakışı acı doluydu. “Senin, babamın adamı olduğunu sanıyordum.”

“Lord Eddard öldü leydim. Ben şimdi yıldırım lorduna ve kardeşlerime aidim.”

“Hangi kardeşler?” Arya’nın hatırladığı kadarıyla yaşlı Hullen’ın Harwin’den başka oğlu yoktu.

“Anguy, Lim, Yediler’in Tom’u, Jack ve Yeşilsakal, hepsi. Ağabeyiniz Robb’a karşı bir kinimiz yok leydim... ama onun için savaşmıyoruz. Onun kendi ordusu ve önünde diz çökecek kudretli lordları var. Küçük insanların bizden başka kimsesi yok.” İnceleyen gözlerle Arya’ya baktı. “Ne demek istediğimi anlayabiliyor musunuz?”

“Evet,” dedi Arya. Harwin, Robb’un adamı değildi, bunu gayet iyi anlamıştı. Ve kendisi Harwin’in tutsağıydı. Al Turta’yla kalabilirdim. O küçük tekneyi alıp Nehirova’ya yelken açabilirdik. Güvercin’ken durumu daha iyiydi. Kimse Güvercin’i tutsak almazdı ya da Nan’i, Gelincik’i öksüz çocuk Arry’yi. Ben bir kurttum, diye düşündü, ama şimdi küçük ve aptal bir leydiyim yine.

“Şimdi sorun çıkarmadan geri gelecek misiniz?” diye sordu Harwin. “Yoksa sizi bağlayıp atınızın sırtına mı atmalıyım?”

“Sorun çıkarmadan geleceğim,” dedi Arya asık bir suratla. Şimdilik.

Samwell

Ağlayarak bir adım daha attı Sam. Bu son adım, en son, devam edemem, yapamam. Ama ayakları tekrar hareket etti. Önce biri, sonra diğeri. Bir adım atıyorlar, sonra bir adım daha, diye düşündü, bunlar benim ayaklarım değil, başka birine aitler, başka biri yürüyor, ben olamam.

Aşağı baktığında karların içinde tökezleyen ayaklarını görebiliyordu; şekilsiz ve sarsak şeyler. Çizmelerinin eskiden siyah olduğunu hatırlıyor gibiydi ama üstlerine yapışıp katılaşan kar yüzünden beyaz ve şekilsiz yumrulara dönüşmüşlerdi şimdi. Buzdan oyulmuş iki sakat ayak gibi.

Kar durmayacaktı. Kar yığınları dizlerinin üstüne kadar çıkıyordu ve alt bacakları, bir çift beyaz baldır zırhı gibi görünen ince bir buz tabakasıyla kaplıydı. Adımları sürükleniyordu, sendeliyordu. Sırtında taşıdığı yük yüzünden kocaman bir kambur gibi görünüyordu Sam. Ve yorgundu, çok yorgundu. Devam edemem. Anne, merhamet et, yapamam.

Her dört ya da beş adımda bir aşağı uzanıp kılıç kemerini çekiştirmek zorunda kalıyordu. Kılıcını Yumruk’ta kaybetmişti ama kını hâlâ kemerinden sarkıyordu. Sam’in iki bıçağı vardı; Jon’un verdiği ejderhacamı hançer ve etini kesmek için kullandığı çelik bıçak. Bunca şey ağırlık yapıyordu, üstelik Sam’in göbeği o kadar yuvarlak ve genişti ki, çekmeyi unuttuğunda kemer aşağı kayıp ayak bileklerine dolanıyordu, ne kadar sıkı bağlarsa bağlasın. Bir keresinde göbeğinin üstüne bağlamayı denemişti ama o zaman da neredeyse koltuk altına kadar çıkmıştı kemer. Grenn, Sam’i o halde gördüğünde kusana dek gülmüştü ve Efkârlı Edd, “Kılıcını boynundaki zincire asan bir adam tanımıştım bir zamanlar, aynı böyle. Bir gün tökezleyip düştü ve kılıcın kabzası burnuna girdi,” demişti.

Sam de tökezliyordu. Karın altında taşlar vardı, ağaç kökleri ve bazen donmuş zeminin altında derin çukurlar. Kara Bernarr çukurlardan birine basıp bileğini kırmıştı, üç gün önceydi, belki de dört ya da... aslında ne kadar zaman olduğunu bilmiyordu Sam. Daha sonra Lord Kumandan, Bernarr’ı bir ata bindirmişti.

Ağlayarak bir adım daha attı Sam. Yürümekten öte düşüyordu sanki, hiç durmadan düşüyordu ama asla yere çarpmıyordu, ileri doğru düşüyordu sadece, ileri doğru. Durmak zorundayım, canım çok yanıyor. Çok üşüdüm ve yorgunum, uyumaya ihtiyacım var, bir ateşin yanında azıcık uyumaya ve donmamış bir parça yiyeceğe.

Ama durursa ölürdü. Bunu biliyordu. Bunu hepsi biliyordu, geri kalan üç beş kişi. Yumruk’tan kaçtıklarında elli kişilerdi, belki de daha fazla, ama bazıları kaçıp karın içinde kaybolmuş, yaralılardan birkaçı da kanamadan ölmüştü... ve bazen, arkasından gelen bağrışmalar duyuyordu Sam, artçı kuvvetten, bir keresinde korkunç bir çığlık da duymuştu. O çığlıktan sonra, yarı donmuş ayaklarıyla karı tekmeleyerek olabildiği kadar hızlı koşmuştu, yirmi ya da otuz metre kadar. Bacakları daha güçlü olsaydı hâlâ koşuyor olurdu. Arkamızdalar, hâlâ arkamızdalar, bizi teker teker alıyorlar.

Ağlayarak bir adım daha attı Sam. O kadar uzun zamandır üşüyordu ki sıcağın nasıl bir şey olduğunu unutmuştu. Üç çift çorap giyiyordu. Koyun yününden yapılmış çift kat tuniğinin altında iki kat iç çamaşırı, çamaşırlarının üstünde onu örgü zırhının soğuk çeliğinden koruyan kalın dolgulu bir içlik vardı. Zırhlı yeleğinin üstüne bol bir cübbe, cübbenin üstüne üç kat kalın bir pelerin giymişti. Pelerinin yakasını çenesinin altında kemik bir düğmeyle sıkı sıkı kapatmıştı, başlığını alnından aşağı doğru sarkıtmıştı. Yün ve deriden yapılmış ince eldivenlerinin üstüne kalın, kürk kolçaklar takmıştı. Yüzünün alt yarısını bir kaşkolla sıkıca sarmıştı ve başına geçirdiği yün astarlı dar başlığı kulaklarının üstüne kadar çekmişti. Ve soğuk hâlâ içine işliyordu. Özellikle ayaklarına. Artık ayaklarını hissedemiyordu bile, ama daha dün o kadar çok acıyorlardı ki, değil yürümek üstlerine basmaya zor dayanıyordu Sam. Her adımda çığlık atmak istiyordu. Bu dün müydü? Hatırlayamıyordu. Yumruk’tan beri hiç uyumamıştı, borudan bu yana bir kez bile uyumamıştı. Meğerki yürürken uyumuş olsun. İnsan uyurken yürüyebilir miydi? Sam bilmiyordu ya da unutmuştu.

Ağlayarak bir adım daha attı Sam. Karlar döne döne etrafına düşüyordu; bazen beyaz, bazen de siyah bir gökyüzünden ama günden ve geceden kalan tek şey kardı. Sam’in omuzlarındaki ikinci bir pelerin gibiydi kar, sırtındaki heybenin üstünde birikiyor, yükünü daha ağır, daha katlanılmaz hale getiriyordu. Sam’in beli tahammülü imkânsız şekilde ağrıyordu; biri oraya bir bıçak sokmuştu sanki ve Sam’in her adımında ileri geri hareket ettirip duruyordu. Omuzları zırhının ağırlığıyla kıvranıyordu. Zırhını çıkarabilmek için her şeyi verirdi Sam ama bunu yapmaya korkuyordu. Zırhına ulaşmak için cübbesini ve pelerinini çıkarması gerekirdi ve o zaman soğuk onu alırdı.

Daha güçlü olsaydım... ama değildi ve bunu dilemek işe yaramıyordu. Sam güçsüzdü, şişmandı, çok şişmandı, kendi ağırlığını bile zor taşıyordu, zırh onun için çok fazlaydı. Teniyle çeliğin arasındaki kat kat kumaşa rağmen zırhı omuzlarını yüzüyordu sanki. Sam’in yapabildiği tek şey ağlamaktı ve ağladığında gözyaşları yanaklarında donuyordu.

Ağlayarak bir adım daha attı. Ayağını bastığı yerlerdeki buzlar kırılmasa hareket ettiğinin farkına bile varmazdı Sam. Sağda ve solda, sessiz ağaçların arasından yarı görünen meşaleler, yağan karın içinde belli belirsiz turuncu halelere dönüşmüştü. Sam kafasını çevirdiğinde onları görebiliyordu; ormanın içinde sessizce kayıyor, ileri geri, öne arkaya sallanarak hareket ediyorlardı. Yaşlı Ayı’nın ateş çemberi, diye hatırlattı kendine, ve ondan uzaklaşacakların ızdırabı. Yürürken önündeki meşaleleri kovalıyormuş gibiydi ama meşalelerin de bacakları vardı; onunkilerden daha uzun, daha güçlü bacaklar, onları asla yakalayamazdı.

Sam; kafilenin en önünde, karanlığın cenderesinde yürümek anlamına geldiği halde, meşale taşıyıcılardan biri olmak için yalvarmıştı dün. Ateşi istiyordu, ateşi düşlüyordu. Ateşim olsaydı üşümezdim. Ama biri, en başta zaten bir meşalesi olduğunu ama onu kara düşürüp ateşi söndürdüğünü hatırlatmıştı Sam’e. Sam herhangi bir meşaleyi düşürdüğünü hatırlamıyordu ama doğru olduğunu düşündü. Kolunu uzun süre yukarıda tutamayacak kadar güçsüzdü. Meşaleyi hatırlatan Edd miydi yoksa Grenn mi? Sam bunu da hatırlamıyordu. Şişman, güçsüz, işe yaramaz, artık aklım bile donuyor. Bir adım daha attı.

Ağzının ve burnunun üstüne sardığı kaşkol sümükle kaplıydı ve öyle katılaşmıştı ki Sam bezin donarak yüzüne yapışmış olduğundan korktu. Nefes almak bile zordu. Hava öyle soğuktu ki nefes almak can yakıyordu. Donmuş maskesinin altından, “Anne merhamet et,” diye mırıldandı boğuk, pürüzlü sesiyle. “Anne merhamet et, Anne merhamet et, Anne merhamet et.” Her yakarışta, bacaklarını karın içinde sürükleyerek bir adım daha attı. “Anne merhamet et, Anne merhamet et, Anne merhamet et, Anne merhamet et.”

Kendi annesi bin fersah uzakta, güneydeydi. Kız kardeşleri ve erkek kardeşi küçük Dickon’la birlikte Boynuz Tepe’deki kalede güvendeydi. Annem beni duyamaz, Yukarıdaki Anne ne kadar duyarsa. Anne merhametliydi, bütün rahipler bu konuda hemfikirdi ama Yedi’nin Sur’un ötesinde gücü yoktu. Burada eski tanrıların hükmü geçiyordu; ağaçların, kurtların ve karın isimsiz tanrılarının. “Merhamet edin,” diye fısıldadı Sam dinleyen her neyse ona, eski ya da yeni tanrılara, hatta şeytanlara, “ah, merhamet, bana merhamet edin, bana merhamet edin.”

Maslyn merhamet için ağladı. Sam bunu neden hatırlamıştı şimdi? Hatırlamak istediği bir şey değildi. Adam kılıcını düşürerek geriye sendelemişti, yalvarıyordu, teslim oluyordu, hatta eldivenini çıkarıp çelik bir eldivenmişçesine ölü yaratığın önüne atmıştı. Yaratık onu boğazından yakalayıp havaya kaldırdığında ve neredeyse kafasını kopardığında hâlâ merhamet için inliyordu Maslyn. Ölülerin içinde hiç merhamet kalmamış ve Ötekiler... hayır, bunu düşünmemeliyim, düşünme, hatırlama, sadece yürü, sadece yürü, sadece yürü.

Ağlayarak bir adım daha attı Sam.

Buz tabakasının altındaki bir kök, başparmağını yakaladı ve Sam tek dizinin üstüne düştü, öyle şiddetli düşmüştü ki dilini ısırdı. Ağzındaki kanın tadını alabiliyordu, Yumruk’tan beri tattığı her şeyden daha ılıktı kan. Bu sonum, diye düşündü. Düşmüştü ve tekrar kalkacak gücü bulamıyordu. Bir ağaç dalına uzandı, dalı sımsıkı kavradı, kendini yukarı çekmeye çalıştı ama kaskatı kesilmiş bacakları bedenini desteklemiyordu. Örgü zırh çok ağırdı ve Sam çok şişmandı, çok güçsüzdü, çok yorgundu.

“Ayağa kalk domuzcuk,” dedi biri, Sam’in yanından geçerken ama Sam umursamadı. Burada karın içinde uzanacağım ve gözlerimi kapatacağım. Burada ölmek çok da kötü olmazdı. Bundan daha çok üşümesi mümkün değildi, bir süre sonra belindeki ağrıyı ve omuzlarındaki korkunç acıyı da hissetmeyecekti, tıpkı ayaklarını hissetmediği gibi. İlk ölen ben olmayacağım, ben olduğumu söyleyemezler. Yumruk’ta yüzlerce adam ölmüştü, hepsi Sam’in etrafında ölmüştü, daha sonra daha fazlası da ölmüştü, Sam onları görmüştü. Titreyerek tuttuğu dalı bıraktı, rahatça karlara uzandı. Kar soğuk ve ıslaktı, biliyordu ama onca giysinin üstünden hissetmiyordu. Kar taneleri karnına, göğsüne ve göz kapaklarına düşerken beyaz gökyüzüne baktı. Kar, kalın ve beyaz bir battaniye gibi üstümü örtecek. Karın altı sıcak olacak. Eğer benim hakkımda konuşurlarsa, Gece Nöbetçileri’nin adamı olarak öldüğümü söylemek zorunda kalacaklar. Yaptım. Yaptım. Görevimi yerine getirdim. Kimse yeminimi bozduğumu söyleyemez. Şişmanım, güçsüzüm, bir korkağım ama görevimi yerine getirdim.

Sam kuzgunlardan sorumluydu. Onu bu yüzden yanlarında getirmişlerdi. Sam gelmek istememişti, bunu onlara da söylemişti, onlara nasıl büyük bir korkak olduğunu söylemişti. Ama Üstat Aemon çok yaşlıydı, üstelik kördü, kuzgunlarla ilgilenmesi için Sam’i göndermek zorundalardı. Yumruk’ta kamp kurduklarında, Lord Kumandan, Sam’e emirlerini vermişti. “Sen bir savaşçı değilsin. Bunu ikimiz de biliyoruz evlat. Olur da saldırıya uğrarsak aksini ispat etmeye çalışma, sadece ayak altında dolaşmış olursun. Senin işin mesaj yollamak. Mektubun ne söylemesi gerektiğini sormak için bana gelme. Kendin yaz ve hem Kara Kale’ye hem de Gölge Kule’ye birer kuş gönder.” Yaşlı ayı eldivenli parmağını Sam’e doğrultmuştu. “Korkudan üstünü pisletsen umurumda değil, binlerce yabanıl duvarları aşıp kanını içmek için uluyarak gelse umurumda değil, o kuşları göndereceksin, aksi takdirde, yemin ederim ki seni yedi cehennemin her birinde arar bulurum ve o kuşları göndermediğine pişman ederim.” Mormont’un kendi kuzgunu başını yukarı aşağı sallayıp bağırmıştı, “Pişman, pişman, pişman.”

Sam pişmandı; daha cesur ya da daha güçlü olamadığı için, adam gibi kılıç kullanamadığı için, babasına daha iyi bir evlat, kızlara ve kardeşi Dickon’a daha iyi bir ağabey olamadığı için. Öldüğü için pişmandı ama Yumruk’ta çok daha iyi adamlar ölmüştü, onun gibi şişman ve cırlak oğlanlar değil. Yaşlı Ayı cehennemlerde onu aramak zorunda kalmayacaktı en azından. Kuşları gönderdim. En azından bu işi doğru yaptım. Mesajları vaktinden önce yazmıştı, İlk İnsanlar’ın Yumruğu’nun saldırıya uğradığını söyleyen kısa ve öz mesajlar. Sonra onları, asla göndermek zorunda kalmayacağını umarak parşömen kesesine saklamıştı.

Borular öttüğünde Sam uyuyordu. Önce rüya gördüğünü düşünmüştü ama gözlerini açtığında kar yağıyordu, kara kardeşler yaylarını ve kılıçlarını alarak çemberduvara doğru koşuyordu. Sam’in yakınındaki tek kişi Chett’ti; çıbanlarla dolu yüzü ve boğazındaki büyük yağ bezesiyle Üstat Aemon’ın eski kâhyası. Üçüncü ötüş ağaçların arasından inleyerek geldiğinde, Sam daha önce hiçbir adamın yüzünde görmediği bir korku görmüştü Chett’in yüzünde. “Kuşları salmama yardım et,” diye yalvarmıştı adama ama eski kâhya elinde hançeriyle dönüp koşmaya başlamıştı. Köpeklerle ilgilenmesi gerek, diye hatırlamıştı Sam. Lord Kumandan büyük ihtimalle ona da bazı emirler vermişti.

Sam korkudan ve soğuktan titriyordu, eldivenlerin içindeki elleri katılaşmıştı ama parşömen kesesini bulup yazdığı mesajları çıkarmayı başarmıştı. Kuzgunlar öfkeyle ciyaklıyordu. Kara Kale kafesini açtığında kuzgunlardan biri Sam’in yüzüne uçmuştu. Sam birini yakalamadan önce iki kuzgun daha kaçmıştı. Yakaladığı kuzgun, gagasıyla Sam’in eldivenini delmiş ve elini kanatmıştı ama Sam bir şekilde, küçük parşömen rulosunu kuşun ayağına bağlayacak kadar dayanmıştı. O esnada savaş borusu susmuştu ama Yumruk çelik sesleriyle ve bağrılan emirlerle çınlıyordu. “Uç!” demişti Sam kuzgunu havaya fırlatırken.

Gölge Kule kafesindeki kuşlar öyle delice çığlıklar atıp çırpınıyorlardı ki Sam kafesin kapağını açmaya korkmuştu ama yine de zorlamıştı kendini. Bu kez kaçan ilk kuzgunu yakalamıştı. Kuzgun, bir an sonra, ayağında saldırının haberiyle birlikte yağan karın arasından gökyüzüne tırmanıyordu.

Görevini tamamladığında korkak ve beceriksiz parmaklarıyla giyinmeye devam etmişti Sam; başlığını takmış, cübbesini ve pelerinini giymiş, kılıç kemerini bağlamıştı, düşmemesi için gerçekten sımsıkı bağlamıştı. Sonra heybesini bulup içine eşyalarını tıkıştırmıştı; yedek iç çamaşırlarını ve kuru çoraplarını, Jon’un verdiği ejderhacamından ok ve mızrak uçlarını, eski boruyu, parşömenleri, mürekkebi, kalemleri, çizdiği haritaları ve Sur’dan beri sakladığı kaya kadar sert sarımsaklı sosisi. Heybenin ağzını sıkıca bağlayıp sırtına atmıştı. Lord Kumandan çemberduvara koşturmamam gerektiğini söylemişti, diye hatırlamıştı, ama koşturarak ona gitmememi de söylemişti. Sam derin bir nefes almış ve şimdi ne yapacağını bilmediğini fark etmişti.

Daireler çizerek dönüp durduğunu hatırlıyordu Sam, kaybolmuştu, korku her zaman olduğu gibi içinde büyüyordu. Havlayan köpekler ve kişneyen atlar vardı ama karın yumuşattığı sesler uzaktan geliyormuş gibi duyuluyordu. Sam üç metreden ilerisini göremiyordu, tepenin zirvesini çevreleyen alçak taş duvar boyunca yanan meşaleler bile görünmüyordu. Meşaleler sönmüş olabilir mi? Bunu düşünmek bile çok korkunçtu. Boru üç kez uzun uzun ötmüştü, üç uzun ötüş Ötekiler anlamına geliyordu. Ormanın ak yürüyenleri, soğuk gölgeler, Sam’i henüz bir çocukken titretip ağlatan hikâyelerin canavarları, devasa buz örümceklerini süren kana susamış yaratıklar...

Sam tuhaf bir şekilde kılıcını çekmiş, karın içinde ağır ağır yürümeye başlamıştı. Bir köpek havlayarak yanından geçmişti ve Sam, Gölge Kule’den birkaç adam görmüştü; uzun baltalar ve iki buçuk metrelik mızraklar taşıyan sakallı iri kardeşler. Onların yanında kendini daha güvende hissedecekti, bu yüzden duvara doğru giden adamları takip etmişti. Taş çemberin üstünde yanan meşaleleri gördüğünde rahatlayarak ürpermişti.

Kara kardeşler, ellerinde kılıçlar ve mızraklarla birlikte düşen karı izliyorlardı, bekliyorlardı. Karla lekelenmiş bir miğfer giyen Sör Mallador Locke atının sırtında Sam’in önünden geçmişti. Sam, diğer adamların epey arkasında durmuş, Grenn’i ya da Efkârlı Edd’i aramıştı. Ölmek zorundaysam bırakın arkadaşlarımın yanında öleyim, diye düşündüğünü hatırlıyordu şimdi. Ama etrafındaki herkes yabancıydı, Blane isimli bir korucunun emrindeki Gölge Kule adamlarıydı.

Bir korucunun, “İşte geliyorlar,” dediğini duymuştu Sam.

“Tak,” demişti Blane; yirmi ok, bir o kadar sadaktan çıkmış ve bir o kadar yaya takılmıştı.

“Tanrılar merhamet edin, yüzlercesi var,” demişti bir ses hafifçe.

“Çek,” demişti Blane. Ardından, “Tut.” Sam göremiyordu, görmek de istemiyordu. Bir şey, kaygan yamacı tırmanarak karların içinden gelirken, Nöbet’in adamları oklarını kulaklarına kadar çekmiş halde meşalelerinin arkasında bekliyordu. “Tut,” demişti Blane tekrar. Ve sonra, “Bırak.”

Oklar fısıldayarak uçmuştu.

Çemberduvardaki adamlardan kulak tırmalayan tezahüratlar yükselmişti ama sesler çabucak susmuştu. “Durmuyorlar lordum,” demişti bir adam Blane’e. Bir diğeri, “Bakın, ağaçların oradan daha fazlası geliyor!” diye bağırmıştı. Başka biri, “Tanrılar merhamet edin, emekliyorlar. Neredeyse buradalar, üstümüzdeler!” Sam o esnada geri çekilmeye başlamıştı, rüzgârın savurduğu bir yaprak gibi titriyordu, soğuktan olduğu kadar korkudan. O gece çok soğuktu. Şimdikinden bile soğuktu. Kar neredeyse ılık. Şimdi kendimi daha iyi hissediyorum. Biraz dinlenmeye ihtiyacım vardı sadece. Belki kısa bir süre içinde tekrar yürüyecek kadar güçlü olurum. Kısa bir süre içinde.

Başının yanından bir at geçti; yelesi karla kaplı, toynakları buz tutmuş, tüylü, gri bir hayvan. Sam atın gelip geçişini izledi. Düşen kar tanelerinin arasında, siyahlı bir adam tarafından yürütülen başka bir at belirdi. Adam, yoluna çıkan Sam’i gördüğünde küfrederek hayvanı çevirdi ve Sam’in etrafından dolaştırdı. Bir atım olsaydı keşke, diye düşündü Sam. Bir atım olsaydı yola devam edebilirdim. Oturabilirdim, hatta eyerin üstünde uyuyabilirdim biraz. Ama atlarının çoğu Yumruk’ta kaybolmuştu, geri kalanlar da yiyecekleri, meşaleleri ve yaralıları taşıyordu. Sam yaralı değildi. Yalnızca şişman ve güçsüz, Yedi Krallık’taki en büyük korkak aynı zamanda.

Sam tam bir ödlekti. Babası Lord Randyll her zaman bunu söylerdi ve haklıydı. Sam onun vârisiydi ama bu onura asla layık olamamıştı, Lord Randyll bu yüzden Sur’a göndermişti onu. Tarly arazileri, kalesi ve Boynuz Tepe lordlarını yüzyıllardır gururlandıran büyükkılıç Yürekfelaketi, Sam’in kardeşi Dickon’a kalacaktı. Dickon, Sur’un ötesinde bir yerde karların içinde ölen ağabeyi için gözyaşı dökecek miydi acaba? Neden döksün ki? Bir ödleğin ardından gözyaşı dökmeye değmez. Babası bu kadarını defalarca söylemişti annesine. Yaşlı Ayı da biliyordu bunu.

Yumruk’taki o gece, Lord Kumandan atının sırtında birdenbire ortaya çıkmış, “Ateş okları,” diye bağırmıştı. “Onlara alev verin.” Daha sonra gaklayan Sam’i fark etmişti adam. “Tarly! Git buradan! Senin yerin kuzgunların yanı.”

“Ben... ben... ben mesajları gönderdim.”

“Güzel.” Mormont’un omzundaki kuzgun tekrar etmişti, “Güzel, güzel.”

Lord Kumandan kürklerinin ve zırhının içinde devasa görünüyordu. Siyah miğferinin göz deliklerinin arkasındaki bakışları alev alevdi. “Burada ayakaltında duruyorsun. Kafeslerine geri dön. Bir mesaj daha göndermem gerekirse önce seni bulmak zorunda kalmak istemiyorum. Kuşları hazır tut.” Yaşlı adam yanıt beklemeden atını çevirip çembere doğru koşturmuştu, “Ateş, onlara ateş verin!”

İki kez söylenmesine gerek yoktu, bacaklarının izin verdiği ölçüde hızlı yürüyerek kuşlarının yanına dönmüştü Sam. Mesajları önceden yazmalıyım, diye düşünmüştü, böylece kuşları gerektiği kadar hızlı gönderebiliriz. Donmuş mürekkebi ısıtmak için küçük bir ateş yakmak, alması gerekenden fazla vakit almıştı. Sam, parşömenleri ve kalemi alarak ateşin yanındaki bir kayaya oturmuş ve mesajlarını yazmıştı.

Thoren Smallwood’un sesi, “Tak, çek... bırak,” komutları verirken, soğuğun ve karın ortasında saldırıya uğradık ama onları ateş oklarıyla geri püskürttük, yazmıştı Sam. Okların uçarken çıkardığı sesler bir annenin duaları kadar tatlıydı. “Yanın, sizi ölü piçler, yanın,” diye bağırıyordu Dywen. Kardeşler tezahürat yapıp küfür ediyorlardı. Herkes güvende, yazmıştı Sam. İlk İnsanlar’ın Yumruğu’nda kalıyoruz. Diğerlerinin ondan daha iyi okçular olmasını ummuştu.

O notu bir kenara bırakıp bir başka boş parşömen aramıştı. Biri, “Hâlâ geliyorlar,” diye bağırdığında, Yumruktaki mücadele yoğun kar yağışının altında devam ediyor, yazmıştı. Sonuç belirsiz. “Mızraklar,” demişti biri. Sör Mallador olabilirdi ama Sam bunun üstüne yemin edemezdi. Ölü yaratıklar Yumruk’ta bize saldırdı, karın ortasında, ama onları ateşle geri ittik. Tipi halinde yağan karın arasından Sam’in bütün görebildiği, kampın ortasındaki büyük ateş ve ateşin etrafında huzursuzca dolanan atlı adamlardı. Yedek kuvvet. Sam biliyordu. Çemberduvarı aşacak her şeyi ezmek üzere hazır bekliyorlardı. Kılıç yerine meşalelerle silahlanmışlardı ve onları ateşte tutuşturuyorlardı.

Yumruk’un kuzey yüzünden gelen bağrışmaları duyduğunda, her yanda ölü yaratıklar var, yazmıştı Sam. Kuzeyden ve güneyden aynı anda geliyorlar. Mızraklar ve kılıçlar onları durdurmuyor, yalnızca ateş. Gecenin içinde, “Bırak, bırak, bırak,” diye bağırmıştı bir ses. Bir diğeri, “Kahrolası, çok büyük,” diye inlemişti. “Bir dev!” demişti üçüncü bir ses. “Bir ayı, bir ayı!” diye ısrar etmişti dördüncüsü. Bir at kişnemişti ve tazılar havlamaya başlamıştı, o kadar çok bağrışma vardı ki Sam sesleri ayırt edemiyordu artık. Daha hızlı yazmıştı, not üstüne not. Ölü yabanıllar, bir dev, bir ayı da olabilir, üstümüzdeler, her yandalar. Ahşaba vuran çeliğin sesini duymuştu ve bunun tek anlamı olabilirdi. Yaratıklar çemberduvarı aşmıştı. Kampın içinde mücadele. Bir düzine atlı kardeş Sam’in yanından geçip doğu duvarına doğru gitmişti, her atlının elinde, üzerinden alevler akan odun parçaları vardı. Lord Kumandan onları ateşle karşılıyor. Kazandık. Kazanıyoruz. Durumumuzu koruyoruz. Yolumuzu temizliyoruz ve Sur’a geri çekiliyoruz. Yumruk’ta kapana kısıldık, sıkıştık.

Gölge Kule’nin adamlarından biri karanlığın içinden yalpalayarak gelmiş ve Sam’in ayaklarının dibine düşmüştü. Ölmeden önce ateşin bir adım yakınına kıvrılmıştı. Kaybettik, yazmıştı Sam, mücadeleyi kaybettik. Hepimiz kaybolduk.

Neden Yumruk’taki mücadeleyi hatırlamalıydı ki? Hatırlamak istemiyordu. Bunu değil. Annesini hatırlamaya çalıştı ya da küçük kardeşi Talla’yı veya Craster Kalesi’ndeki Şebboy isimli kızı. Biri omzunu sarsıyordu. “Kalk,” dedi bir ses. “Sam, burada uyuyamazsın. Kalk ve yürümeye devam et.”

Uyumuyordum, hatırlıyordum. “Git buradan,” dedi Sam, kelimeleri soğukta donuyordu. “Ben iyiyim. Dinlenmek istiyorum.”

“Kalk.” Grenn’in sesi sert ve pürüzlüydü. Sam’in üzerine eğildi, siyahları kar yüzünden kıtır kıtır olmuştu. “Dinlenmek yok, Yaşlı Ayı söyledi. Ölürsün.”

“Grenn.” Sam gülümsedi. “Hayır, gerçekten, ben burada iyiyim. Sen devam et. Seni sonra yakalarım, biraz daha dinlendikten sonra.”

“Hayır.” Grenn’in kahverengi gür sakalları ağzının çevresinde donmuştu. Sakalları onu yaşlı bir adam gibi gösteriyordu. “Donarsın ya da Ötekiler seni yakalar. Sam, kalk!”

Sur’dan ayrılmadan bir gece önce Pyp’in de Grenn’le böyle dalga geçtiğini hatırladı Sam. Çocuk gülümsemiş, Grenn’in keşif gezisi için iyi bir seçim olduğunu, çünkü korkmayı akıl edemeyecek kadar aptal olduğunu söylemişti. Grenn, Pyp’in ne söylediğini anlayana kadar ateşli bir şekilde itiraz etmişti. Grenn tıknaz, kalın boyunlu ve güçlüydü, –Sör Alliser Thorne ona “Yaban Öküzü” diyordu, Sam’e “Sör Domuzcuk”, Jon’a “Lord Kar” dediği gibi– ama Sam’e her zaman gayet nazik davranmıştı. Ama Jon yüzündendi. Jon olmasa hiçbiri benden hoşlanmazdı. Ve Jon yoktu şimdi, Qhorin Yarımel’le birlikte Çığlık Geçidi’nde kaybolmuştu, büyük ihtimalle ölmüştü. Sam arkadaşı için ağlardı ama o yaşlar da yanaklarında donardı, üstelik gözlerini açık tutmakta zorlanıyordu artık.

Uzun boylu, meşaleli bir kardeş yanlarına geldi ve Sam harika bir an boyunca sıcaklığı yüzünde hissetti. “Onu bırak,” dedi adam Grenn’e. “Yürüyemiyorsa işi bitmiş demektir. Gücünü kendine sakla Grenn.”

“Kalkacak,” dedi Grenn. “Sadece yardıma ihtiyacı var.”

Adam, kutsanmış sıcaklığı da yanında götürerek yoluna devam etti. Grenn, Sam’i ayağa kaldırmaya çalıştı. “Canım acıyor,” diye şikâyet etti Sam. “Kes şunu Grenn, kolumu acıtıyorsun. Kes şunu.”

“Lanet olsun, çok ağırsın.” Grenn kollarını Sam’in koltuk altlarına soktu, bir homurtu çıkardı ve arkadaşını ayağa kaldırdı ama Grenn bırakır bırakmaz şişman delikanlı tekrar karın içine düştü. Grenn, çizmelerindeki katılaşmış karı dağıtıp havaya saçacak kadar esaslı bir darbeyle Sam’i tekmeledi. “Kalk!” Tekrar tekmeledi. “Kalk ve yürü. Yürümek zorundasın.”

Sam, kendini tekmelerden korumak için sımsıkı bir yumak halinde kıvrılıp yana devrildi. Onca yünün, derinin ve zırhının üstünden tekmeleri zar zor hissediyordu ama yine de canı yanıyordu. Grenn’in arkadaşım olduğunu sanıyordum. Arkadaşlarını tekmelememelisin. Neden beni rahat bırakmıyorsun? Dinlenmeye ihtiyacım var, hepsi bu, dinlenmeye ve biraz uyumaya ve belki de biraz ölmeye.

“Meşaleyi alırsan şişman oğlanı taşıyabilirim.”

Sam, tatlı ve yumuşak karın üstünden birdenbire çekilip soğuk havanın içine kaldırıldı; yüzüyordu. Dizlerinin altında bir kol vardı, bir kol da sırtının altında. Sam başını kaldırıp baktı. Önünde bir yüz belirdi; basık bir burnu, koyu renk küçük gözleri, çalı gibi karmakarışık sakalları olan gaddar bir yüz. Sam bu yüzü daha önce de görmüştü ama hatırlaması bir an aldı. Paul. Minik Paul. Meşalenin ısısıyla eriyen buz, gözlerinin içine aktı. Grenn’in, “Onu taşıyabilir misin?” diye sorduğunu duydu Sam.

“Bir keresinde bu oğlandan daha ağır bir buzağı taşıdım. Onu süt içebilsin diye annesine götürdüm.”

Minik Paul’un attığı her adımda Sam’in başı bir yukarı bir aşağı zıplıyordu. “Kes şunu,” diye mırıldandı Sam, “beni yere indir. Ben bebek değilim. Gece Nöbetçileri’nin adamıyım.” Hıçkırdı. “Bırak da öleyim.”

“Sessiz ol Sam,” dedi Grenn. “Gücünü sakla. Kardeşlerini düşün. Üstat Aemon’ı. En sevdiğin yiyecekleri. İstersen bir şarkı söyle.”

“Yüksek sesle mi?”

“Kafanda.”

Sam yüzlerce şarkı biliyordu ama birini bile hatırlayamadı. Sözler kafasından uçup gitmişti. Tekrar hıçkırdı, “Hiç şarkı bilmiyorum Grenn. Birkaç tane biliyordum ama şimdi bilmiyorum,” dedi.

“Evet biliyorsun,” dedi Grenn. “Ayı ve Güzel Bakire’ye ne dersin? O şarkıyı herkes bilir. Bir ayı vardı, bir ayı, bir ayı! Baştan ayağa karaydı ve kıllarla kaplıydı!”

“Hayır, o olmaz,” diye yalvardı Sam. Yumruk’a gelen ayının çürümüş etinde hiç kıl kalmamıştı. Sam ayıları düşünmek istemiyordu. “Şarkı söylemeyelim. Lütfen Grenn.”

“O zaman kuzgunlarını düşün.”

“Onlar asla benim olmadı.” Onlar Lord Kumandan’ın kuzgunlarıydı, Gece Nöbetçileri’nin kuzgunları. “Onlar Kara Kale’ye ve Gölge Kule’ye aitti.”

Minik Paul kaşlarını çattı. “Chett, Yaşlı Ayı’nın kuzgununu alabileceğimi söylemişti, konuşan kuşu. Onun için yiyecek biriktirdim.” Başını iki yana salladı. “Ama unuttum. Yiyecekleri sakladığım yerde bıraktım.” Ağır ağır yürümeye devam etti, attığı her adımda ağzından solgun nefesler çıkıyordu, “Senin kuzgunlarından birini alabilir miyim?” dedi aniden. “Sadece bir tanesini. Lark’ın onu yemesine asla izin vermem.”

“Onlar gitti,” dedi Sam. “Üzgünüm.” Çok üzgünüm. “Şimdi Sur’a geri uçuyorlar.” Nöbet’i at binmeye çağıran savaş borularını bir kez daha duyunca kuşları serbest bırakmıştı Sam. İki kısa ve bir uzun ötüş, atlara binme çağrısı. Ama Yumruk’u terk etmek dışında atlara binmek için bir sebep yoktu ve bu mücadelenin kaybedildiği anlamına geliyordu. Korku öyle kötü ısırıyordu ki Sam’in bütün yapabildiği kafesleri açmak olmuştu. Yazdığı mesajların hiçbirini göndermediğini, kar fırtınasının içinde kanat çırpan kuzgunları izlerken fark etmişti ancak.

“Hayır,” diye inlemişti Sam, “ah, hayır, hayır.” Kar yağıyordu ve borular ötüyordu; ahooo ahooo ahooooooooooo, atlara diye bağırıyorlardı, atlara, atlara, atlara. Sam, bir kayanın üstüne tünemiş iki kuzgun görüp peşlerinden koşmuştu ama kuşlar tembelce kanat çırpıp döne döne uçuşan karın içine karışmış, zıt yönlere doğru uçmuşlardı. Sam kuşlardan birini kovalamıştı, nefesi beyaz ve kalın bulutlar halinde burnundan çıkarken tökezlemiş ve kendini çemberduvarın üç metre uzağında bulmuştu.

Sonra... yüzlerine ve boğazlarına ok saplanmış ölü yaratıkların, taşların üstünden atlayarak geldiğini hatırlıyordu Sam. Bazıları baştan ayağa örgü zırhlar kuşanmıştı, bazıları tamamen çıplaktı... çoğunluğu yabanıldı ama aralarında birkaç siyahlı da vardı. Gölge Kule’nin adamlarından biri, mızrağını bir ölü yaratığın yumuşak ve solgun karnına sokup sırtından çıkarmıştı, yaratık mızrakla birlikte sendeleyerek yürümüş, siyah ellerini uzatıp kara kardeşin başını yakalamış ve adamın kafasını ağzından kan gelene kadar bükmüştü. Sam ilk kez o zaman idrarını salmıştı, bundan hemen hemen emindi.

Koştuğunu hatırlamıyordu ama koşmuş olmalıydı, çünkü kendini, yaşlı Sör Ottyn Wythers ve birkaç okçuyla birlikte yarım kamp uzaklıktaki ateşin yanında bulmuştu. Sör Ottyn karın içinde dizlerinin üstündeydi, etraftaki karmaşayı izliyordu, sonra binicisiz bir at gelmiş ve adamın yüzünü tekmelemişti. Okçular yaşlı adamı umursamamıştı, onlar karanlıktaki gölgelere ateşli oklar fırlatıyorlardı. Sam bir yaratığın vurulduğunu ve alevler tarafından yutulduğunu görmüştü ama onun arkasında bir düzine yaratık ve ayı olması muhtemel büyük, beyaz bir suret daha vardı. Ve az zaman sonra yaycıların hiç oku kalmamıştı.

Sonra bir atın sırtındaydı Sam. Kendi atı değildi ve hayvana nasıl bindiğini de hatırlamıyordu. Belki de Sör Ottyn’in yüzünü göçerten hayvandı. Borular hâlâ ötüyordu, Sam atı tekmeleyip sese doğru çevirmişti.

Kıyımın ve karmaşanın ortasında, bir mızrağın ucuna asılmış siyah bir sancakla birlikte atının sırtında oturan Efkârlı Edd’i bulmuştu. “Sam,” demişti Edd onu gördüğünde, “beni uyandırır mısın lütfen? Korkunç bir kâbus görüyorum.”

Her dakika daha fazla adam atlara biniyordu. Savaş boruları onları geri çağırıyordu. Ahooo ahooo ahooooooooooo. Atına hâkim olmaya çalışırken, “Batı duvarını aştılar lordum,” diye bağırmıştı Thoren Smallwood, Yaşlı Ayı’ya. “Yedek kuvveti göndereceğim...”

“HAYIR!” Mormont, boruların arasından sesini duyurabilmek için ciğerini patlatırcasına bağırmak zorunda kalmıştı. “Onları geri çağır, kendimize yol açmak zorundayız.” Yaşlı ayı üzengilerinin üstünde ayaktaydı, siyah pelerini rüzgârla dalgalanıyordu, alevler zırhından yansıyordu. “Mızrakbaşı!” diye kükremişti. “Kama düzeni oluşturun, gidiyoruz. Güney yamacına, sonra doğuya!”

“Lordum, güney yamacı yaratık kaynıyor!”

“Diğerleri çok dik,” demişti Mormont. “Mecburen...”

Ayı, karların içinden sendeleyerek gelirken Lord Kumandan’ın atı çığlık atarak şahlanmıştı, Mormont neredeyse düşüyordu. Sam altını bir kez daha ıslatmıştı. İçimin tamamen boşaldığını düşünüyordum. Ayı ölüydü, solgundu ve çürüyordu, kürkü ve bütün derisi yüzülmüştü, sağ kolunun yarısı kemiğine kadar yanmıştı ama hâlâ yürümeye devam ediyordu. Sadece gözleri canlıydı. Parlak mavi, tıpkı Jon’un söylediği gibi. Gözleri donmuş yıldızlar gibi parlıyordu. Thoren Smallwood saldırmıştı, uzunkılıcı ateşin ışığıyla kırmızı turuncu parlıyordu. Savurduğu darbe neredeyse ayının başını alıyordu. Ve sonra ayı onun başını almıştı.

“KOŞUN!” diye bağırmıştı Lord Kumandan atını çevirirken.

Çembere vardıklarında dörtnala at koşturuyorlardı. Sam, atına engel atlatmaktan her zaman çok korkmuştu ama alçak duvar önünde belirdiğinde başka seçeneği olmadığını biliyordu. Hayvanı mahmuzlamış, gözlerini kapamış, hafifçe inlemişti ve at onu duvarın üzerinden geçirmişti bir şekilde... Sam’in sağındaki süvari; çelik, deri ve çığlıklı at etinden ibaret bir düğüm halinde yere çarpmıştı. Ölü yaratıklar süvarinin başına üşüşmüştü. Mızrak ucu kapanıyordu. Uzanan siyah ellerin, yanan mavi gözlerin ve uçuşan karların arasından fırlayarak yamacı inmişlerdi. Atlar tökezleyip yuvarlanmış, adamlar eyerlerinden düşmüş, meşaleler döne döne havaya uçmuş, kılıçlar ve baltalar ölü etleri parçalamıştı ve Samwell Tarly, sahip olduğunu hiç bilmediği bir kuvvetle umutsuzca atına tutunup ağlamıştı.

Sam mızrak ucunun ortasındaydı. Her iki yanında kardeşleri vardı, önünde ve arkasında da. Bir köpek, karlı yamaçta zıplayarak, atların arasına girip çıkarak bir süre onlarla birlikte koşmuş ama fazla dayanamamıştı. Yaratıklar direniyordu, atlar tarafından devriliyor, toynakların altında eziliyorlardı. Sam, sol eliyle dizginlere yapışan bir yaratığın, sağ eliyle atın karnını yardığını görmüştü.

Etrafları birdenbire ağaçlarla sarılmıştı, arkadaki kıyım sesleri giderek azalırken Sam donmuş bir derenin içinden geçiyordu. Nefes nefeseydi, rahatlamıştı... ta ki, siyahlı bir adam çalıların üzerinden atlayıp onu eyerinden aşağı çekene kadar. Kim olduğunu hiç görmemişti Sam; hemen ayağa kalkan adam bir sonraki an dörtnala uzaklaşıyordu. Atın arkasından koşarken ayağı köklere dolanan Sam yüzüstü yere düşmüştü, Efkârlı Edd tarafından düştüğü yerde bulunana dek bir bebek gibi ağlamıştı.

Sam’in, İlk İnsanlar’ın Yumruğu’na dair son açık seçik hatırası buydu. Sonra, saatler sonra, kıyımdan kurtulan diğer adamların arasında titriyordu. Adamların yarısı atlı diğer yarısı yayandı. Yumruk’un millerce uzağındalardı ama Sam oraya nasıl geldiklerini bilmiyordu. Dywen, Yumruk’tan beş yük beygiri indirmişti; yiyecek, yağ ve meşale yüklü hayvanlardan üçü buraya kadar gelebilmişti. Yaşlı Ayı yükleri yeniden paylaştırmalarını emretmişti, böylece herhangi bir atın ve taşıdığı yükün kaybı bir felakete sebep olmayacaktı. İyi durumda olan adamların atlarını alıp yaralılara vermiş, yayaları düzene sokmuş, kafilenin arkasını ve yan açıklarını korumak için meşaleler yaktırmıştı. Eve doğru ilk adımını atarken, sadece yürümem gerek, demişti Sam kendine. Fakat daha bir saat geçmeden bocalamaya ve geride kalmaya başlamıştı...

Şimdi de geride kalıyorlardı. Pyp’in bir keresinde, Minik Paul’un Nöbet’teki en güçlü adam olduğunu söylediğini hatırlıyordu Sam. Öyle olmalı, beni taşıyor. Buna rağmen kar derinleşiyordu, zemin daha tehlikeliydi ve Paul’un adımları kısalmaya başlamıştı. Yanlarından atlılar geçti; meraksız ve mat gözlerle Sam’e bakan yaralı adamlar. Birkaç meşale taşıyıcısı da geçip gitti. “Geride kalıyorsunuz dedi,” biri. Diğeri onu onayladı, “Kimse seni beklemez Paul. Domuzu ölü adamlara bırak.”

“Bir kuş alabileceğime söz verdi,” dedi Minik Paul, Sam böyle bir söz vermemişti halbuki. Benim değiller ki vereyim. “Konuşan, avucumdan mısır yiyen bir kuşum olsun istiyorum.”

“Kahrolası aptal,” dedi meşaleli adam. Sonra gitti.

Bir süre sonra Grenn aniden durdu. “Yalnızız,” dedi boğuk bir sesle. “Diğer meşaleleri göremiyorum. Gidenler artçı kuvvetten miydi?”

Minik Paul’un verecek cevabı yoktu. İri adam inleyerek dizlerinin üstüne çöktü. Sam’i nazikçe kara yatırırken kolları titriyordu. “Seni daha fazla taşıyamam. Taşırdım ama yapamam,” dedi. Şiddetle sarsılıyordu.

Rüzgâr, Sam ve diğerlerinin yüzüne kar taneleri serpiştirerek ağaçların arasında iç çekti. Soğuk öyle acıydı ki Sam kendini çıplak hissediyordu. Diğer meşaleleri görmek için etrafına bakındı ama hepsi gitmişti, her biri. Sadece Grenn’in taşıdığı meşale vardı, meşalenin ucundan yükselen alev turuncu ipeklere benziyordu. Sam ipeğin içinden, ardındaki karanlığı görebiliyordu. Meşale birazdan sönecek, diye düşündü, ve biz yiyeceksiz, ateşsiz, arkadaşsız, yapayalnızız.

Ama bu yanlıştı. Hiç yalnız değillerdi.

Yeşil ve büyük muhafız ağacının alt dallarında biriken kar, yumuşak ve ıslak bir lop sesiyle yere düştü. Grenn meşalesini savurarak döndü. “Kim var orada?” Karanlığın içinden bir at başı çıktı. Sam bir an için rahatladı; atın kendisini görene kadar. Hayvan kırağıyla kaplıydı, kesik karnından kapkara ve donmuş bir bağırsak düğümü sarkıyordu. Atın sırtında buz kadar beyaz bir binici vardı. Sam’in boğazından inlemeye benzer bir ses yükseldi. Öyle korkmuştu ki tekrar altını ıslatabilirdi ama içine soğuk girmişti, öyle acımasız bir soğuktu ki Sam idrarının bile donduğunu hissediyordu. Öteki, eyerinden zarafetle kayıp karın ortasında durdu. Kılıç kadar ince, süt gibi beyazdı. Hareket ettiğinde zırhı harelenip renk değiştiriyordu. Ve Öteki’nin ayakları, taze karın üstündeki ince buz tabakasını kırmıyordu.

Minik Paul sırtına bağladığı uzun saplı baltayı aldı. “O atı neden incittin? O Mawney’nin atıydı.”

Sam kılıcının kabzasına uzandı ama kını boştu. Kılıcını Yumruk’ta kaybettiğini geç hatırladı.

“Uzaklaş!” Grenn meşalesini savurarak bir adım attı. “Uzaklaş yoksa yanarsın.” Öteki’yi meşalenin alevleriyle dürttü.

Öteki’nin kılıcı, belli belirsiz mavi bir pırıltıyla ışıldadı. Kılıç, Grenn’e doğru hareket etti; ışık kadar hızlı, amansız. Buz mavisi bıçak alevlere dokunduğunda Sam’in kulaklarına iğne kadar sivri bir çığlık saplandı. Meşalenin başı yere düştü ve derin kar yığınının içinde kayboldu, ateş aynı anda söndü. Grenn’in elinde kısa bir sopa kalmıştı şimdi. Minik Paul baltasıyla saldırırken Grenn küfürler ederek sopayı Öteki’ye fırlattı.

Sam’in içini dolduran korku, daha önce hissettiği bütün korkulardan beterdi ki Samwell Tarly bu hissin her çeşidini bilirdi. “Anne merhamet et,” diye ağladı, korkusundan eski tanrıları unutmuştu. “Baba beni koru, ah ah...” Eli, parmaklarının bulduğu hançerle doldu.

Ölü yaratıklar ağır ve sarsak şeylerdi ama Öteki rüzgârdaki kar kadar hafifti. Yana kayıp Paul’un baltasından kurtuldu, zırhı dalgalandı. Kristal kılıcı büküldü, döndü ve Paul’un örgü zırhındaki halkaların arasından geçerek derinin, yünün, kemiğin ve etin içine gömüldü. Kılıç bir tıssssssss sesiyle dışarı çıktı ve Sam, Paul’un, “Ah,” dediğini duydu. Eti delinen Minik Paul, kanı kılıcın etrafında tüterken katilini yakalamak için ellerini uzattı ve düşmeden bir an önce neredeyse başarıyordu bunu. Solgun ve tuhaf kılıç Paul’un ağırlığıyla Öteki’nin elinden düştü.

Şimdi. Ağlamayı kes ve dövüş, seni bebek. Dövüş ödlek. Sam’in duyduğu babasının sesiydi. Alliser Thorne’du, kardeşi Dickon’dı, Rast denen delikanlıydı. Ödlek, ödlek, ödlek. Onu da bir yaratığa dönüştürüp dönüştürmeyeceklerini merak ederek çılgınca kıkırdadı Sam, kendi ölü ayaklarına dolanıp habire düşen kocaman, şişman ve beyaz bir yaratık olurdu. Dövüş Sam. Jon Kar mıydı bu? Jon ölmüştü. Yapabilirsin, dövüşebilirsin, sadece yap. Ve sonra öne doğru koşuyordu Sam, koşmaktan çok düşmüştü aslında, gözlerini kapamıştı, kör bir halde iki eliyle birden hançerini savuruyordu. Üstüne basılınca kırılan buzların sesine benzer bir çıtırtı duydu, ardından bir çığlık geldi, çığlık öyle tiz ve keskindi ki Sam ellerini kulaklarına bastırmış halde geri sendeledi ve sert bir şekilde poposunun üstüne düştü.

Sam gözlerini açtığında, Öteki’nin zırhı minik dereler halinde bacaklarına akıyordu ve soluk mavi kanı, boğazındaki ejderhacamı hançerin etrafında tıslayıp tütüyordu. Öteki, hançeri çıkarmak için kemik beyazı ellerini boğazına götürdü fakat obsidiyen camına dokunan parmakları buharlaşıyordu.

Öteki, eriyerek bir gölcüğe dönüşüp yok olurken Sam kocaman açılmış gözleriyle yana yuvarlandı. Yirmi kalp atışı sonra, Öteki’nin tamamen kaybolan derisi ince ve beyaz bir sis halinde havaya karışıyordu. Derinin altındaki kemikler sütcamı gibi beyaz ve parlaktı, onlar da eriyordu. Sonunda yalnızca ejderhacamı hançer kaldı, canlıymış ve terliyormuş gibi buhara boğulmuştu. Grenn hançeri almak için eğildi ama alır almaz geri fırlattı. “Tanrılar, çok soğuk.”

“Obsidiyen.” Sam dizlerinin üstünde doğruldu. “Ona ejderhacamı diyorlar. Ejderhacamı. Ejderha camı.” Güldü, ağladı, cesaretini karların üstüne kusmak için iki büklüm öne eğildi.

Grenn, Sam’i ayağa kaldırdı, Minik Paul’un nabzını kontrol edip adamın gözlerini kapadı, sonra tekrar hançeri aldı, bu defa tutabiliyordu.

“Sende kalsın,” dedi Sam. “Sen benim gibi ödlek değilsin.”

“Ve sen ödlek, bir Öteki öldürdün.” Grenn hançerle gösterdi, “Şuraya bak, ağaçların arasına. Pembe ışık. Şafak, Sam. Şafak. Orası doğu olmalı. O yöne doğru gidersek Mormont’u yakalayabiliriz.”

“Öyle diyorsan.” Sam karları silkelemek için sol ayağını bir ağaca vurdu. Sonra sağ ayağını. “Gayret edeceğim.” Yüzünü buruşturarak bir adım attı. “Çok gayret edeceğim.” Ve sonra bir adım daha.

Tyrion

Lord Tywin’in el zinciri, adamın şarap rengi kadife tuniğinin üstünde altın ışıltılar yaratıyordu. İçeri girdiğinde Lordlar; Tyrell, Redwyne ve Rowan onun etrafında toplandı. Lord Tywin her birini sırayla selamladı, Varys’le birkaç sessiz kelime konuştu, Yüce Rahip’in yüzüğünü ve Cersei’nin yanağını öptü, Yüce Üstat Pycelle’in elini sıktı ve uzun masanın başındaki kral koltuğuna, kızıyla erkek kardeşinin arasına oturdu.

Tyrion, Pycelle’in masanın ucundaki eski yerini almış, masayı boylu boyunca görebilmek için sandalyesini minderlerle yükseltmişti. Görevinden mahrum bırakılmış Pycelle, kralın koltuğuna ortak çıkmadan cüceden uzaklaşabildiği kadar uzaklaşmış ve Cersei’nin yanına sıkışmıştı. Eğri büğrü bastonuna iyice abanmış halde titreyerek yürüyen Yüce Üstat paytak bir iskelete dönüşmüştü. Tavuklarınkine benzeyen uzun boynunda birkaç beyaz tüy bitmişti, bir zamanlarki gür ve beyaz sakalından eser yoktu. Tyrion vicdan azabı duymadan adama baktı.

Diğerleri sandalyeler için yarışmak zorunda kalmıştı: kıvırcık kahverengi saçları ve iyice beyazlamış yaprak şekilli sakallarıyla ağır ve gürbüz Lord Mace Tyrell; püskül halindeki turuncu saç tutamlarının çerçevelediği kel kafasıyla düşük omuzlu ve zayıf Paxter Redwyne; temiz tıraşlı, tıknaz ve terli Altınbahçe Lordu Mathis Rowan; bir tutam beyaz sakalıyla narin ve kırılgan Yüce Rahip. Çok fazla yabancı yüz, diye düşündü Tyrion, çok fazla yeni oyuncu. Ben hasta yatağımda çürürken oyun değişti ve kimse bana kuralları söylemeyecek.

Ah, lordlar yeterince nazik davranmıştı ama yüzünün onları ne kadar rahatsız ettiğini görebiliyordu Tyrion. “Şu sizin zincir, çok kurnazcaydı,” demişti Mace Tyrell neşeli bir ses tonuyla. Lord Redwyne başıyla onaylamış ve aynı neşeyle, “Aynen öyle, aynen öyle, Yüksek Bahçe Lordu hepimiz adına konuşuyor,” diye eklemişti.

Bunu bu şehrin insanlarına anlatın, diye düşündü Tyrion acıyla. Renly’nin hayaletine şarkılar yazan kahrolası şarkıcılara anlatın.

Ona en sıcak davranan kişi amcası Kevan olmuştu, Tyrion’ın yanağını öpüp, “Lancel ne kadar cesur olduğunu anlattı Tyrion. Senden övgüyle bahsediyor,” diyecek kadar ileri gitmişti.

En iyisini yapıyor, aksi takdirde benim de onun hakkında anlatacak birkaç şeyim olur. Tyrion gülümsemişti. “Kuzenim çok nazik. Yarası iyileşiyordur umarım?”

Sör Kevan kaşlarını çatmıştı. “Bir gün daha güçlü görünüyor ve ertesi gün... kaygı verici. Ablan sık sık Lancel’ın hasta yatağını ziyaret ediyor, onun moralini yükseltmek ve dua etmek için.”

Ama yaşaması için mi dua ediyor yoksa ölmesi için mi? Cersei, kuzenleri Lancel’ı yatağın içinde ve dışında utanmadan kullanmıştı, bu küçük sırrın Lancel’la birlikte mezara girmesini umduğu şüphesizdi çünkü Lord Tywin buradaydı ve Cersei’nin Lancel’a ihtiyacı kalmamıştı. Ama onu öldürecek kadar ileri gider mi? Cersei’nin bugünkü halini gören, onun böyle bir acımazlık yapabileceğinden asla şüphelenmezdi. Kadın tepeden tırnağa cazibeydi, Joffrey’nin düğün ziyafetinden konuşurlarken Lord Tyrell’le cilveleşiyordu, ikizlerinin yiğitliğinden bahsederek Lord Redwyne’a iltifat ediyordu, şakalar ve gülümsemelerle huysuz Lord Rowan’ı yumuşatıyordu, Yüce Rahip için dindar mırıltılar çıkarıyordu.

Lord Tywin yerine otururken, “Düğün hazırlıklarıyla başlayalım mı?” diye sordu Cersei.

“Hayır,” dedi babaları. “Savaşla başlıyoruz. Varys.”

Hadım ipek gibi gülümsedi. “Hepiniz için çok lezzetli havadislerim var lordlarım. Cesur lordumuz Randyll, Robett Glover’ı dün şafak vaktinde Gölgeli Vadi’nin dışında yakaladı ve denize karşı kıstırdı. Her iki tarafın da ağır kayıpları oldu fakat nihayetinde sadık adamımız galip geldi. Sör Helman Tallhart’ın öldüğü rapor edildi, bin adamın yanı sıra. Robett Glover sağ kalanları nizamsızlık içinde Harrenhal’a geri götürüyor, biraz hayal kurarsak, yolda cesur Sör Gregor ve sadık takipçileriyle karşılaşacak.”

“Tanrılara şükür!” dedi Paxter Redwyne. “Kral Joffrey için büyük bir zafer!”

Joffrey’nin bununla ne ilgisi var? diye düşündü Tyrion.

“Ve şüphesiz ki kuzey için büyük bir yenilgi,” dedi Serçeparmak. “Fakat bu yenilgide Robb Stark’ın rolü yok. Genç Kurt’un arazideki yenilmezliği devam ediyor.”

“Stark’ın planları ya da ilerleyişi hakkında ne biliyoruz?” dedi her zaman açık sözlü olan ve hemen sadede gelen Mathis Rowan.

“Batıda ele geçirdiği kaleleri terk etti ve topladığı ganimetle birlikte Nehirova’ya döndü,” diye duyurdu Lord Tywin. “Kuzenimiz Sör Daven, merhum babasının ordusundan geri kalanları Lannis Limanı’nda yeniden şekillendiriyor. Ordu hazır olduğunda Altın Diş’teki Sör Forley Prester’a katılacak. Stark çocuğu kuzeye doğru yola çıkar çıkmaz Sör Forley ve Sör Daven, Nehirova’ya saldıracak.”

“Lord Stark’ın kuzeye gitmeye niyetli olduğundan emin misiniz?” diye sordu Lord Rowan. “Demiradamlar Moat Cailin’deyken?”

Mace Tyrell konuştu. “Krallıksız bir kraldan daha anlamsız bir şey var mı? Hayır, bu çok açık, delikanlı nehir topraklarını terk etmek, kuvvetini bir kez daha Roose Bolton’ın kuvvetiyle birleştirmek ve bütün gücüyle Moat Cailin’e saldırmak zorunda. Ben olsam bunu yapardım.”

Tyrion dilini ısırmak zorunda kaldı. Robb Stark bir yıl içinde, Yüksek Bahçe Lordu’nun yirmi yılda kazandığından fazla mücadele kazanmıştı. Tyrell’in şöhreti, Ashford’da Robert Baratheon’a karşı kazanılan bir şüpheli zaferden geliyordu ve o mücadele büyük ölçüde Lord Tarly’nin öncü kuvveti tarafından, ana ordu henüz savaş alanına bile varmadan kazanılmıştı. Öte yandan, Mace Tyrell’in gerçekten kumandan olduğu Fırtına Burnu Kuşatması hiçbir sonuca ulaşmadan bir yıl sürmüş ve Yüksek Bahçe Lordu, Üç Dişli Mızrak’taki mücadelenin ardından sancaklarını uysallıkla Eddard Stark’a indirmişti.

“Robb Stark’a sert bir mektup yazmam gerek,” diyordu Serçeparmak. “Anladığım kadarıyla, adamı Bolton benim yüksek salonumda keçi besliyormuş, bu gerçekten çok aşırı.”

Sör Kevan Lannister boğazını temizledi. “Starklar’dan bahsetmişken... kendisini Adalar’ın ve Kuzey’in Kralı ilan eden Balon Greyjoy’dan ittifak koşulları sunan bir mektup aldık.”

“Bağlılık sunuyor olması gerekirdi,” diye parladı Cersei. “Kendisini hangi hakla kral ilan ediyor?”

“Fetih hakkıyla,” dedi Lord Tywin. “Kral Balon’ın Boğaz’daki parmakları boğucu. Robb Stark’ın veliahtları öldü, Kışyarı düştü. Moat Cailin, Derinorman Kalesi ve Taşlı Kıyı’nın büyük bir bölümü demiradamların elinde. Gün Batımı Denizi’ne Kral Balon’ın dargemileri hükmediyor; Lannis Limanı’nı, Güzel Ada’yı hatta Yüksek Bahçe’yi tehdit edecek şekilde konuşlandırıldılar, Balon’ı tahrik edersek diye.”

“Peki, bu ittifakı kabul edersek?” diye sordu Lord Mathis Rowan. “Ne tür koşullar öneriyor?”

“Krallığını tanımamızı ve Boğaz’ın kuzeyindeki her şeyi ona vermemizi.”

Lord Redwyne güldü. “Boğaz’ın kuzeyinde aklı yerinde herhangi bir adamın isteyebileceği ne var? Eğer Greyjoy gemilerini ve kılıçlarını taş ve karla takas edecekse hiç durmayalım ve kendimizi şanslı kabul edelim derim.”

“Gerçekten öyle,” diye onayladı Mace Tyrell. “Ben de bunu yapardım. Bırakalım da biz Stannis’in işini bitirirken Kral Balon kuzeyli adamların işini bitirsin.”

Lord Tywin’in yüzü duygularıyla ilgili en ufak bir ipucu vermiyordu. “Uğraşmamız gereken bir de Lysa Arryn var, Jon Arryn’in dulu, Hoster Tully’nin kızı, Catelyn Stark’ın kardeşi... leydinin kocası ölmeden önce Stannis’le ittifak halindeydi.”

“Ah,” dedi Mace Tyrell neşeyle, “o kadının midesi savaş kaldırmaz. Kendi haline bırakalım derim, bize güçlük çıkarmaz.”

“Katılıyorum,” dedi Redwyne. “Leydi Lysa savaşta yer almadı, aşikâr bir ihanette de bulunmadı.”

Tyrion kabardı. “Beni bir hücreye attı ve ölüm cezasıyla yargıladı,” dedi belli bir parça alınganlıkla. “Ona emredildiği halde, Joff’a bağlılığını sunmak üzere Kral Toprakları’na da gelmedi. Lordlarım, bana gerekli adamları verin ve Lysa Arryn’i bizzat hizaya getireyim.” Daha fazla hoşlanabileceği hiçbir şey gelmiyordu Tyrion’ın aklına, belki Cersei’yi boğmak dışında. Kartal Yuvası’nın gökyüzü hücresi hâlâ rüyalarına giriyordu ve Tyrion uykusundan soğuk terlerle sırılsıklam olmuş halde uyanıyordu.

Mace Tyrell’in gülümsemesi dostçaydı ama Tyrion gülümsemenin ardındaki aşağılamayı sezdi. “Savaşı savaşçılara bıraksanız daha iyi olur belki de,” dedi Yüksek Bahçe Lordu. “Sizden çok daha iyi adamlar Ay Dağları’nda büyük ordular kaybetti, bazılarının orduları Kanlı Kapı’da kırıldı. Kıymetinizi biliyoruz lordum, kaderi zorlamaya gerek yok.”

Tyrion öfkeyle minderlerini itti ama o bir karşılık veremeden babası konuştu. “Aklımda Tyrion için başka bir görev var. Kartal Yuvası’nın anahtarının Lord Petyr’da olduğuna inanıyorum.”

“Ah evet, bende,” dedi Serçeparmak. “Burada, bacaklarımın arasında.” Adamın gri yeşil gözlerinde şeytanlık vardı. “Lordlarım, müsaadelerinizle Vadi’ye gitmeyi, orada Leydi Lysa’ya kur yapıp onu kazanmayı öneriyorum. Leydinin yoldaşı olduğumda Arryn Vadisi’ni bir damla bile kan dökmeden size vereceğim.”

Lord Rowan kuşkulu görünüyordu. “Leydi Lysa sizi kabul eder mi?”

“Daha önce birkaç kez etmişti Lord Mathis, şikâyetçi de olmamıştı.”

“Yatağa girmek, evlenmek anlamına gelmez,” dedi Cersei. “Lysa Arryn gibi bir inek bile farkı anlayabilir.”

“Elbette. Bir Nehirova kızının kendinden çok daha aşağıda biriyle evlenmesi uygun olmazdı.” Serçeparmak ellerini açtı. “Ama şimdi... Kartal Yuvası Leydisi ve Harrenhal Lordu’nun evliliği o kadar da mantıksız sayılmaz, öyle değil mi?”

Tyrion, Paxter Redwyne ve Mace Tyrell’in arasında geçen bakışı fark etti. “İşe yarayabilir,” dedi Lord Rowan. “Kadının Majesteleri Kral’a sadık olmasını sağlayabileceğinizden eminseniz.”

“Lordlarım,” dedi Yüce Rahip, “sonbahar kapımızda ve bütün iyi yürekli adamlar savaş yorgunu. Eğer Lord Baelish, Vadi’yi daha fazla kan dökülmeden kral huzuruna kavuşturabilirse, şüphesiz ki tanrılar onu kutsar.”

“Ama yapabilir mi?” diye sordu Lord Redwyne. “Jon Arryn’in oğlu Kartal Yuvası Lordu oldu. Lord Robert.”

“Yalnızca bir çocuk,” dedi Serçeparmak. “Joffrey’nin en sadık kulu, bizlerin en sağlam dostu olarak büyümesini sağlayacağım.”

Tyrion, gri yeşil riayetsiz gözleri olan, keçisakallı, ufak tefek adamı inceledi. Harrenhal Lordu, boş bir unvan? Boş versene baba. O kaleye hiç ayak basmasa bile bu unvan bu evliliği mümkün kılıyor ve Serçeparmak bunu en başından beri biliyordu.

“Düşman sıkıntısı çekmiyoruz,” dedi Sör Kevan. “Kartal Yuvası savaşın dışında tutulabilirse bu en hayırlısı olur. Lord Petyr’ın neler yapabileceğini görmekten yanayım.”

Tyrion uzun tecrübelerden sonra biliyordu ki, Sör Kevan ağabeyi Lord Tywin’in konseydeki öncü kuvvetiydi, ilk olarak Lord Tywin tarafından düşünülmemiş bir düşüncesi bile yoktu. Bütün bunlar önceden planlanmış, diye sonuca vardı Tyrion, bu tartışma bir gösteriden başka bir şey değil.

Koyunlar, nasıl kırpıldıklarının farkına bile varmadan onay dolu seslerle meliyordu, itiraz etmek de Tyrion’a düşmüştü. “Kraliyet, Lord Petyr olmadan borçlarını nasıl öder? O bizim hazine sihirbazımız ve yerine koyabileceğimiz kimse yok.”

Serçeparmak gülümsedi. “Küçük dostum ziyadesiyle nazik. Bir zamanlar Kral Robert’ın da dediği gibi, benim bütün yaptığım bakırları saymak. Aynı işi bir ticaret erbabı da yapabilir... hele Casterly Kayası’nın altın dokunuşuyla kutsanmış biri beni hiç şüphesiz gölgede bırakır.”

“Bir Lannister?” Tyrion’ın içine kötü bir his doğmuştu.

Lord Tywin’in altın lekeli gözleri, oğlunun birbirinden farklı renkteki gözleriyle buluştu. “Bu görev için çok uygun olduğuna inanıyorum.”

“Gerçekten öyle!” dedi Sör Kevan heyecanla. “Fevkalade bir hazine başı olacağından şüphem yok Tyrion.”

Lord Tywin, Serçeparmak’a döndü. “Leydi Lysa seninle evlenir de kral barışına geri dönerse, Lord Robert’a Doğu Muhafızı unvanını iade edebiliriz. Ne kadar erken gidebilirsin?”

“Rüzgâr izin verirse sabaha. Zincirin gerisinde bekleyen Braavoslu bir kadırga var, teknelerle yük alıyor. Merling Kralı. Geminin kaptanıyla bir palamar yerinde buluşacağım.”

“Kralın düğününü kaçıracaksınız,” dedi Mace Tyrell.

Petyr Baelish omuzlarını silkti. “Dalgalar ve gelinler hiçbir adamı beklemez lordum. Sonbahar fırtınaları başladığında yolculuk çok daha tehlikeli olacak. Boğulmak bir damat olarak cazibemi epey azaltır.”

Lord Tyrell kıkırdadı. “Doğru. En iyisi oyalanmamanız.”

“Tanrılar yolunuzu hızlı kılsın,” dedi Yüce Rahip. “Bütün Kral Toprakları başarınız için dua edecek.”

Lord Redwyne burnunu sıktı. “Greyjoy ittifakı meselesine dönebilir miyiz? Bana göre bu konuda söylenecek çok şey var. Greyjoy’un dargemileri benim kendi donanmamı genişletir. Denizde, Ejderha Kayası’na saldıracak ve Stannis’in iddialarına bir son verecek kadar güçlü olmamızı sağlar.”

“Kral Balon’ın dargemileri şimdilik meşgul,” dedi Lord Tywin nazikçe. “Bizim gibi. Greyjoy ittifak karşılığında krallığın yarısını talep ediyor ama bunu kazanmak için ne yapacak? Starklar’la mı savaşacak? Bunu halihazırda yapıyor. Bize bedava verdiği bir şey için neden bedel ödeyelim? Bana göre Pyke Lordu’yla ilgili yapılacak en iyi şey hiçbir şey yapmamak. Yeterli zaman verirsek karşımıza daha iyi bir seçenek çıkabilir. Kralın, krallığının yarısından vazgeçmesini gerektirmeyecek bir seçenek.”

Tyrion dikkatle babasını izledi. Söylemediği bir şey var. Casterly Kayası’nı istediği gece Lord Tywin’in yazdığı önemli mektupları hatırladı. Ne demişti? Bazı savaşlar kılıç ve mızrakla kazanılır, bazıları da kalem ve kuzgunla... Tyrion, “daha iyi seçeneğin” kim olduğunu ve ne çeşit bir bedel talep ettiğini merak etti.

“Düğünle devam etmeliyiz belki,” dedi Sör Kevan.

Yüce Rahip, Yüce Baelor Septi’ndeki hazırlıklardan bahsetti, Cersei de ziyafet için yaptığı planları anlattı. Taht odasında bin kişi ağırlayacaklardı ama dışarıda çok daha fazla insan olacaktı. Dış ve orta avlular, salonda ağırlanamayan konuklar için yemek masaları ve bira fıçılarıyla dolu ipek tentelerle donatılacaktı.

“Majesteleri,” dedi Yüce Üstat Pycelle, “konukların sayısından bahsetmişken... Güneş Mızrağı’ndan bir kuzgun geldi. Şu anda, düğünden önce burada olmayı uman üç yüz Dornelu Kral Toprakları’na doğru at sürüyor.”

“Nasıl geliyorlar?” diye sordu Mace Tyrell kabaca. “Benim arazilerimden geçmek için izin istemediler.” Tyrion, adamın kalın boğazının koyu kırmızıya döndüğünü fark etti. Dornelular ve Yüksek Bahçeliler birbirleri için asla büyük bir sevgi beslememişti; asırlar boyunca sayısız sınır savaşı yapmışlardı ve barış zamanlarında bile dağlarla hudutlar arasında mekik dokuyarak birbirlerine ani saldırılar düzenlemişlerdi. Dorne, Yedi Krallık’ın bir parçası olduktan sonra düşmanlık bir parça azalmıştı, ta ki... Kızıl Yılan lakaplı Dorne prensi, Yüksek Bahçe’nin genç vârisini bir turnuvada sakat bırakana dek. Babasının meseleyi nasıl idare edeceğini görmek için beklerken, bu hassas bir durum olabilir, diye düşündü cüce.

“Prens Doran oğlumun davetiyle geliyor,” dedi Lord Tywin sakince, “ve sadece kutlamalarımıza katılmak için değil; bu konseydeki sandalyesini ve kız kardeşi Elia ile çocuklarının cinayetinde Robert’ın ondan esirgediği adaleti talep etmek üzere.”

Tyrell’in, Redwyne’ın ve Rowan’ın yüzlerini izledi Tyrion; üç lorddan hangisinin, “Ama Lord Tywin, Lannister pelerinlerine sarılı bedenleri Robert’a sunan siz değil miydiniz?” diyecek kadar cesur olacağını görmek için. Hiçbiri o kadar cesur değildi ama hepsinin yüzünde aynı soru vardı. Redwyne’ın umurumda değil, diye düşündü Tyrion, ama Rowan öğürecek gibi görünüyor.

“Kralımız, kızınız Margaery’le ve Myrcella da Prens Trystane’le evlendiğinde hepimiz tek ve muazzam bir hanedan olacağız,” diye hatırlattı Sör Kevan. “Geçmişin düşmanlıkları geçmişte kalmalı, buna katılmaz mısınız lordum?”

“Bu benim kızımın düğünü...”

“...ve benim de torunumun,” dedi Lord Tywin sert bir şekilde. “Eski kavgalar için uygun bir ortam değil şüphesiz?”

“Benim Doran Martell’le bir kavgam yok,” diye ısrar etti Lord Tyrell ama ses tonu birazdan fazla kinliydi. “Menzil’den huzur içinde geçmek istiyorsa benim iznimi istemeli, hepsi bu.”

Küçük bir ihtimal, diye düşündü Tyrion. Kemik Yolu’nu tırmanacak, Yaz Kalesi’nin yakınlarında doğuya dönecek ve Kral Yolu’na çıkacak.

“Üç yüz Dornelu planlarımızı bozmaz,” dedi Cersei. “Silahlı askerleri avluda ağırlayabiliriz, küçük lordlar ve soylu şövalyeler için taht odasına fazladan birkaç sıra sıkıştırırız ve yüksek masada Prens Doran için itibarlı bir yer buluruz.”

Benim yanımda değil, Tyrion’ın Mace Tyrell’in yüzünde okuduğu mesajdı ama Yüksek Bahçe Lordu cevap vermeden kısaca başıyla onayladı.

“Daha hoş meselelere geçebiliriz belki,” dedi Lord Tywin. “Zaferin meyveleri paylaşılmayı bekler.”

“Bundan daha tatlı ne olabilir?” dedi kendi meyvesini çoktan yemiş olan Serçeparmak. Harrenhal’u.

Her lordun kendi talebi vardı; şu kale veya bu kasaba, büyük arazi parçaları, küçük bir nehir, bir orman, savaşta babasız kalmış belli çocukların vesayeti. Şükür ki meyveler boldu; herkese yetecek kadar kale ve yetim vardı. Listeler Varys’teydi. Binlerce sıradan askerin yanı sıra kırk yedi küçük lord ve altı yüz on dokuz şövalye, Stannis’in ve onun Işık Tanrısı’nın alevli kalbinin altında ölmüştü. Hepsi birer hain olduğu için vârisleri miraslarından mahrum edilmiş, arazileri ve kaleleri onlardan daha sadık olduğunu kanıtlayanlara bağışlanmıştı.

En bereketli hasatı Yüksek Bahçe topladı. Tyrion, Mace Tyrell’in geniş göbeğine bakıp, bu adamın muazzam bir iştahı var, diye düşündü. Tyrell, kendi sancak beyi olan, fakat önce Renly’yi sonra da Stannis’i destekleyerek yanlış bir karar veren Lord Alester Florent’in arazilerini ve kalesini istedi. Lord Tywin bu isteği memnuniyetle yerine getirdi. Parlaksu Kalesi, bütün arazileri ve geliriyle birlikte Lord Tyrell’in ortanca oğlu Sör Garlan’a verildi ve şövalye göz açıp kapayıncaya dek büyük bir lorda dönüştü. Garlan’ın ağabeyi bizzat Yüksek Bahçe’nin vârisiydi elbette.

Daha küçük araziler Lord Rowan’a bağışlandı ve konseyde mevcut olmayan Lord Tarly, Leydi Oakheart, Lord Hightower ve diğer kıymetliler için ayrıldı. Lord Redwyne sadece; Serçeparmak ve ona bağlı şarap mültezimlerinin, Arbor’ın en iyi şaraplarından bazılarına koyduğu vergilerden otuz yıl boyunca muaf tutulmayı istedi. İsteği kabul edildiğinde gayet memnun olduğunu açıkladı ve Kral Joffrey’yle yüce gönüllü El’i şerefine kadeh kaldırmak için Arbor’ın altın hasat şaraplarından bir fıçı getirtmeyi önerdi. Cersei o noktada sabrını kaybetti. “Joffrey’nin kılıçlara ihtiyacı var, şerefe kalkan kadehlere değil,” diye parladı. “Kralın diyarı hâlâ olası işgalcilerle ve sözde krallarla dolu.”

“Ama uzun süreceğini sanmıyorum,” dedi Varys en dalkavuk haliyle.

“Birkaç madde daha var lordlarım.” Sör Kevan kâğıtlarına baktı. “Sör Addam, Yüce Rahip’in tacından bazı kristaller buldu. Artık kesin gibi görünüyor; hırsızlar kristali parçalayıp altını eritmiş.”

“Yukarıdaki Baba’mız onların günahını biliyor ve hepsinin hükmünü verecek,” dedi Yüce Rahip.

“Verecek şüphesiz,” dedi Lord Tywin. “Yine de, kralın düğününde taçlı olmalısınız. Cersei, altın ustalarını çağır, yeni bir taç yaptırmalıyız.” Bir yanıt beklemeden Varys’e döndü. “Sanırım raporların var.”

Hadım, elbisesinin kolundan bir parşömen çıkardı. “Parmaklar’ın açıklarında bir deniz canavarı görüldü.” Kıkırdadı. “Lütfen unutmayın, bir Greyjoy değil, gerçek bir deniz canavarı. Ibbenli bir balina gemisine saldırıp dibe çekmiş. Basamak Taşları’nda mücadele var ve Tyroshlarla Lysliler arasında yeni bir savaş olası görünüyor. Yeşim Denizi’nden dönen denizciler, üç başlı ejderhanın Qarth’ta yavruladığını rapor etti, şehrin merakını...”

“Ejderhalar ve deniz canavarları beni hiç ilgilendirmiyor, başlarının sayısına rağmen,” dedi Lord Tywin. “Muhbirlerin kardeşimin oğlundan bir iz bulabildi mi?”

“Heyhat, sevgili Tyrek’imiz yer yarıldı da içine girdi sanki. Zavallı, cesur delikanlı.”

Lord Tywin gayet aşikâr hoşnutsuzluğunu dillendiremeden, “Tywin,” dedi Sör Kevan, “mücadele sırasında kaçan altın pelerinlilerden bazıları, tekrar görev alabilecekleri düşüncesiyle kışlalara geri döndü. Sör Addam onlarla ne yapacağını bilmek istiyor.”

“Korkaklıklarıyla Joff’un hayatını tehlikeye sokabilirlerdi,” dedi Cersei hemen. “Onların öldürülmesini istiyorum.”

Varys iç geçirdi. “Ölmeyi hak ettiklerine şüphe yok Majesteleri, bunu kimse inkâr edemez, lakin onları Gece Nöbetçileri’ne gönderirsek daha akıllıca davranmış oluruz belki. Yakın zamanda Sur’dan rahatsız edici mesajlar aldık. Yabanıllar hareketlenmiş ve...”

“Yabanıllar, deniz canavarları ve ejderhalar.” Mace Tyrell kıkırdadı. “Ah, hareketlenmeyen birileri var mı ki?”

Lord Tywin adamı duymazdan geldi. “Kaçaklar bize en iyi hizmeti birer derse dönüşerek verirler. Çekiçle dizlerini kırın. Bir daha kaçamazlar. Onları caddelerde dilenirken görenler de öyle.” Fikrine katılmayan bir lord olup olmadığını görmek için masaya baktı.

Tyrion kendi Sur ziyaretini, yaşlı Lord Mormont ve subaylarıyla paylaştığı yengeçleri hatırladı. Yaşlı Ayı’nın endişelerini de hatırladı. “Ne demek istediğimizi açıkça anlatmak için birkaçının dizlerini kırabiliriz belki. Söz gelişi Sör Jacelyn’i öldürenlerin. Diğerlerini Marsh’a göndeririz. Nöbet’in çok miktarda adam açığı var. Sur düşecek olursa...”

“...kuzeyi yabanıllar basar,” diye tamamladı Lord Tywin. “Starklar’ın ve Greyjoylar’ın uğraşacak bir düşmanları daha olur. Belli ki her iki hanedan da artık Demir Taht’a tabi olmak istemiyor. Öyleyse hangi hakla yardım için Demir Taht’a dönüyorlar? Kral Robb ve Kral Balon’ın her ikisi de kuzeyi talep ediyor. Bırak da kuzeyi onlar savunsun, yapabiliyorlarsa. Yapamıyorlarsa, şu Mance Rayder bizim için işe yarar bir müttefik bile olabilir.” Lord Tywin kardeşine baktı. “Başka bir şey?”

Sör Kevan başını iki yana salladı. “Bitirdik. Lordlarım, Majesteleri Kral Joffrey aklınız ve güzel tavsiyeleriniz için sizlere teşekkür ediyor şüphesiz.”

“Çocuklarımla özel olarak konuşmak istiyorum,” dedi Lord Tywin ayağa kalkarken. “Kevan, sen de kal.”

Diğer danışmanlar itaatkâr bir şekilde vedalarını ettiler. İlk ayrılan Varys’ti, Tyrell ve Redwyne da son. Salon dört Lannister dışında boş kaldığında Sör Kevan kapıyı kapattı.

“Hazine başı?” dedi Tyrion ince, gergin bir sesle. “Tanrılar aşkına, bu kimin fikriydi?”

“Lord Petyr’ın,” dedi babası, “ama hazinenin bir Lannister’ın elinde olması bizim işimize gelir. Önemli bir iş istemiştin. Bu görev için yetersiz olabileceğinden mi korkuyorsun?”

“Hayır,” dedi Tyrion. “Bir tuzaktan korkuyorum. Serçeparmak kurnaz ve hırslı. Ona güvenmiyorum. Sen de güvenmemelisin.”

“Yüksek Bahçe’nin bizim tarafımıza geçmesini sağladı...” diye başladı Cersei.

“...ve Ned Stark’ı sana sattı, biliyorum. Bizi de o kadar çabuk satar. Bir sikke, yanlış ellerdeki bir kılıç kadar tehlikelidir.”

Amcası Kevan tuhaf bir şekilde Tyrion’a baktı. “Bizim için değil elbette. Casterly Kayası’nın altınları...”

“...yerin altından çıkarılıyor. Serçeparmak’ın altınları yoktan var oluyor, parmaklarının bir şıklamasıyla.”

“Senin sahip olduklarının tümünden daha iyi bir yetenek tatlı kardeşim,” diye mırıldandı Cersei garezle tatlanmış sesiyle.

“Serçeparmak bir yalancı...”

“...üstelik kara, dedi karganın kuzgunu.”

Lord Tywin yumruğunu masaya vurdu. “Yeter! Bu münasebetsiz ağız dalaşına daha fazla katlanmayacağım. İkiniz de birer Lannister’sınız ve buna yakışır davranacaksınız.”

Sör Kevan boğazını temizledi. “Kartal Yuvası’nın Petyr Baelish tarafından yönetilmesini, Leydi Lysa’nın diğer talipleri tarafından yönetilmesine tercih ederim. Yohn Royce, Lyn Corbray, Horton Redfort... bunlar tehlikeli adamlar, her biri kendine göre. Ve gururlular. Serçeparmak zeki olabilir ama ne soylu bir kanı var ne de silahlarla ilgili yeteneği. Vadi lordları böyle bir adamı asla metbu olarak kabul etmez.” Ağabeyine baktı. Lord Tywin başıyla onayladığında devam etti. “Şu da var... Lord Petyr sadakatini sergilemeye devam ediyor. Daha dün, Sansa Stark’ı bir ‘ziyaret’ için Yüksek Bahçe’ye götürmek ve orada Lord Mace’in en büyük oğlu Willas’la evlendirmek üzere kurulan bir Tyrell komplosunun haberini getirdi.”

“Size Serçeparmak haber getirdi?” Tyrion masaya eğildi. “Muhbir başımız değil? Ne kadar enteresan.”

Cersei inanmazlıkla amcasına baktı. “Sansa benim rehinem. Benim iznim olmadan hiçbir yere gidemez.”

“Lord Tyrell isterse vermeye mecbur olduğun bir izin,” dedi Lord Tywin. “Lordu reddetmek ona güvenmediğimizi ilan etmek olur. Alınır.”

“Bırakın alınsın. Bize ne?”

Kahrolası aptal, diye düşündü Tyrion. “Tatlı ablacığım,” sabırla açıkladı, “Tyrell’i gücendirirsen Redwyne’ı, Tarly’yi, Rowan’ı ve Hightower’ı da gücendirmiş olursun ve arzuları için Robb Stark’ın daha uygun olup olmadığını merak etmelerini de sağlarsın.”

“Gülün ve ulu kurdun aynı yatağa girmesine izin vermeyeceğim,” dedi Lord Tywin. “Lord Tyrell’den erken davranmalıyız.”

“Nasıl?” diye sordu Cersei.

“Evlilikle. Evvela seninkiyle.”

Darbe o kadar ani gelmişti ki Cersei bir an sadece baktı. Ardından tokatlanmışçasına yanakları kızardı. “Hayır. Bir kez daha olmaz. Yapmam.”

“Majesteleri,” dedi Sör Kevan nazikçe, “siz genç bir kadınsınız, hâlâ güzel ve doğurgansınız. Hayatınızın geri kalanını yalnız geçirmek istemezsiniz elbette. Üstelik yeni bir evlilik ensest söylentilerini sonsuza dek susturur.”

“Evlenmediğin sürece Stannis’in o iğrenç iftiraları yaymasına izin vermiş olursun,” dedi Lord Tywin, kızına. “Yatağında sana çocuklar verecek yeni bir koca olmalı.”

“Üç çocuk gayet yeterli. Ben Yedi Krallık Kraliçesi’yim damızlık bir kısrak değil! Vekil Kraliçe!”

“Sen benim kızımsın ve ne emredersem onu yapacaksın.”

Cersei ayağa kalktı. “Burada oturup bu saçmalığı dinlemeyeceğim.”

“Yeni kocanın seçiminde söz hakkın olsun istiyorsan dinleyeceksin,” dedi Lord Tywin sakince.

Cersei, “Tekrar evlenmeyeceğim!” diyen yüksek sesli itirazına rağmen, önce tereddüt edip ardından oturduğunda Tyrion ablasının kaybettiğini biliyordu.

“Evleneceksin ve doğuracaksın. Doğurduğun her çocuk Stannis’i biraz daha yalancı yapar.” Lord Tywin’in gözleri Cersei’nin sandalyesine çivilenmiş gibiydi. “Mace Tyrell, Paxter Redwyne ve Doran Martell, ihtimalle onlardan daha uzun yaşayacak olan genç kadınlarla evliler. Balon Greyjoy’un karısı yaşlı ve hasta fakat böyle bir evlilik bizi Demir Adaları’yla ittifaka sokar ve ben bunun en mantıklı seyrimiz olacağından emin değilim.”

“Hayır,” dedi Cersei dudaklarının arasından. “Hayır, hayır, hayır.”

Tyrion, ablasını paketleyip Pyke’a gönderme fikriyle birlikte dudaklarına yerleşen sırıtmaya engel olamadı. Tam da dua etmekten vazgeçmişken bazı tatlı tanrılar bana bunu veriyor.

Lord Tywin devam etti. “Oberyn Martell uygun olabilir ama Tyrelller bundan hiç hoşlanmaz. Bu yüzden oğullara bakmalıyız. Kendinden genç bir adamla evlenmeye itiraz etmeyeceğini varsayıyorum?”

“Ben herhangi bir adamla evlenmeye...”

“Redwyne ikizlerini değerlendirdim, Theon Greyjoy’u, Quentyn Martell’i ve birkaç kişiyi daha. Ama Stannis’i kıran kılıç Yüksek Bahçe’yle yaptığımız ittifaktı. Bu kılıç tavlanmalı ve daha güçlü hale getirilmeli. Sör Loras beyazları giydi, Sör Garlan bir Fossoway’le evli ama Sansa Stark’la evlendirilmesi planlanan en büyük oğul duruyor.”

Willas Tyrell. Tyrion, Cersei’nin biçare öfkesinden şeytani bir zevk alıyordu. “Sakat olan,” dedi.

Lord Tywin bir bakışla Tyrion’ı dondurdu. “Willas, Yüksek Bahçe’nin vârisi. Bütün raporlara göre kitap okumayı ve yıldızlara bakmayı seven, iyi huylu ve nazik bir genç adam. Bir diğer tutkusu da hayvan üretmek, Yedi Krallık’ın en iyi şahinlerine ve atlarına sahip.”

Kusursuz bir eşleşme, diye düşündü Tyrion. Cersei de üremeye düşkün. Tyrion zavallı Willas Tyrell’e acıyordu ve ablası için gülmeli mi yoksa ağlamalı mı karar veremiyordu.

“Benim tercihim Tyrell vârisi olurdu,” diyerek nokta koydu Lord Tywin, “ama sen başka birini tercih edersen sebeplerini dinlerim.”

“Ne kadar lütufkâr davranıyorsun baba,” dedi Cersei buz gibi bir nezaketle. “Bana son derece zor bir tercih bıraktın. Yatağıma kimi alsam, yaşlı mürekkep balığını mı yoksa köpek seven sakat çocuğu mu? Düşünmek için birkaç güne ihtiyacım olacak. Gitmek için müsaade isteyebilir miyim?”

Sen kraliçesin, demek istedi Tyrion. Senden izin dileyen o olmalıydı.

“Git,” dedi babaları. “Sen kendini toparladıktan sonra tekrar konuşacağız. Görevini unutma.”

Öfkesi apaçık ortada olan Cersei kaskatı kesilmiş halde odadan çıktı. Ama nihayetinde babamın dediğini yapacak. Cersei bunu Robert’la kanıtlamıştı. Gerçi Jaime’yi de hesaba katmak gerekir. Cersei’nin ilk evliliğinde Jaime çok gençti; ikinci evliliği o kadar kolay kabullenmeyebilirdi. Talihsiz Willas Tyrell’in, ani ve ölümcül bir illet olan bağırsaklara giren kılıç hastalığı kapması olasıydı ve bu durum Yüksek Bahçe’yle Casterly Kayası arasındaki ittifakı güçlendirmekten ziyade bozardı. Bir şey söylemek zorundayım ama ne? Pardon baba, ama ablam ağabeyimle evlenmek istiyor?

“Tyrion.”

Tyrion bıkkın bir ifadeyle gülümsedi. “Çığırtkanın beni alana çağırdığını mı duyuyorum?”

“Fahişeler senin zayıf noktan,” dedi Lord Tywin laf dolandırmadan. “Ama kabahatin bir kısmı da benim olabilir. Bir oğlan çocuğundan daha uzun olmamandan ötürü, gerçekte bazı temel ihtiyaçlara sahip yetişkin bir erkek olduğunu unutmak kolayıma geldi. Evlenme vaktin geldi de geçiyor bile.”

Ben evliydim, yoksa unuttun mu? Tyrion’ın çarpılan ağzından, yarı kahkaha yarı hırlamaya benzer bir ses çıktı.

“Evlilik düşüncesi seni eğlendiriyor mu?”

“Sadece ne kadar yakışıklı bir damat olacağım düşüncesi.” Bir eş tam da Tyrion’ın ihtiyaç duyduğu şey olabilirdi. Müstakbel karısı ona araziler ve bir kale getirirse, Tyrion’ın, Joffrey’nin meclisinden ayrı bir yeri olurdu dünyada... babasından ve Cersei’den uzakta.

Öte yandan, Shae vardı. Benim fahişem olmaktan mutluluk duyduğuna dair yemin etse de bundan hiç hoşlanmayacak.

Bununla birlikte, babasının aklını çelmek için kullanabileceği bir husus değildi bu, Tyrion sandalyesinde yükselip, “Beni Sansa Stark’la evlendirmek niyetindesin. Fakat kızla ilgili planları varsa Tyrelller bu evliliği bir hakaret olarak almayacak mı?” dedi.

“Lord Tyrell, Stark kızı meselesini Joffrey’nin düğünden önce gündeme getirmeyecek. Sansa düğünden önce evlenirse Tyrell nasıl gücenebilir, bize niyetiyle ilgili hiç ipucu vermemişken?”

“Aynen öyle,” dedi Sör Kevan, “ve Cersei’yi Willas’a önermek kalan herhangi bir dargınlığı da iyileştirir.”

Tyrion burnunun kökünü ovuşturdu. Yara dokusu tahammülü imkânsız bir şekilde kaşınıyordu bazen. “Soylu irin torbası Majesteleri, Sansa’nın hayatını Lord Eddard’ın öldüğü günden itibaren cehenneme çevirdi. Kız tam da Joffrey’den kurtulmuşken onu benimle evlendirmeyi öneriyorsun. Bu senin için bile olağanüstü bir zalimlik baba.”

“Neden, kıza hor davranmayı mı planlıyorsun?” Lord Tywin’in sesi kaygıdan çok merak doluydu. “Benim gayem kızın mutluluğu değil, seninki de bu olmamalı. Güneydeki ittifakımız Casterly Kayası kadar sağlam olabilir fakat hâlâ kuzeyi kazanmak zorundayız ve kuzeyin anahtarı bizzat Sansa Stark.”

“Daha çocuk sayılır.”

“Ablan kızın çiçek açtığına dair yemin ediyor. Eğer öyleyse kadın sayılır, evlenmeye uygundur. Kızın bekâretini almak zorundasın, böylece kimse evlilik şartının yerine getirilmediğini söyleyemez. Bundan sonra, onu tekrar yatağına almak için birkaç yıl beklemeyi tercih edersen kocalık haklarını kullanıyor olursun.”

Şu an ihtiyaç duyduğum tek kadın Shae ve sen ne söylersen söyle Sansa daha çocuk. “Asıl amacın kızı Tyrelller’den uzak tutmaksa onu neden annesine geri vermiyorsun? Belki bu sayede Robb Stark da diz çökmeye razı olur.”

Lord Tywin’in bakışı aşağılama doluydu. “Sansa’yı Nehirova’ya gönder ve annesi, oğlunun Üç Dişli Mızrak’taki anlaşmalarını güçlendirmek için kızı bir Blackwood ya da Mallister’a versin. Kızı kuzeye gönder ve daha ay dönmeden bir Manderly ya da Umber ile evlensin. İşin özü, şu Tyrell meselesinden anladığımız üzere Sansa bu sarayda da daha az tehlikeli değil. En yakın zamanda bir Lannister’la evlenmeli.”

“Sansa Stark’la evlenen adam onun adına Kışyarı’nı talep edebilir,” dedi Sör Kevan. “Bu aklına geldi mi hiç?”

“Kızı almak istemiyorsan onu kuzenlerinden birine vermemiz gerekir,” dedi Lord Tywin. “Kevan, Lancel evlenecek kadar güçlü mü sence?”

Sör Kevan tereddüt etti. “Eğer kızı hasta yatağına götürürsek Lancel yeminin sözlerini söyleyebilir ama evliliğinin şartını yerine getirebilir mi? Hayır... İkizlerden birini önerirdim fakat Starklar her ikisini de Nehirova’da tutuyor. Genna’nın oğlu Tion da onların elinde, olmasa işe yarayabilirdi.”

Tyrion, iki adamın küçük piyeslerini oynamalarına izin verdi; kendi yararınaydı, biliyordu. Sansa Stark, diye düşündü. İpekleri, şarkıları, kahramanlıkları ve güzel yüzlü, uzun boylu şövalyeleri seven, yumuşak sesli güzel kokulu Sansa. Yine gemi köprüsündeymiş gibi hissetti kendini, ayaklarının altındaki iskele sallanıyordu.

“Seni mücadeledeki çabalarından ötürü ödüllendirmemi istedin,” diye hatırlattı Lord Tywin. “Bu senin için bir fırsat Tyrion, büyük ihtimalle karşılaşacağın en iyi fırsat.” Parmaklarını sabırsızca masaya vurdu. “Bir zamanlar ağabeyini Lysa Tully’yle evlendirmek istedim ama hazırlıklar tamamlanamadan Aerys, Jaime’yi Kral Muhafızı ilan etti. Lord Hoster’a, Lysa’nın Jaime yerine seninle evlenmesini önerdiğimde adam, kızı için bütün bir adam istediği cevabını verdi.”

Ve onu Jon Arryn’le evlendirdi, kızın büyükbabası olabilecek kadar yaşlı bir adamla. Lysa Arryn’in neye dönüştüğünü düşününce, Tyrion kızgından çok müteşekkir olmaya meylediyordu.

“Seni Dorne’a önerdiğimde, bu önerinin bir hakaret olduğu yanıtını aldım,” diye devam etti Lord Tywin. “Daha sonraki yıllarda Yohn Royce ve Leyton Hightower’dan da benzer cevaplar duydum. Robert’ın, öz kardeşinin düğün yatağında bozduğu Florent kızını senin alabileceğini söyleyecek kadar düştüm sonunda ama kızın babası onu kendi hanesinden bir şövalyeye vermeyi tercih etti.”

“Stark kızını almazsan senin için başka bir eş bulmak zorunda kalacağım. Diyarda bir yerde, Casterly Kayası’nın dostluğunu kazanmak uğruna kızından memnuniyetle ayrılacak küçük bir lord vardır mutlaka. Leydi Tanda, Lollys’i önerdi...”

Tyrion dehşetle irkildi. “Aletimi kesip keçilere yedirmeyi tercih ederim.”

“O zaman gözlerini aç. Stark kızı genç, doğurgan, uysal, en soylu kanlardan birinden geliyor ve hâlâ bakire. Çirkin de değil. Neden tereddüt ediyorsun?”

Neden gerçekten? “Bana özgü bir tuhaflık. Garip gelecek ama beni yatağında isteyen bir eş tercih ederim.”

“Fahişelerin seni yataklarında istediklerini düşünüyorsan benim tahmin ettiğimden de büyük bir aptalsın,” dedi Lord Tywin. “Beni hayal kırıklığına uğratıyorsun Tyrion. Bu evliliğin seni mutlu edeceğini ummuştum.”

“Evet, benim mutluluğumu ne kadar önemsediğini hepimiz biliyoruz baba,” dedi Tyrion. “Ama anlattığından fazlası var. Kuzeyin anahtarı diyorsun, öyle mi? Kuzey artık Greyjoylar’ın elinde ve Kral Balon’ın bir kızı var. Neden o kız değil de Sansa Stark?” Babasının, parlak altın lekeleriyle dolu yeşil ve sakin gözlerine baktı.

Lord Tywin parmaklarını boynundaki zincire geçirdi. “Balon Greyjoy yağmalamayı biliyor, hükmetmeyi değil. Bırak da bir sonbahar tacının tadını çıkarsın ve bir kuzey kışının acısını çeksin. İnsanlarına onu sevmeleri için bir sebep vermeyecek. Bahar geldiğinde kuzeyliler deniz canavarlarından bezmiş olacak. Sen, Eddard Stark’ın torununu kuzeye götürüp de onun doğum haklarını talep ettiğinde, sıradan insanlar ve soylu lordlar o çocuğu atalarının yüksek makamına oturtmak için aynı şekilde ayaklanacak. Bir kadını hamile bırakmaya muktedirsindir umarım?”

“Öyle olduğuma inanıyorum,” dedi Tyrion. “İtiraf ediyorum ki bunu kanıtlayamam. Ama kimse denemediğimi söyleyemez. Küçük tohumlarımı mümkün olduğunca sık ekiyorum...”

“Bataklıklara ve çukurlara,” diye tamamladı Lord Tywin, “ve sadece piçlerin kök salabileceği adi topraklara. Kendi bahçene sahip olmanın zamanı geldi.” Ayağa kalktı. “Casterly Kayası asla senin olmayacak, sana söz veriyorum. Ama Sansa Stark’la evlenirsen Kışyarı’nı kazanman mümkün.”

Tyrion Lannister, Kışyarı’nın Lord Koruyucusu. Bu fikir Tyrion’a tuhaf bir ürperti verdi. “Çok güzel baba,” dedi ağır ağır, “ama çorbanda büyük ve çirkin bir hamamböceği var. Robb Stark’ın da en az benim kadar muktedir olduğunu tahmin ediyorum, üstelik şu doğurgan Freyler’den biriyle evleneceğine dair yemin etti. Ve Genç Kurt bir sürü peydahladığında, Sansa’nın doğuracağı hiçbir yavru hiçbir şeyin vârisi olmayacak.”

Lord Tywin kaygısız görünüyordu. “Robb Stark o doğurgan Frey’ini asla döllemeyecek, sözüme güven. Konseyle paylaşmayı henüz uygun bulmadığım bir haber daha var, lordların duyması uzun sürmeyecektir gerçi. Genç Kurt, Gawen Westerling’in büyük kızıyla evlendi.”

Tyrion bir an için babasını doğru duyduğundan emin olamadı. “Yeminini mi bozdu?” dedi şaşkınlıkla. “Freyler’i bir kenara attı, ne uğruna?”

“Jeyne isimli on altı yaşında bir kız,” dedi Sör Kevan. “Zamanında, Lord Gawen o kızı Willem ya da Martyn için bana önermişti fakat onu reddetmek zorunda kalmıştım. Gawen iyi bir adamdır ama karısı Sybell Spicer’dır. O kadınla asla evlenmemeliydi. Westerlingler’in her daim mantıktan çok gururu olmuştur. Leydi Sybell’in büyükbabası safran ve karabiber ticareti yapardı, neredeyse Stannis’in yanındaki kaçakçı kadar alt tabaka doğumlu bir adamdı. Leydinin büyükannesi de, büyükbabasının doğudan getirdiği bir kadındı. Kırmızı rahibe olduğu söylenen ürkütücü bir kocakarı. Ona maegi diyorlardı. Kimse gerçek adını telaffuz edemiyordu. Bir zamanlar Lannis Limanı’nın yarısı; ilaçlar, aşk iksirleri ve benzer şeyler için o kadına giderdi.” Omuzlarını silkti. “Uzun zaman önce ölmüştür şüphesiz. Jeyne’i sadece bir kez gördüm ama tatlı bir çocuk olduğunu söyleyebilirim. Ama böyle müphem bir kanı varken...”

Bir zamanlar bir fahişeyle evli olan Tyrion, amcasının, büyük büyükbabası baharat satan bir kızla evlenmek fikri karşısında düştüğü dehşeti tamamıyla paylaşamıyordu. Buna rağmen... Sör Kevan, tatlı bir çocuk, demişti ama zehirlerin çoğu da tatlı olurdu. Westerlingler eski bir soydu fakat güçten çok gururları vardı. Leydi Sybell’in bu evliliğe kocasından fazla zenginlik getirdiğini öğrenmek Tyrion’ı şaşırtmazdı. Westerling madenleri yıllar önce tükenmişti, en iyi arazileri satılmış ya da kaybedilmişti ve Sarpkaya bir kaleden çok bir enkazdı. Denizin üstünde öyle cesurca dikilen haliyle romantik bir enkaz. “Şaşırdım,” diye itiraf etti Tyrion. “Robb Stark’ın daha aklıselim sahibi biri olduğunu düşünürdüm.”

“Robb on altı yaşında bir çocuk,” dedi Lord Tywin. “O yaşlarda aşk, şehvet ve onur, akıldan ağır basar.”

“Yeminini bozdu, bir müttefiki utandırdı, yasal bir söze ihanet etti. Onur bunun neresinde?”

Sör Kevan cevap verdi. “Kızın onurunu kendi onuruna tercih etti. Onun bekâretini aldıktan sonra başka seçeneği yoktu.”

“Kızı karnında bir piçle bıraksaydı daha nazik davranmış olurdu,” dedi Tyrion sözünü esirgemeden. Westerlingler her şeyi kaybetmekle yüz yüzeydi; arazilerini, kalelerini, canlarını. Bir Lannister borcunu mutlaka öder.

“Jeyne Westerling annesinin kızı,” dedi Lord Tywin, “Robb Stark da babasının oğlu.”

Westerlingler’in ihaneti, Lord Tywin’i Tyrion’ın bekleyeceğinden daha az öfkelendirmiş gibi görünüyordu. Lord Tywin tebaasının sadakatsizliğine katlanmazdı. Henüz çocuk yaştayken, Castamere’in gururlu Reyneler’ini ve Tarbeck Kalesi’nin kadim Tarbeckler’ini yok etmişti. Şarkıcılar bununla ilgili hüzünlü bir şarkı bile yapmıştı. Birkaç yıl sonra, Güzel Kale’nin Lord Farman’ı saldırganlaşmaya başladığında, Lord Tywin mektup yerine ut taşıyan bir elçi göndermişti. Lord Farman, kalesinde yankılanan “Castamere’in Yağmurları” isimli şarkıyı duyduktan sonra daha fazla sorun çıkarmamıştı. Ve şarkılar yeterli değilse, Reyneler’in ve Tarbeckler’in paramparça olmuş kaleleri, Casterly Kayası’nın kuvvetini küçümsemeyi tercih edenler için sessiz şahitler olarak hâlâ duruyordu. “Sarpkaya, Tarbeck Kalesi’nden ve Castamere’den fazla uzak değil,” dedi Tyrion. “Westerlingler’in oradan geçtiğini ve oradaki dersi gördüğünü sanırsın bir de.”

“Belki de gördüler,” dedi Lord Tywin. “Hepsi Castamere’in farkında, bundan emin olabilirsin.”

“Westerlingler ve Spicerlar kurdun aslanı yenebileceğini düşünecek kadar büyük aptallar olabilirler mi gerçekten?”

Lord Tywin çok ender olarak gülümseme tehdidinde bulunurdu; asla gülümsemezdi ama sadece tehdit bile bakılması korkunç bir şey olurdu. “En büyük aptallar, onlara gülen adamlardan daha akıllıdır genelde,” dedi. “Sansa Stark’la evleneceksin Tyrion. Üstelik bir an önce.”

Catelyn

Omuzlarında taşıdıkları cesetleri yüksek masanın önüne yatırdılar. Meşale ışığıyla aydınlanan salona bir sessizlik çöktü, o sessizliğin içinde, yarım kale uzakta uluyan Boz Rüzgâr’ı duydu Catelyn. Kanın kokusunu alıyor, diye düşündü, taş duvarların ve ahşap kapıların ardından, gecenin ve yağmurun içinden hâlâ kanın ve felaketin kokusunu tanıyor.

Yüksek koltuğun yanında, Robb’un sol yanında duran Catelyn bir an için kendi ölülerine bakıyormuş gibi hissetti; Bran ve Rickon’a. Bu delikanlıların yaşı daha büyüktü ama ölüm bedenlerini küçültmüştü sanki. Böyle ıslak ve çırılçıplak halde minicik görünüyorlardı ve öyle hareketsizlerdi ki onların bir zamanlar yaşadığını hatırlamak zordu.

Sarışın çocuk sakal bırakmaya çalışıyordu. Yanakları ve bıçak tarafından kırmızı bir harabeye çevrilen boğazının üstündeki çenesi açık sarı şeftali tüyleriyle kaplıydı. Altın sarısı saçları hâlâ ıslaktı, çocuk banyodan çıkarılmıştı sanki. Görünüşüne bakılırsa huzur içinde ölmüştü, belki de uykusunda, ama delikanlının kahverengi saçlı kuzeni hayatı için savaşmıştı. Kolları, bıçağı engellemeye çalışırken aldığı kesiklerle doluydu. Bedeni yağmur tarafından neredeyse tertemiz yıkanmıştı ama göğsünü, karnını ve sırtını bir sürü dilsiz ağız gibi kaplayan bıçak yaralarından hâlâ ağır ağır kan sızıyordu.

Robb salona gelmeden önce tacını takmıştı. Bronz, meşale ışığında koyu tonlarda pırıldıyordu. Robb’un ölülere bakan gözlerini gölgeler gizliyordu. O da Bran ve Rickon’ı görüyor mu? Catelyn ağlayabilirdi ama gözyaşları tükenmişti artık. Ölü çocuklar uzun süren tutsaklık yüzünden solgundu ve ikisi de açık tenliydi; pürüzsüz beyaz bedenlerindeki kan akıl almaz bir kırmızıydı, bakmaya katlanamıyordu insan. Öldürdükten sonra Sansa’yı da Demir Taht’ın önüne böyle çırılçıplak yatıracaklar mı? Teni böyle beyaz, kanı böyle kırmızı mı görünecek? Dışarıdan rüzgârın biteviye sesi ve bir kurdun huzursuzluk dolu uluması geliyordu.

Catelyn’in kardeşi Edmure, Robb’un sağındaydı, tek eli babasının koltuğunun arkasındaydı, yüzünde hâlâ uyku şişliği vardı. Catelyn gibi onu da uyandırmışlardı, gecenin karanlığında kapısını yumruklamış ve onu kabaca çekip rüyalarından ayırmışlardı. Güzel rüyalar mıydı kardeşim? Güneş ışığı, kahkahalar ve genç bir kızın öpücüklerini mi düşlüyordun? Umarım öyledir. Catelyn’in karanlık rüyalarına dehşet katılmıştı.

Robb’un kumandanları ve lord sancak beyleri salonda bekliyordu; bazıları zırhlı ve silahlıydı, diğerleri türlü dağınık hallerde yatak kıyafetleri içindeydi. Adamların arasında Sör Raynald ve dayısı Sör Rolph da vardı fakat Robb, kraliçesini bu çirkinlikten esirgemeyi uygun bulmuştu. Sarpkaya, Casterly Kayası’ndan çok uzak değil, diye hatırladı Catelyn. Jeyne, hepsi küçük birer çocukken bu delikanlılarla birlikte oyunlar oynamış olabilir.

Catelyn tekrar Tion Frey’in ve Willem Lannister’ın cesetlerine baktı, oğlunun konuşmasını bekledi. Robb’un, gözlerini kanlı ölülerden kaldırması çok uzun zaman almış gibiydi. “Küçük Jon,” dedi, “babana onları içeri getirmesini söyle.” Küçük Jon emri yerine getirmek üzere hiç konuşmadan döndü, adımları büyük taş salonda yankılandı.

İri Jon tutsaklarını kapıdan geçirirken, Catelyn diğer adamların onlara yer açmak için nasıl geri çekildiğini gördü; hainlik bir dokunuşla, bir bakışla ya da öksürükle bulaşabilen bir şeydi sanki. Tutsaklar ve onları tutsak alanlar birbirlerine benziyordu; iri adamlar, her biri, gür sakallar ve uzun saçlar. İri Jon’un adamlarından ikisi yaralıydı, adamların tutsaklarından üçü de öyle. Onları birbirinden ayıran tek şey, bazılarının mızrağı, diğerlerinin boş kınları olduğu gerçeğiydi. Hepsi örgü zırhlar, zırhlı yelekler veya üzerlerine çelik halkalar dikilmiş mintanlar, ağır çizmeler ve bazısı yünden bazısı deriden yapılmış kalın pelerinler giymişti. Catelyn, Kışyarı’na ilk geldiğinde, Kuzey sert, soğuk ve merhametsizdir, demişti Ned, bundan bin yıl önce.

Tutsaklar ıslak ve sessiz bir halde önünde durduğunda, “Beş,” dedi Robb. “Hepsi bu kadar mı?”

“Sekiz kişilerdi,” diye gürledi İri Jon. “Onları yakalarken ikisini biz öldürdük, biri de ölmek üzere.”

Robb tutsakların yüzlerini inceledi. “İki silahsız yaveri öldürebilmek için sekiz adam gerekmiş.”

Edmure Tully konuştu. “Kuleye girebilmek için benim iki adamımı da öldürmüşler. Delp ve Elwood.”

“Bu cinayet değildi sör,” dedi Lord Rickard. Bileklerindeki ipler, yüzüne akan kandan fazla utandırmıyordu adamı. “Bir babayla intikamının arasına giren her adam kendi ölüm fermanını yazmış demektir.”

Lord Rickard’ın sözleri, bir savaş davulunun sert ve zalim vuruşları misali Catelyn’in kulaklarında çınladı. Catelyn’in boğazı kemik kadar kuruydu. Bunu ben yaptım. Bu iki çocuk benim kızlarım yaşasın diye öldü.

“O gece Fısıltılı Orman’da iki oğlunuzun öldüğünü gördüm,” dedi Robb, Lord Karstark’a. “Torrhen’i Tion Frey öldürmedi. Willem Lannister, Eddard’ı katletmedi. Bu yaptığınıza nasıl intikam dersiniz? Bu aptallıktı, bu kanlı bir cinayetti. Sizin oğullarınız bir savaş meydanında onurlarıyla öldüler, ellerinde kılıçlarıyla.”

“Öldüler,” dedi Rickard Karstark bir adım bile geri atmadan. “Kral Katili onları katletti. Bu ikisi onun soyundandı. Kanı sadece kan ödeyebilir.”

“Çocukların kanı?” Robb cesetleri gösterdi. “Kaç yaşındalardı? On iki, on üç? Yaverler.”

“Her mücadelede yaverler ölür.”

“Dövüşürken ölürler, evet. Tion Frey ve Willem Lannister kılıçlarını Fısıltılı Orman’da bırakmışlardı. Onlar tutsaktı, bir hücreye kapatılmışlardı, uyuyorlardı, silahsızlardı... çocuklardı. Onlara bak!”

Lord Karstark cesetler yerine Catelyn’e baktı. “Onlara bakmasını annenize söyleyin,” dedi. “Onları benim kadar o katletti.”

Catelyn elini Robb’un koltuğunun arkasına koydu. Bütün salon dönüyordu sanki. Kendini kusacakmış gibi hissetti.

“Annemin bununla hiç ilgisi yok,” dedi Robb öfkeyle. “Bu sizin marifetinizdi. Sizin cinayetiniz. Sizin hainliğiniz.”

“Lannisterlar’ı serbest bırakmak hainlik değilken onları öldürmek nasıl hainlik olabilir?” diye sordu Karstark sertçe. “Majesteleri, Casterly Kayası’yla savaşta olduğumuzu unuttu mu? Savaşta düşmanlarını öldürürsün. Baban sana bunu öğretmedi mi delikanlı?”

“Delikanlı?” İri Jon’un, Rickard Karstark’a çelik eldivenli bir yumrukla verdiği cevap diğer lorda diz çöktürdü.

“Bırak onu!” Robb’un sesi buyrukla çınladı. Umber, tutsaktan bir adım uzaklaştı.

Lord Karstark kırılan dişini tükürdü. “Evet Lord Umber, beni krala bırak. Beni affetmeden önce biraz azarlamak istiyor. Bizim Kuzey Kralı’mız ihanetle böyle başa çıkıyor.” Islak ve kırmızı bir gülümsemeyle gülümsedi. “Yoksa, Kuzeyi Kaybeden Kral mı demeliyim Majesteleri?”

İri Jon, yanındaki adamın elinden kaptığı mızrağın ucuyla Karstark’ın omzunu dürttü. “İzin verin onu deleyim efendimiz. İzin verin karnını deşeyim ki bağırsaklarının rengini görelim.”

Salonun kapıları gürültüyle açıldı ve Karabalık içeri girdi, peleriniyle miğferinden sular süzülüyordu. Adamın arkasından Tully askerleri geldi, o sırada dışarıda, gökyüzünde şimşekler çatırdıyordu, simsiyah ve sert bir yağmur Nehirova’nın taşlarını dövüyordu. Sör Brynden miğferini çıkarıp diz çöktü. Sadece, “Majesteleri,” dedi ama sesindeki sertlik çok şey anlatıyordu.

“Sör Brynden’le kabul salonunda özel olarak görüşeceğim.” Robb ayağa kalktı. “İri Jon, Lord Karstark’ı ben gelene kadar burada tutun, diğer yedisini asın.”

İri Jon mızrağı indirdi. “Ölü olanları da mı?”

“Evet. Lordumun nehirlerinin bunlar gibi pislikler tarafından kirletilmesini istemem. Bırakın kargalara yem olsunlar.”

Tutsaklardan biri dizlerinin üstüne düştü. “Merhamet edin efendimiz. Ben kimseyi öldürmedim. Ben sadece nöbetçileri gözetlemek için kapıda durdum.”

Robb bir an düşündü. “Lord Rickard’ın niyetini biliyor muydun? Bıçakların çekildiğini gördün mü? Bağrışmaları, inlemeleri, merhamet çığlıklarını duydun mu?”

“Evet ama ben bir şey yapmadım. Ben sadece gözcüydüm. Yemin ederim ki...”

“Lord Umber,” dedi Jon, “bu sadece gözcüymüş. Bunu en son asın ki diğerleri ölürken gözleyebilsin. Anne, dayı, lütfen benimle gelin.” İri Jon’un adamları tutsakların üstüne kapanıp onları mızraklarının ucuyla iterek salondan çıkarırken Robb arkasını döndü. Dışarıda gök gürledi, kale, salondakilerin kulaklarının dibinde yerle bir oluyordu sanki. Bu bir krallığın çöküşünün sesi mi? diye düşündü Catelyn.

Kabul salonu karanlıktı ama gök gürültüsünün sesi bir duvarın daha kalınlığıyla boğulmuştu en azından. Bir hizmetçi şömineyi yakmak için yağ lambasıyla içeri girdi fakat Robb lambayı alıp hizmetçiyi gönderdi. Salonda masalar ve sandalyeler vardı ama sadece Edmure oturdu, diğerlerinin ayakta kaldığını fark ettiğinde o da kalktı. Robb tacını çıkarıp önündeki masaya bıraktı.

Karabalık kapıyı kapadı. “Karstarklar gitmiş.”

“Hepsi mi?” Robb’un sesini böyle kalınlaştıranın öfke mi yoksa çaresizlik mi olduğundan emin değildi Catelyn.

“Bütün savaşçılar,” diye cevapladı Sör Brynden. “Birkaç kamp takipçisi ve hizmetkâr, yaralılarla birlikte burada kalmış. Gerçeklerden emin olabilmek için gerektiği kadarını sorguladık. Akşamüstü ayrılmaya başlamışlar, önce birer ikişer, sonra daha büyük gruplar halinde gizlice kaçmışlar. Gittiklerinin fark edilmemesi için, yaralı adamlara ve hizmetkârlara kamp ateşlerini canlı tutmalarını emretmişler ama yağmur başladığında bunun bir önemi kalmadı.”

“Nehirova’dan uzakta tekrar birleşecekler mi?”

“Hayır. Dağıldılar, avlanıyorlar. Lord Karstark, Kral Katili’nin başını getiren adama, asil kanlı ya da alt tabaka doğumlu olmasına bakmaksızın bakire kızını vereceğine dair yemin etti.”

Tanrılar merhamet edin. Catelyn yine hasta hissediyordu kendini.

“Yaklaşık üç yüz süvari ve bu sayının iki katı binek karanlığın içinde kayboldu.” Robb şakaklarını ovdu, kulaklarının üzerindeki yumuşak deride tacının bıraktığı izler vardı. “Karhold’un bütün atlı kuvvetini kaybettik.”

Benim yüzümden. Tanrılar beni affetsin. Robb’un içinde bulunduğu tuzağı anlamak için Catelyn’in asker olmasına gerek yoktu. Nehir toprakları şu an için Robb’un elindeydi ama krallığının her yanı düşmanlarla çevriliydi; Lysa’nın, kendi dağının zirvesinde hiç dostluk göstermeden oturduğu doğu dışında. Geçit Lordu işbirliğini esirgediği sürece Üç Dişli Mızrak bile güvende olmaktan uzaktı. Ve şimdi Karstarklar’ı da kaybetmek...

“Nehirova’dan bu konuyla ilgili tek kelime çıkmamalı,” dedi Edmure. “Lord Tywin mutlaka... Lannisterlar borçlarını mutlaka öder, hep böyle söylerler. Lord Tywin bunu duyduğunda Anne bize merhamet göstersin.”

Sansa. Catelyn ellerini sımsıkı kapattı, tırnakları avuçlarının yumuşak etine gömüldü.

Robb, Edmure’e dondurucu bir bakış attı. “Beni katil olduğum kadar yalancı da mı yapacaksın dayı?”

“Yalan söylemek zorunda değiliz. Sadece hiçbir şey söylemeyeceğiz. Çocukları gömeceğiz ve savaş bitene kadar dilimizi tutacağız. Willem, Sör Kevan Lannister’ın oğluydu, Lord Tywin’in yeğeni. Tion, Leydi Genna’nındı ve bir Frey’di. Haberleri İkizler’den de saklamamız gerek, ta ki...”

“Katledilmiş ölüleri hayata döndürene kadar mı?” dedi Brynden Karabalık. “Gerçek, Karstarklar’la birlikte kaçtı Edmure. Bu çeşit oyunlar için çok geç.”

“Gerçeği o çocukların babalarına borçluyum,” dedi Robb. “Ve adalet. Onlara bunu da borçluyum.” Tacına baktı; bronzun koyu renkli ışıltısına, demir kılıçlardan oluşan çembere. “Lord Rickard bana meydan okudu. İhanet etti. Onu mahkûm etmekten başka seçeneğim yok. Karstark kuvvetinin Roose Bolton’la birlikte olan ayağı, efendilerini hainlik suçuyla infaz ettiğimi duyduğunda neler yapacak tanrılar bilir. Bolton’ı uyarmamız gerek.”

“Lord Karstark’ın vârisi de Harrenhal’da,” diye hatırlattı Sör Brynden. “Büyük oğlu, Lannisterlar’ın Yeşil Çatal’da esir aldığı.”

“Harrion. Onun adı Harrion.” Robb acı acı güldü. “Bir kral düşmanlarının isimlerini bilmeli, sence de öyle değil mi?”

Karabalık kurnazlık dolu gözleriyle Robb’a baktı. “Bunu kesin olarak biliyor musun? Bu olayın genç Karstark’ı senin düşmanın yapacağını?”

“Başka ne olabilir? Babasını öldürmek üzereyim, bana teşekkür edecek hali yok.”

“Edebilir. Babalarından nefret eden oğullar vardır, üstelik onu tek darbeyle Karhold Lordu yapacaksın.”

Robb başını iki yana salladı. “Harrison o çeşit evlatlardan olsa bile babasının katilini açıkça affedemez. Kendi adamlarını karşısına alır. Bunlar kuzeyli adamlar dayı. Kuzey unutmaz.”

“O zaman lordu bağışlayın,” dedi Edmure Tully.

Robb samimi bir inanmazlıkla dayısına baktı.

Edmure’un yüzü bu bakış altında kızardı. “Canını bağışlayın demek istedim. Bunun tadından ben de en az sizin kadar hoşlanmıyorum efendimiz. Lord Rickard benim adamlarımı da katletti. Zavallı Delp’in Sör Jaime tarafından açılan yaraları yeni iyileşmişti. Karstark cezalandırılmalı, buna şüphe yok. Onu zincire vuralım derim.”

“Bir rehine?” dedi Catelyn. Bu en iyi çözüm...

“Evet, rehine!” Edmure, ablasının düşüncesini bir itilafmışçasına yakalamıştı. “Lordun oğluna, bize sadık kaldığı sürece babasına hiçbir zarar verilmeyeceğini söyleyelim. Aksi takdirde... Freyler’den medet umamayız artık, Lord Walder’ın bütün kızlarıyla evlenmeyi ve bunun yanı sıra tahtırevanını taşımayı önersem bile. Karstarklar’ı da kaybedersek ne umudumuz kalır?”

“Ne umudumuz...” Robb nefesini bıraktı, gözüne düşen saçlarını geri itti, “Sör Rodrik’ten hiç haber almadık, Walder Frey yeni teklifimize cevap vermedi, Kartal Yuvası’ndan sessizlikten başka bir şey gelmedi,” dedi. Annesine döndü. “Kardeşin bize asla cevap vermeyecek mi? Ona daha kaç mektup yazmalıyım? Kuşlardan hiçbirinin ona ulaşmadığına inanmam.”

Catelyn, Robb’un teselli istediğini fark etti. Oğlu her şeyin yoluna gireceğini duymak istiyordu ama kralının gerçeklere ihtiyacı vardı. “Kuşlar ona ulaştı. Ama bir gün sorarsan ulaşmadığını söyleyebilir. O bölgeden yardım bekleme Robb.

Lysa asla cesur biri olmadı. İkimiz de küçük kızken, ne zaman yanlış bir şey yapsa kaçıp saklanırdı. Lord babamızın, onu bulamadığı takdirde ona kızmayı da unutacağını düşünüyordu belki de. Şimdi de çok farklı değil. Kral Toprakları’ndan korkusu yüzünden kaçtı, bildiği en güvenli yere gitti, şimdi herkesin onu unutacağını umarak dağının tepesinde oturuyor.”

“Vadi şövalyeleri bu savaşın kaderini değiştirebilir,” dedi Robb. “Ama Lysa savaşmayacaksa öyle olsun. Ondan sadece Kanlı Kapı’yı açmasını ve Martı Kasabası’nda, bizi kuzeye götürecek gemiler temin etmesini istemiştim. Yüksek yol zor olurdu ama yolumuzu savaşarak açıp Boğaz’a tırmanmak kadar değil. Beyaz Liman’da karaya çıkabilseydim Moat Cailin’e kanatlardan saldırır, demiradamları yarım yıl içinde kuzeyden çıkarırdım.”

“Bu olmayacak efendimiz,” dedi Karabalık. “Cat haklı. Leydi Lysa, Vadi’ye bir ordunun girmesine izin veremeyecek kadar korkak. Herhangi bir ordunun. Kanlı Kapı kapalı kalacak.”

Çaresizliğinin öfkesiyle, “Lysa’yı Ötekiler alsın,” diye lanet okudu Robb. “Lanet olası Rickard Karstark’ı da. Theon Greyjoy’u, Walder Frey’i, Tywin Lannister’ı ve diğerlerini de. Tanrılar merhamet edin, bir adam neden kral olmak ister? Herkes Kuzey Kralı, Kuzey Kralı diye bağırırken kendime dedim ki... kendime yemin ettim ki... iyi bir kral olacağım; babam kadar onurlu, güçlü, adil, dostlarıma sadık ve düşmanlarımla yüzleştiğimde cesur... ama şimdi dostumla düşmanımı ayırt edemiyorum. Her şey nasıl bu kadar karıştı? Lord Rickard yarım düzine mücadelede benim yanımda dövüştü. Oğulları Fısıltılı Orman’da benim için öldü. Tion Frey ve Willem Lannister benim düşmanlarımdı. Ve şimdi ben, onların uğruna ölü arkadaşlarımın babasını öldürmek zorundayım.” Salondakilerin yüzlerine baktı. “Lannisterlar Lord Karstark’ın kafası için bana teşekkür edecek mi? Ya Freyler?”

“Hayır,” dedi Brynden Karabalık her zamanki açık sözlülüğüyle.

“Lord Rickard’ın canını bağışlamak ve onu rehin tutmak için bir sebep daha,” diye ısrar etti Edmure.

Robb iki eliyle birden öne uzandı, bronz ve demirden dökülmüş ağır tacını kaldırıp tekrar başına taktı, bir anda kral olmuştu yine. “Lord Rickard ölecek.”

“Ama neden?” dedi Edmure. “Siz, kendiniz dediniz ki...”

“Ne dediğimi biliyorum dayı. Yapmak zorunda olduğum şeyi değiştirmiyor,” dedi Robb. Tacındaki kılıçlar yalın ve kapkara bir şekilde alnındaydı. “Bir mücadele sırasında Tion ve Willem’i bizzat katlederdim ama bu bir mücadele değildi. Onlar benim tarafımdan tıkıldıkları hücrede, çıplak ve silahsız bir halde yataklarında uyuyorlardı. Lord Karstark bir Frey ve bir Lannister’dan fazlasını öldürdü. O benim şerefimi öldürdü. Onunla şafak vakti ilgileneceğim.”

Fırtına, gri ve serin gün doğumunda, bardaktan boşanırcasına yağan sürekli bir yağmura dönüşmüştü, buna rağmen tanrı korusu kalabalıktı. Nehir lordları ve kuzeyli adamlar, asil kanlılar ve olmayanlar, şövalyeler ve paralı askerler ve seyis yamakları, gecenin karanlık dansının nasıl sonlanacağını görmek için ağaçların arasında bekliyorlardı. Edmure’un emriyle büvet ağacının önüne bir cellat kütüğü yerleştirilmişti. İri Jon’un adamları, elleri hâlâ bağlı olan Lord Rickard Karstark’ı kalabalığın içinden getirirken etrafa yağmur damlaları ve yapraklar dökülüyordu. Lordun adamları Nehirova’nın yüksek duvarlarına asılmıştı bile, uzun iplerin ucunda sallanan adamların kararmaya başlayan yüzlerinden yağmur süzülüyordu.

Uzun Lew kütüğün yanında bekliyordu ama Robb Lew’un elindeki uzun saplı baltayı alıp ona kenara çekilmesini emretti. “Bu benim işim,” dedi. “Benim sözümle ölüyor. Benim elimle ölmeli.”

Lord Rickard başını sertçe öne düşürdü. “Sana bu kadarı için teşekkür ederim ama başka hiçbir şey için değil,” dedi. Ölümle buluşmasına gelirken hanedanının beyaz güneşli armasıyla süslenmiş siyah, uzun bir yün cübbe giymişti. “Benim damarlarımda da İlk İnsanlar’ın kanı akıyor evlat, en az senin damarlarında aktığı kadar. Bunu hatırlasan iyi edersin. Bana senin büyükbabanın adı verildi. Baban için Aerys’e karşı sancak açtım, senin için de Joffrey’ye karşı. Öküzağzı’nda, Fısıltılı Orman’da, Kamplar Savaşı’nda senin yanında at sürdüm ve Üç Dişli Mızrak’ta Lord Eddard’la birlikte savaştım. Starklar ve Karstarklar, biz akrabayız.”

“Akrabalığımız bana ihanet etmenize engel olmadı,” dedi Robb. “Şimdi kurtulmanızı da sağlamayacak. Diz çökün lordum.”

Catelyn, Lord Rickard’ın doğru söylediğini biliyordu. Karstarklar’ın soyu, Kışyarı’nın genç oğullarından biri olan ve bin yıl önce bir isyancı lordu bastıran Karlon Stark’a dayanıyordu. Karlon bu kahramanlığından ötürü arazilerle ödüllendirilmiş ve inşa ettirdiği kaleye Karl Hold adını vermişti, kale kısa zaman sonra Karhold diye anılmaya başlamış ve Karhold Starklar’ı geçen yüzyıllar içerisinde Karstarklar’a dönüşmüştü.

“Eski ya da yeni tanrılar, hiç fark etmez,” dedi Lord Rickard, Catelyn’in oğluna. “Hiçbir adam bir akraba katili kadar melun değildir.”

“Diz çök hain,” dedi Robb tekrar. “Yoksa kafanı zorla kütüğe dayamalarını mı emretmeliyim?”

Lord Karstark diz çöktü. “Sen beni yargıladın, tanrılar da seni yargılayacak.” Kafasını kütüğe yatırdı.

“Rickard Karstark, Karhold Lordu.” Robb ağır baltayı, iki eliyle birden kaldırdı. “Burada, tanrıların ve insanların şahitliğinde, seni cinayet ve hainlikten suçlu buluyorum. Kendi adıma hükmünü veriyorum. Kendi ellerimle canını alıyorum. Son bir sözün var mı?”

“Beni öldür ve lanetlen. Sen benim kralım değilsin.”

Balta aşağı indi. Ağır ve iyi yağlanmış çeliğin tek darbesi adamı öldürmeye yetti fakat kafasını bedeninden ayırmak için üç darbe gerekti. İş bittiğinde hem ölü adam hem de yaşayanlar kanla sırılsıklam olmuştu. Robb baltayı tiksintiyle yere attı ve tek kelime etmeden yürek ağacına döndü. Ellerini yarı yumruk yapmış bir halde titreyerek öylece durdu, yağmur yanaklarından akıyordu. Tanrılar onu bağışlayın, diye dua etti Catelyn sessizce. O sadece bir çocuk ve başka seçeneği yoktu.

Oğlunu o gün son görüşüydü bu. Yağmur bütün sabah yağmaya devam etti, nehirlerin yüzeyini dövdü, tanrı korusunu çamura ve su birikintilerine dönüştürdü. Karabalık yüz adam toplayıp Karstarklar’ın peşine düştü ama kimse onları geri getirebileceğini ummuyordu. Yola çıkarken, “Onları asmak zorunda kalmamak için dua ediyorum sadece,” dedi. Amcası gittiğinde Catelyn babasının odasına çekildi, Lord Hoster’ın yatağının yanında bir kez daha oturmak için.

Öğlenden sonra gelen Üstat Vyman, “Uzun sürmeyecek,” diye uyardı Catelyn’i. “Gücü tükeniyor ama hâlâ savaşmaya çalışıyor.”

“O her zaman savaşçıydı,” dedi Catelyn. “Tatlı, inatçı bir adam.”

“Evet,” dedi üstat, “ama bu savaşı kazanamaz. Kılıcını ve kalkanını bırakmasının zamanı geldi. Artık teslim olma zamanı.”

Teslim olmak, diye düşündü Catelyn, barış yapmak. Üstat, babasından mı bahsediyordu yoksa oğlundan mı?

Jeyne Westerling akşamüstü Catelyn’i görmeye geldi. Genç kraliçe ürkek bir halde odaya girdi. “Leydi Catelyn, sizi rahatsız etmek istemezdim...”

“Burada her zaman memnuniyetle karşılanırsınız Majesteleri.” Catelyn dikiş dikiyordu ama iğneyi kenara bıraktı.

“Lütfen, bana Jeyne deyin. Bir kraliçe gibi hissetmiyorum kendimi.”

“Ama öylesiniz. Lütfen gelin, oturun Majesteleri.”

“Jeyne.” Kız, şöminenin yanına oturup gergin bir halde elbisenin eteklerini düzeltti.

“Nasıl istersen. Sana nasıl hizmet edebilirim Jeyne?”

“Robb,” dedi kız. “O çok perişan, çok... çok öfkeli ve huzursuz. Ne yapacağımı bilmiyorum.”

“Bir insanın canını almak zor iştir.”

“Biliyorum. Ona söyledim, bir cellat kullanmalı. Lord Tywin bir adamı ölüme mahkûm ettiğinde tek yaptığı emir vermek. Bu daha kolay, sizce de öyle değil mi?”

“Evet,” dedi Catelyn, “ama lord kocam çocuklarımıza öldürmenin asla kolay olmaması gerektiğini öğretti.”

“Ah.” Kraliçe Jeyne dudaklarını ıslattı. “Robb bütün gün hiçbir şey yemedi. Rollam ona güzel bir yemek götürdü; domuz kaburgası, soğan yahnisi ve bira, ama Robb tek lokmasına dokunmadı. Bütün sabahı bir mektup yazarak geçirdi, bana onu rahatsız etmememi söyledi fakat bitirdiğinde mektubu yaktı. Şimdi oturmuş haritalara bakıyor. Ona ne aradığını sordum ama hiç cevap vermedi. Beni duyduğunu bile sanmıyorum. Kıyafetlerini bile değiştirmedi. Bütün gün ıslak ve kanlı elbiselerle oturdu. Ona iyi bir eş olmak istiyorum, istiyorum ancak ona nasıl yardım edebileceğimi bilmiyorum. Nasıl neşelendireceğimi, teselli edeceğimi. Neye ihtiyacı olduğunu bilmiyorum. Lütfen leydim, siz onun annesisiniz, ne yapmam gerektiğini söyleyin bana.”

Ne yapmam gerektiğini söyleyin bana. Babası cevap verebilecek kadar iyi olsaydı Catelyn de aynı şeyi sorardı. Ama Lord Hoster gitmişti ya da gitmek üzereydi. Ned de gitmişti. Bran ve Rickon da öyle, annem ve Brandon, çok uzun zaman önce. Ona sadece Robb kalmıştı ve kızlarının giderek solan umudu.

“Bazen,” dedi Catelyn yavaşça, “yapabileceğin en iyi şey hiçbir şey yapmamaktır. Kışyarı’na ilk gittiğimde, Ned ne zaman yürek ağacının altında oturmak için tanrı korusuna gitse kalbim kırılırdı. Ruhunun bir parçası o ağaçtaydı biliyordum, benim asla paylaşamayacağım bir parça. Ama kısa zaman içinde fark ettim ki, o parça olmadan Ned, Ned olmazdı. Jeyne, çocuğum, sen de benim gibi kuzeyle evlendin... ve kuzeyde, kışlar gelir.” Gülümsemeye çalıştı. “Sabırlı ol. Anlayışlı ol. Robb seni seviyor, sana ihtiyacı var ve kısa zaman içinde sana geri dönecek. Belki de bu gece. Döndüğünde orada ol. Sana sadece bunları söyleyebilirim.”

Genç kraliçe büyülenmiş gibi dinliyordu. Catelyn’in konuşması bittiğinde, “Olacağım,” dedi. “Orada olacağım.” Ayağa kalktı. “Geri dönmeliyim. Beni özlemiş olabilir. Bakacağım. Ama hâlâ haritalarıyla meşgulse sabırlı olacağım.”

“Ol,” dedi Catelyn, ama kız kapıya vardığında Catelyn’in aklına başka bir şey geldi. “Jeyne,” diye seslendi, “henüz kendisi bile bilmiyor olabilir ama Robb’un senden istediği bir şey daha var. Bir kralın veliahdı olmalı.”

Kız gülümsedi. “Annem de aynı şeyi söylüyor. Bana poşet hazırlıyor; baharatlar, süt ve bira, doğurganlığımı arttırmak için. Her sabah içiyorum. Robb’a ona ikizler vereceğimden emin olduğumu söyledim. Bundan hoşlandı sanırım. Biz... biz hemen her gün deniyoruz leydim. Bazen iki kez ya da daha fazla.” Kızın yanakları sevimli bir şekilde kızardı. “Yakında hamile kalacağım, size söz veriyorum. Her gece Yukarıdaki Anne’mize dua ediyorum.”

“Çok güzel. Ben de dua edeceğim. Eski ve yeni tanrılara.”

Kız gittiğinde Catelyn babasına döndü ve adamın alnına düşen beyaz saç tellerini düzeltti. “Bir Eddard ve bir Brandon,” dedi iç çekerek. “Belki bir zaman sonra bir de Hoster. Bunu ister miydin?” Lord Hoster cevap vermedi ama Catelyn vereceğini düşünmemişti zaten. Çatıya vuran yağmur damlalarının pıtırtısı babasının nefes sesleriyle harmanlanırken Jeyne’i düşündü. İyi bir kalbi varmış gibi görünüyordu, tıpkı Robb’un söylediği gibi. Ve iyi kalçaları var ki bu daha önemli olabilir.

Jaime

Kral Yolu’nun her iki tarafına doğru at sürdükleri iki günlük yolculukta uçsuz bucaksız bir yıkımın içinden, kararmış tarlalardan ve ölü ağaç gövdelerinin okçu siperleri misali gökyüzüne uzandığı meyve bahçelerinden geçtiler. Köprüler de yanmıştı ve nehirler sonbahar yağmurlarıyla kabarmıştı; kıyılar boyunca dolaşıp geçitler aramak zorunda kaldılar. Geceler kurt ulumalarıyla çınlıyordu ama hiç insan görmediler.

Bakire Havuzu’nda, kendi tepesinde yükselen kalenin üzerinde Lord Molton’ın kırmızı somonlu sancağı dalgalanıyordu ama kasaba duvarları terk edilmişti. Kapılar parçalanmış, evlerin ve dükkânların yarısı yakılmış veya yağmalanmıştı. Onların yaklaşmasıyla sessizce uzaklaşan vahşi bir köpek dışında canlı hiçbir şey görmediler. Kasabaya ismini veren havuz çürüyen cesetlerle öyle tıka basa doluydu ki su gri yeşil çamurlu bir çorbaya dönmüştü. Efsaneye göre Soytarı Florian, Jonquil’i ilk kez bu havuzda, kız kardeşleriyle birlikte yıkanırken görmüştü.

Jaime havuza baktı ve bir şarkı söylemeye başladı. “Baharla dolu havuzda altı bakire...”

“Ne yaptığını sanıyorsun?” diye sordu Brienne.

“Şarkı söylüyorum. ‘Havuzdaki Altı Bakire’. Duymuşsundur mutlaka. Küçük ve utangaç bakirelerdi. Senin gibi. Ama çok daha güzel olduklarından eminim.”

Jaime’yi havuzdaki ölülerin arasında yüzer halde bırakmak istediğini anlatan bir bakışla, “Sessiz ol,” dedi fahişe.

“Lütfen Jaime,” diye yalvardı kuzen Cleos. “Lord Molton, Nehirova’ya bağlı, onu kalesinden dışarı çekmek istemeyiz. Ayrıca, molozların içinde saklanan başka düşmanlar da olabilir...”

“Kızın düşmanları mı bizimkiler mi? Aynı şey değil kuzen. Şu fahişenin, taşıdığı kılıcı kullanıp kullanamadığı görmek için büyük bir arzu duyuyorum.”

“Eğer sessiz olmazsan bana ağzını bağlamaktan başka seçenek bırakmayacaksın Kral Katili.”

“Ellerimdeki zinciri çıkar, Kral Toprakları’na kadar dilsizi oynayayım. Bundan daha adil ne olabilir fahişe?”

“Brienne! Benim adım Brienne!” Sesle irkilen üç karga kanat çırparak havalandı.

“Banyo yapmak ister misin Brienne?” Jaime güldü. “Sen bakiresin, bu da havuz. Ben de sırtını sürerim.” Eskiden Cersei’nin sırtını sürerdi, Casterly Kayası’nda henüz çocuklarken.

Fahişe, atının başını çevirip hayvanı tırısa kaldırdı. Jaime ve Sör Cleos, Bakire Havuzu’nun küllerini geride bırakarak kızı takip ettiler. Yarım mil sonra dünya bir kez daha yeşillere bürünmeye başladı. Jaime memnundu. Yanık araziler ona Aerys’i hatırlatıyordu.

“Gölgeli Vadi yoluna dönecek,” diye mırıldandı Sör Cleos, “kıyı şeridini takip etmek daha güvenli olurdu.”

“Daha güvenli ama daha yavaş. Ben Gölgeli Vadi’den yanayım kuzen. Doğruyu söylemek gerekirse arkadaşlığından sıkıldım.” Yarı Lannister olabilirsin ama kız kardeşimle hiç ilgin yok.

Jaime, ikizinden uzun süre ayrı kalmaya hiç dayanamazdı. Henüz çocukken bile gizlice birbirlerinin yatağına girer sarmaş dolaş uyurlardı. Annemizin rahminde bile. Cersei’nin çiçek açmasından ve Jaime’nin erkekliğe adım atmasından çok daha önce, arazilerdeki kısrakları ve aygırları, barınaklardaki dişi ve erkek köpekleri görürler, onların yaptığının aynısı yaparak oyun oynarlardı. Bir keresinde annelerinin hizmetçisi onları yakalamıştı... Jaime, Cersei’yle tam olarak ne yaptıklarını hatırlamıyordu ama yaptıkları şey her ne ise Leydi Joanna’yı dehşete düşürmüştü. Leydi Joanna hizmetçisini kovmuş, Jaime’nin odasını Casterly Kayası’nın diğer ucuna taşımış, Cersei’nin kapısına bir muhafız dikmiş ve onlara bunu bir daha asla yapmamalarını, aksi takdirde babalarına anlatmak zorunda kalacağını söylemişti. Jaime ve Cersei’nin korkmasına gerek kalmamıştı gerçi; Leydi Joanna kısa bir zaman sonra Tyrion’ı doğururken ölmüştü. Jaime, annesinin yüzünü zar zor hatırlıyordu.

Belki de Stannis Baratheon ve Starklar ona iyilik etmişti. Ensest hikâyelerini Yedi Krallık’ın dört bir yanına yaymışlardı, gizlenecek hiçbir şey kalmamıştı artık. Neden Cersei’yle resmen evlenip her gece yatağını paylaşmayayım? Ejderhalar her zaman kız kardeşleriyle evlenirdi. Rahipler, lordlar ve alt tabakadan insanlar, yüzlerce yıl boyunca Targaryenlar’ın ensestini görmezden gelmişti, aynı şeyi Lannister Hanedanı için de yapabilirlerdi. Böyle bir evliliğin Joffrey’nin taç iddiasına büyük zarar getireceği şüphesizdi ama Robert, Demir Taht’ı kılıçlar sayesinde kazanmıştı, o kılıçlar Joffrey’yi de tahtta tutabilirdi. Sansa Stark’t annesine gönderdikten sonra Joffrey’yi Myrcella’yla evlendirebiliriz. Bu, bütün diyara, Lannisterlar’ın onların kanunlarının üstünde olduğunu gösterir, tanrılar ve Targanyenlar gibi.

Jaime, Sansa Stark’ı ve bulunabilirse kız kardeşini iade etmeye karar vermişti. Kaybettiği onurunu kazanmak için yapmayacaktı bunu; herkes ondan ihanet beklerken verdiği yemine sadık kalmak fikri onu çok eğlendiriyordu.

Jaime arkasından gelen ve yüzlerce kuşun aynı anda havalanmasına benzeyen vırıltıyı duyduğunda ezilmiş bir buğday tarlasından ve alçak bir taş duvardan geçiyorlardı. “Eğilin!” diye bağırdı Jaime atının boynuna doğru atılırken. Kalçasına ok isabet eden hayvan çığlık atarak şahlandı. Diğer oklar tıslayarak yanlarından geçti. Jaime, ayağı üzengiye dolanan Sör Cleos’un kıvrılarak eyerinden düştüğünü gördü. At öne fırladı ve Frey çığlıklar atarak sürüklenmeye başladı, kafası yerde sekiyordu.

Jaime’nin iğdişi acıyla bağırarak hantalca koşuyordu. Jaime, Brienne’i görebilmek için başını uzatıp etrafa baktı. Kız hâlâ atının üstündeydi, sırtına ve bacağına birer ok saplanmıştı ama onları hissetmiyormuş gibi görünüyordu. Kız, kılıcını çekti ve atıyla bir daire çizerek yaycıları aradı. Jaime, yarı kör atını dövüşe doğru çevirmek için uğraşırken, “Duvarın arkasında!” diye seslendi. Dizginler bileklerindeki kahrolası zincire dolanmıştı ve havada tekrar oklar uçuyordu. “Üzerlerine git!” diye bağırdı, nasıl yapılacağını göstermek için atını mahmuzladı. Yaşlı ve sefil hayvan bir yerlerden bulduğu hızla öne fırladı. Birdenbire, yerden saman tozu bulutları kaldırarak buğday tarlası boyunca koşuyorlardı. Fahişe, okçular silahsız ve zincire vurulu bir adam tarafından saldırıya uğradıklarını fark etmeden önce yetişse iyi olur, diye düşündü Jaime. Sonra kızın geldiğini duydu. Saban atı yıldırım gibi geçip giderken, “Aşkamgüneşi!” diye bağırdı Brienne. Uzunkılıcını havaya savurdu. “Tarth! Tarth!”

Son birkaç ok bir zarar vermeden geçip gitti ve yaycılar dağılarak kaçtılar; desteksiz yaycılar, bir şövalyenin saldırısı karşısında her zaman bu şekilde dağılır ve kaçardı. Jaime, Brienne’e yetiştiğinde adamlar yirmi metre ilerideki ormanın içinde kaybolmuştu. “Mücadele arzun mu azaldı?”

“Kaçıyorlardı.”

“Onları öldürmek için en uygun zaman.”

Brienne kılıcını kınına soktu. “Neden saldırdın?”

“Yaycılar, bir duvarın arkasına saklanabildikleri ya da uzaktan ok fırlatabildikleri sürece korkusuzdur ama Üzerlerine gidersen kaçarlar. Onlara ulaştığında başlarına ne geleceğini bilirler. Sırtında bir ok var farkında mısın? Bir tane de bacağında. İlgilenmeme izin vermen gerek.”

“Sen?”

“Başka kim olacak? Son gördüğümde, kuzen Cleos’un atı adamın başını tarla sürmek için kullanıyordu. Yine de onu bulmam gerek galiba. O da bir çeşit Lannister.”

Sör Cleos’u bulduklarında adam hâlâ üzengilerine dolanmış haldeydi. Sağ koluna bir ok saplanmıştı, bir diğeri de göğsüne, ama adamın işini zemin bitirmişti. Kanla kaplı kafası lapaya dönmüştü, kafa derisinin altındaki kırık kemik parçaları Jaime’nin parmaklarının baskısıyla hareket ediyordu.

Brienne diz çöküp adamın elini tuttu. “Hâlâ sıcak.”

“Birazdan soğuyacak. Atını ve kıyafetlerini istiyorum. Çaputlardan ve pirelerden bıktım.”

“O senin kuzenindi.” Fahişe dehşete düşmüştü.

“Kuzenimdi,” diye onayladı Jaime. “Endişe etme, yeterinden kuzen tedarikim var. Kılıcını da alacağım. Nöbetleri paylaşmak için birine ihtiyacın olacak.”

“Bir silahın olmadan da nöbet tutabilirsin.” Brienne ayağa kalktı.

“Bir ağaca zincirliyken mi? Olabilir. Ya da belki, bir sonraki haydut çetesiyle kendi pazarlığımı yaparım ve o kalın boğazını kesmelerine izin veririm fahişe.”

“Sana silah vermeyeceğim. Ve benim adım...”

“...Brienne, biliyorum. Şu kızlara özgü korkularını geçirecekse; sana zarar vermeyeceğime dair yemin ettim.”

“Senin yeminlerinin bir değeri yok. Aerys’e de yemin etmiştin.”

“Bildiğim kadarıyla sen kimseyi kendi zırhının içinde pişirmedin. Üstelik ikimiz de güvenle ve tek parça halinde Kral Toprakları’na dönmemi istiyoruz öyle değil mi?” Jaime, Cleos’un yanına çömeldi ve adamın kılıç kemerini çözmeye başladı.

“Ondan uzaklaş. Şimdi. Kes şunu.”

Jaime bezmişti. Kızın şüphelerinden, hakaretlerinden, çarpık dişlerinden, geniş ve sivilceli yüzünden, ince ve cansız saçlarından bezmişti. Brienne’in itirazlarını duymazdan gelerek kuzeninin uzunkılıcının kabzasını iki eliyle birden kavradı, ayağını cesede bastırdı ve kılıcı çekti. Kılıç kınından çıkarken Jaime pivot hareketini yapmaya başlamıştı bile; kılıcı hızlı ve ölümcül bir kavisle yukarı kaldırdı. Çelikle çelik, insanı kemiklerine kadar titreten bir çın sesi çıkararak buluştu. Brienne bir şekilde kendi silahını tam zamanında çekmeyi başarmıştı. Jaime güldü. “Çok iyi fahişe.”

“Kılıcı bana ver Kral Katili.”

“Ah, vereceğim.” Jaime ayağa sıçrayıp Brienne’in üstüne gitti, elindeki uzunkılıç canlı gibiydi. Brienne geri sıçradı, darbeyi savuşturdu, ama Jaime baskıcı bir atakla kızı takip etti. Brienne bir darbeyi cevaplar cevaplamaz bir yenisiyle karşılaşıyordu. Kılıçlar öpüştü, ayrıldı ve tekrar öpüştü. Jaime’nin kanı şarkı söylüyordu. Jaime bunun için yaratılmıştı; başka hiçbir yerde, dövüşürken hissettiği kadar canlı hissetmiyordu kendini, her darbede ölümle dengelenen bir canlılık. Üstelik ellerim birbirine zincirliyken fahişe bir süre için rakibim bile olabilir. Kılıç, gerçek bir çift el kılıcından daha hafif ve daha kısa menzilli olmasına rağmen, Jaime zincirleri yüzünden çift el tutuşu kullanmak zorundaydı ama bunun ne önemi vardı? Sör Cleos’un kılıcı, şu Tarthlı Brienne’e bir son yazmaya yetecek kadar uzundu.

Üstten, alttan, yukarıdan aşağı; Jaime, Brienne’in üzerine çelik yağmuru yağdırıyordu. Sol, sağ, ters vuruş; silahını öyle sert savuruyordu ki kılıçlar birbirine değdiğinde kıvılcımlar çıkıyordu. İleri, yan darbe yukarıdan aşağı; Jaime sürekli saldırarak, kızın üstüne giderek, adım atıp kenara kayarak, saldırıp adım atarak, adım atıp saldırarak, sert darbeler savurarak, hızlı, daha hızlı hareket ediyordu...

...ta ki, nefes nefese geri çekilip kılıcın ucunu yere indirene ve kıza soluklanması için bir an verene kadar. “Fena değil,” diye kabul etti Jaime. “Bir fahişe için.”

Brienne derin bir bir nefes aldı, gözleri tedbirli şekilde Jaime’yi izliyordu. “Sana zarar vermeyeceğim Kral Katili.”

“Verebilirmişsin gibi.” Jaime kılıcını başının üstünde döndürüp tekrar kızın üstüne uçtu, zincirleri şıngırdadı.

Jaime baskıcı atağını ne kadar sürdürdüğünü söylemezdi. Birkaç dakika ya da saatlerce sürmüş olabilirdi; kılıçlar uyandığında zaman uyurdu. Brienne’i Sör Cleos’un cesedinden uzağa sürdü, yola sürdü, ağaçların arasına sürdü. Fahişe bir kez, farkına varamadığı bir köke takılıp tökezledi ve Jaime işinin bittiğini düşündü ama kız yere düşmek yerine dizlerinin üstüne çöktü ve bir vuruş bile kaçırmadı. Kılıcını kaldırdı ve onu omzundan kasığına kadar kesebilecek bir dik darbeyi engelledi, sonra atağa geçti, tekrar ve tekrar, her darbede biraz daha doğrularak ayağa kalktı. Dans devam etti. Jaime, fahişeyi bir meşe ağacına mıhladı, kız kenara kayıp kurtulunca küfürler savurdu, yapraklarla dolu sığ bir dere boyunca onu takip etti. Çelik çınladı, çelik şarkı söyledi, çelik çığlık attı, kıvılcımlar saçtı, kertildi ve Brienne her darbede dişi bir domuz gibi inlemeye başladı ama buna rağmen Jaime ona ulaşamıyordu. Kızın etrafında Jaime’nin bütün darbelerini durduran demir bir kafes vardı sanki.

Kızın sağ tarafına geçip soluklanmak için ikinci kez durduğunda, “Hiç fena değil,” dedi Jaime.

“Bir fahişe için?”

“Bir yaver için diyelim. Yeşil bir yaver.” Jaime soluksuz, boğuk bir kahkaha attı. “Hadi, hadi tatlım, müzik hâlâ devam ediyor. Bu dansı bana lütfeder misiniz leydim?”

Brienne kılıcını döndürdü, homurdanarak Jaime’nin üstüne atıldı ve etini çelikten uzak tutmak için mücadele veren Jaime’ydi artık. Kızın darbelerinden biri alnını sıyırınca Jaime’nin sağ gözüne kan akmaya başladı. Seni Ötekiler alsın, Nehirova’yı da! Jaime’nin maharetleri o kahrolası zindanda çürüyüp pas tutmuştu ve bileklerindeki zincirler de fazla yardımcı olmuyordu. Gözü kapandı, aldığı darbelerden sonra omuzları uyuşmaya başlamıştı. Zincirin, kelepçelerin ve kılıcın ağırlığı yüzünden bilekleri ağrıyordu. Elindeki uzunkılıç her darbeden sonra biraz daha ağırlaşıyordu ve Jaime kılıcı önceden olduğu kadar çabuk savuramadığını ve o kadar yükseğe kaldırmadığını biliyordu.

Benden güçlü.

Bu farkındalık Jaime’yi titretti. Robert ondan güçlüydü şüphesiz. En parlak dönemlerindeyken Beyaz Boğa Gerold Hightower ve Sör Arthur Dayne de öyle. Hâlâ hayatta olanların arasında, İri Jon Umber ondan güçlüydü, büyük ihtimalle Crakehall’un Güçlüdomuz’u ve kesin olarak her iki Clegane de. Yürüyen Dağ’ın gücü insanüstüydü. Hiç fark etmezdi. Jaime, hüneri ve hızı sayesinde hepsini yenebilirdi. Ama Brienne bir kadındı. Kocaman, inek gibi bir kadındı şüphesiz ama öyle olsa bile... doğanın kanununa göre yorgunluktan tükenen o olmalıydı.

Ama Brienne, Jaime’yi tekrar dereye itip bağırdı, “Teslim ol! Kılıcını bırak!”

Ayağının altındaki kaygan taşlardan biri yerinden oynayıp Jaime düşeceğini hissettiğinde bu talihsizliği bir saldırıya dönüştürdü; kılıcının ucu Brienne’in eskivini geçerek kızın uyluğuna girdi. Kırmızı bir çiçek açtı ve Jaime, dizleri bir kayaya çarpmadan önce, bir an için Brienne’in kanını seyretmenin tadını çıkardı. Acı kör ediciydi. Brienne sular sıçratarak geldi ve Jaime’nin kılıcını bir tekmeyle uzağa fırlattı. “TESLİM OL!”

Jaime omzuyla Brienne’in bacaklarına vurdu. Kız Jaime’nin üstüne düştü. Birbirlerini yumruklayıp tekmeleyerek yuvarlandılar, sonunda Brienne ata biner gibi düşmanının üstüne oturdu. Jaime kızın hançerini kınından çekmeyi başardı ama bıçağı karnına saplamasına fırsat kalmadan kız onun bileklerini yakalayıp ellerini bir kayaya vurdu, darbe öyle şiddetliydi ki Jaime kolunun çıktığını düşündü. Fahişenin diğer eli hasmının yüzündeydi. “Teslim ol!” dedi kız. Jaime’nin kafasını suya soktu, orada tuttu ve dışarı çıkardı. “Teslim ol!” Jaime kızın yüzüne su tükürdü. Bir ittirme, su sesi ve Jaime yine suyun altındaydı, boş yere çırpınıyor, nefes almak için mücadele veriyordu. Yine dışarıdaydı. “Teslim ol yoksa seni boğarım.”

“Ve yeminini bozarsın?” diye hırladı Jaime. “Benim gibi?”

Brienne, Jaime’yi bıraktı. Kral Katili suya gömüldü.

Ve orman vahşi kahkahalarla çınladı.

Brienne sallanarak ayağa kalktı. Belinden aşağısı çamur ve kan içindeydi, giysileri dağılmıştı, suratı kıpkırmızıydı. Yüzüne bakan, dövüşürken değil de düzüşürken yakalanmışız sanır. Jaime kayaların üstünde sürünerek sığlığa gitti, zincirli elleriyle gözündeki kanı sildi. Derenin iki yanına da silahlı adamlar dizilmişti. Şaşılacak şey değil, çıkardığımız gürültü ejderhaları bile uyandırırdı. “Selamlar olsun dostlar,” dedi en cana yakın haliyle. “Size rahatsızlık verdiysek affedin. Karımı cezalandırırken yakaladınız beni.”

“Cezayı veren oydu gibi geldi bana.” Konuşan adam kalın ve güçlüydü, taktığı yarım miğferin burun çubuğu, burnunun eksikliğini tam olarak gizleyemiyordu.

Jaime aniden, bu adamların Sör Cleos’u öldüren haydutlar olmadığını fark etti. Jaime ve Brienne’in etrafı dünyanın dışkısıyla sarılmıştı: esmer Dornelular ve sarışın Lysliler, saç örgülerinde çanlar olan Dothraklar, kıllı Ibbenliler, tüylü pelerinler giyen kömür karası Yaz Adalılar. Jaime bu adamları tanıyordu. Cesur Oyuncular.

Brienne sesine kavuştu. “Yüz geyiğim var...”

Hırpani bir deri pelerin giyen kadavra görünüşlü adam, “Pekâlâ, bunu bir başlangıç olarak kabul edeceğiz leydim,” dedi.

“Sonra da bacaklarının arasındaki şeyi alacağız,” dedi burunsuz adam. “Diğer tarafların kadar çirkin olamaz.”

Miğferine kırmızı ipekten bir eşarp sarmış olan Dornelu bir mızrakçı, “Onu döndür ve arkadan tecavüz et Rorge,” dedi. “Böylece yüzüne bakman gerekmez.”

“Ve onu benim yüzüme bakma zevkinden mahrum mu bırakayım?” dedi burunsuz olan, diğerleri güldü.

Fahişe, çirkin ve inatçı olabilirdi ama bu pisliklerin toplu tecavüzünden daha iyisini hak ediyordu. “Burada komuta kimde?” diye sordu Jaime yüksek sesle.

“O onur bana ait Sör Jaime.” Kadavranın gözleri kan çanağı gibiydi, saçları kuru ve inceydi. Ellerindeki ve yüzündeki solgun derinin altından koyu mavi damarlar görünüyordu. “Ben Urswyck. Nam-ı diğer Sadık Urswyck.”

“Kim olduğumu biliyor musun?”

Paralı asker başını yana eğdi. “Cesur Dostlar’ı kandırabilmek için bir sakal ve usturaya vurulmuş bir baştan fazlası gerekir.”

Kanlı Oyuncular demek istiyorsun. Jaime bu adamlardan, Gregor Clegane ya da Amory Lorch’tan hoşlandığından fazla hoşlanmıyordu. Lord Tywin hepsine birden köpekler derdi ve onları köpekler gibi kullanırdı; avlarının peşine göndermek ve yüreklerine korku salmak için. “Eğer beni tanıyorsan Urswyck, ödülünü alacağını da biliyorsun. Bir Lannister borcunu mutlaka öder. Kıza gelince, soylu ve iyi fidye eder.”

Urswyck başını kaldırdı. “Öyle mi? Ne büyük kısmet.”

Urswyck’in gülümsemesinde Jaime’nin hiç hoşlanmadığı sinsi bir şeyler vardı. “Beni duydun. Keçi nerede?”

“Birkaç saatlik mesafede. Sizi gördüğüne sevinecek, buna eminim, ama sizin yerinizde olsam onun yüzüne karşı Keçi demezdim. Lord Vargo gururu söz konusu olunca aksileşir.”

O salyalı yabaninin ne zamandan beri bir gururu var? “Onunla karşılaştığımda bunu kesinlikle hatırlayacağım. Tanrılar aşkına, kendisi neyin lordu?”

“Harrenhal. Ona verildi.”

Harrenhal? Babam aklını mı yitirdi? Jaime ellerini kaldırdı. “Bu zincirlerin çıkmasını istiyorum.”

Urswyck’in kahkahası kâğıt kadar kuruydu.

Burada çok yanlış olan bir şey var. Jaime huzursuzluğuyla ilgili hiç ipucu vermedi, yalnızca gülümsedi. “Komik bir şey mi söyledim?”

Burunsuz adam sırıttı. “Isırgan, o rahibenin göğüslerini çiğnediğinden beri gördüğüm en komik şey sensin.”

“Sen ve baban çok fazla mücadele kaybettiniz,” dedi Dornelu adam. “Aslan kürklerimizi kurt derileriyle değiştirmek zorunda kaldık.”

Urswyck ellerini açtı. “Timeon’un söylemeye çalıştığı şey şu, Cesur Dostlar artık Lannister Hanedanı’nın hizmetinde değil. Şimdi Lord Bolton’a ve Kuzey Kralı’na hizmet ediyoruz.”

Jaime adama soğuk ve aşağılama dolu bir gülümsemeyle karşılık verdi. “İnsanlar benim boktan bir onurum olduğunu söyler bir de.”

Bu yorum Urswyck’i memnun etmemişti. Adamın işaretiyle, Oyuncular’dan ikisi Jaime’yi kollarından yakaladı ve Rorge çelik eldivenli yumruğunu Kral Katili’nin karnına gömdü. Jaime homurdanarak iki büklüm olurken fahişenin itiraz ettiğini duydu. “Durun, ona zarar gelmemesi gerek! Bizi Leydi Catelyn gönderdi, tutsak değiş tokuşu için, o benim korumam altında...” Rorge tekrar vurunca Jaime’nin ciğerlerindeki bütün hava boşaldı. Brienne, dere sularının altında kalan kılıcını almak için daldı ama o daha kılıcına uzanamadan Oyuncular kızın tepesindeydi. Brienne güçlüydü, teslim olmadan önce dört adamla dövüştü.

Sonunda fahişenin yüzü şişmiş ve kanlıydı, Jaime’nin yüzü de aynı durumda olmalıydı, adamlar kızın iki dişini kırmıştı, bu durum güzelliğine katkıda bulunmamıştı. Kanayan ve tökezleyen tutsaklar sürüklenerek ormandaki atların yanına götürüldü. Brienne, Jaime’nin derede açtığı uyluk yarasından ötürü topallıyordu. Jaime onun için üzüldü. O burunsuz piç, kıza mutlaka sahip olacaktı, büyük ihtimalle diğer adamların bazıları da sıralarını savacaktı.

Dornelu adam, Brienne ve Jaime’yi saban atına bindirip sırt sırta bağlarken diğer Oyuncular çırılçıplak soydukları Sör Cleos’un eşyalarını paylaşıyordu. Gururlu Lannister ve Frey armalarıyla dörde bölünmüş kan lekeli cübbeyi Rorge kazandı. Oklar, aslanları ve kuleleri aynı şekilde delmişti.

“Umarım mutlusundur fahişe,” diye fısıldadı Jaime. Öksürdü, bir ağız dolusu kan tükürdü. “Bana kılıç vermiş olsaydın bizi asla ele geçiremezlerdi.” Brienne cevap vermedi. Bu kaltak, bir domuz kadar inatçı, diye düşündü Jaime. Ama cesur, evet. Bunu ondan alamazdı. “Bu gece kamp kurduğumuzda tecavüze uğrayacaksın, üstelik bir kereden fazla,” diye uyardı kızı. “Direnmezsen akıllılık edersin. Onlara karşı koyarsan birkaç dişten fazlasını kaybedersin.”

Sırtında, Brienne’in sırtının gerildiğini hissetti.

“Bir kadın olsaydın sen bunu mu yapardın?”

Bir kadın olsaydım Cersei olurdum. “Bir kadın olsaydım beni öldürmelerini sağlardım ama değilim.” Jaime atı tekmeleyerek tırısa kaldırdı. “Urswyck! Konuşalım!”

Hırpani bir deri pelerin giyen kadavra görünüşlü paralı asker bir an için dizginleri çekip durdu, ardından Jaime’nin yanına geldi. “Benden ne istiyorsunuz sör? Ve dilinize dikkat edin, aksi takdirde sizi tekrar cezalandırırım.”

“Altın,” dedi Jaime. “Altınları seviyorsun değil mi?”

Urswyck kanlı gözleriyle Jaime’yi inceledi. “Bazı faydaları olduğunu itiraf etmeliyim.”

Jaime arifane bir gülümsemeyle adama baktı. “Casterly Kayası’ndaki onca altın. Neden o altınların tadını Keçi çıkarsın? Neden bizi Kral Toprakları’na götürüp fidyemi sen almayasın? İstersen kızın fidyesini de. Tarth’a Safir Adası denir, bir zamanlar bir kız söylemişti.” Bunu duyan fahişe kıpırdandı ama bir şey söylemedi.

“Benim bir dönek olduğumu mu sanıyorsunuz?”

“Elbette. Başka ne olacaktın?”

Urswyck yarım kalp atışı kadar bir zaman teklifi düşündü. “Kral Toprakları çok uzakta ve babanız da orada. Lord Tywin, Harrenhal’u Bolton’a sattığımız için bize gücenmiş olabilir.”

Göründüğünden daha zeki. Jaime, bu sefil adamı cepleri altınlarla doluyken asmak için can atıyordu. “Babamı bana bırak. İşlediğin bütün suçlar için bir kraliyet affı almanı sağlarım. Şövalyelik almanı sağlarım.”

“Sör Urswyck,” dedi adam unvanın tadını çıkararak. “Sevgili karım bunu duysa nasıl da mutlu olurdu. Keşke onu öldürmeseydim.” İçini çekti. “Cesur Lord Vargo ne olacak?”

“Sana ‘Castamere Yağmurları’ndan bir kıta mı okumalıyım? Babam onu yakaladığında Keçi o kadar cesur olmayacak.”

“Peki babanız bunu nasıl yapacak? Kolları, Harrenhal’un duvarlarının üzerinden uzanıp bizi dışarı çıkaracak kadar uzun mu?”

“Gerekirse.” Kral Harren’ın devasa çılgınlığı daha önce düşmüştü ve tekrar düşebilirdi. “Keçinin aslanı yenebileceğini düşünecek kadar büyük bir aptal mısın?”

Urswyck öne eğildi ve Jaime’nin yüzüne miskin bir tokat indirdi. Tokatın rahat ve katıksız küstahlığı darbenin kendisinden beterdi. Ürpererek, benden korkmuyor, diye düşündü Jaime. “Seni yeterince dinledim Kral Katili,” dedi Urswyck. “Senin gibi bir yemin bozanın vaatlerine inanmak için gerçekten büyük bir aptal olmam gerekir.” Adam atını mahmuzlayıp dörtnala uzaklaştı.

Aerys, diye düşündü Jaime öfkeyle. Konu her zaman dönüp dolaşıp Aerys’e geliyor. Bir kılıcı olmasını dileyerek atın sırtında sallanıyordu. İki kılıç daha da iyi olur. Biri bana, biri fahişeye. Ölürdük, ama bu adamların yarısını bizimle birlikte cehenneme götürürdük. Urswyck duyamayacak kadar uzaklaştığında, “Neden Tarth’ın Safir Adası olduğunu söyledin ona?” diye fısıldadı Brienne. “Babamın değerli taş zengini olduğunu düşünecek...”

“Dua et de öyle düşünsün.”

“Senin söylediğin her kelime yalan mı Kral Katili? Tarth, sularının maviliği yüzünden Safir Adası diye anılır.”

“Biraz daha yüksek sesle bağır fahişe, Urswyck’in seni duyduğunu sanmıyorum. Ne kadar az fidye ettiğini ne kadar erken öğrenirlerse tecavüz o kadar erken başlar. Buradaki her adam üstüne çıkacak ama senin umurunda mı? Sadece gözlerini kapat ve her birinin Lord Renly olduğunu düşün.”

Şükürler olsun ki, son cümle fahişenin çenesini bir süre için kapatmıştı.

Vargo Hoat’u, Cesur Dostlar’dan bir düzine adamla birlikte küçük bir septi yağmalarken bulduklarında gün bitmek üzereydi. Vitraylı camlar kırılmıştı, ağaçlardan oyulmuş ahşap tanrılar dışarı, güneş ışığına çıkarılmıştı. Jaime’nin o güne kadar gördüğü en şişman Dothraklı, göğsüne oturduğu Anne’nin kalkedon gözlerini bıçağının ucuyla söküyordu. Kelleşmeye başlamış zayıf bir rahip, yakındaki geniş bir kestane ağacının ana dalına baş aşağı asılmıştı. Cesur Dostlar rahibin cesedini ok hedefi olarak kullanıyordu. İçlerinden biri gayet yetenekli olmalıydı; ölü adamın her iki gözüne de oklar saplanmıştı.

Paralı askerler Urswyck’i ve tutsakları gördüğünde yarım düzine farklı dilde bağrışmalar yükseldi. Bir yemek ateşinin başında oturan Keçi, yarı pişmiş bir kuşu geçirildiği şişten yiyordu, adamın parmaklarından süzülen yağ ve kan, sicime benzeyen uzun sakallarına akıyordu. Vargo ellerini tuniğine silip ayağa kalktı, “Kğal Katili, benim tussağımsın,” dedi peltek konuşmasıyla.

“Lordum, Ben Tarthlı Brienne,” diye seslendi fahişe. “Leydi Catelyn Stark, Sör Jaime’yi Kral Toprakları’ndaki kardeşine götürmemi emretti.”

Keçi, kıza umursamaz bir bakış attı. “Sussurun şunu.”

“Rorge, Brienne’i Jaime’ye bağlayan ipleri keserken, “Beni dinleyin,” dedi fahişe, “Kuzey Kralı adına, hizmet ettiğiniz kralın adına dinleyin lütfen.”

Rorge kızı çekip attan düşürdü ve tekmelemeye başladı. “Dikkat et de kemikleri kırılmasın,” diye seslendi Urswyck. “O at suratlı fahişe kendi ağırlığınca safir ediyor.”

Dornelu Timeon ve iğrenç kokulu Ibbenli, Jaime’yi eyerinden aşağı çekip yemek ateşine doğru iteklediler. Onu tartaklayan adamlardan birinin kılıcının kabzasını yakalamak Jaime için zor olmazdı fakat çok fazla adam vardı ve Jaime hâlâ zincirliydi. Bir iki adamı indirebilirdi ama sonunda bunu yaptığı için ölürdü. Jaime ölmeye hazır değildi henüz, hele Tarthlı Brienne gibiler uğruna hiç.

“Bu çok tatlı bir gün,” dedi Vargo Hoat. Adamın boynunda birbirine tutturulmuş sikkelerden oluşan bir zincir vardı; kralların, büyücülerin, tanrıların, şeytanların ve her türden hayal ürünü canavarların tasvirlerini taşıyan, çeşitli şekiller ve boyutlarda dövülmüş sikkeler.

Dövüştüğü bütün topraklardan aldığı sikkeler, diye hatırladı Jaime. Bu adamın anahtarı açgözlülüğüydü. Bir kez döndüyse tekrar dönebilir. “Lord Vargo, babamın hizmetinden çıkmakla aptallık etmişsiniz ama telafi için geç değil. Benim için iyi fidye ödeyecek biliyorsunuz.”

“Ah efet,” dedi Vargo Hoat. “Casserly Kayası’ndaki altının yağısını almalıyım. Ama önçe ona bir mesaş göndeğmeliyim.” Konuştuğu tuhaf, kaygan dilde bir şeyler söyledi.

Urswyck, Jaime’yi arkadan itti. Yeşilli pembeli soytarı kıyafeti giyen bir şaklaban, Jaime’nin bacaklarına vurup ayaklarını yerden kesti. Yaycılardan biri, yere düşen Jaime’nin bileklerinin arasındaki zinciri yakalayıp kollarını öne çekti. Şişman Dothraklı bıçağını bir kenara bıraktı ve büyük, kavisli bir arakh’ı kılıfından çıkardı; at efendilerinin sevdiği şeytani keskinlikteki tırpankılıç.

Beni korkutmaya çalışıyorlar. Dothraklı sallanarak yaklaşırken, şaklaban kıkırdayarak Jaime’nin sırtına atladı. Keçi, altımı pisletmemi ve merhamet için yalvarmamı istiyor ama bu zevki asla yaşayamayacak. Jaime, Casterly Kayası’ndan bir Lannister’dı, Kral Muhafızları Lord Kumandanı’ydı; hiçbir paralı asker onun çığlık atmasını sağlayamazdı.

Arakh, neredeyse görünmez olacak kadar hızlı aşağı inerken güneş ışığı, silahın kenarından gümüş gibi aktı. Ve Jaime çığlık attı.

Arya

Dörtgen şekilli küçük kale yarı enkaz halindeydi; orada yaşayan büyük, kır şövalye de öyle. Kendisine sorulan soruları anlamayacak kadar yaşlıydı adam. Ona ne söylenirse söylensin sadece gülümsüyor ve mırıldanıyordu, “Köprüyü Sör Maynard’a karşı korudum. Kızıl saçları ve kara bir öfkesi vardı ama beni yerimden kımıldatamadı. Onu öldürmeden önce altı yara aldım. Altı!”

Şükürler olsun ki şövalyeyle ilgilenen üstat genç bir adamdı. Yaşlı şövalye sandalyesinde uyuyakaldıktan sonra onları bir kenara çekip, “Korkarım bir hayaletin peşindesiniz. Uzun zaman önce bir kuş geldi, en az yarım yıl oldu. Lannisterlar, Lord Beric’i Tanrı Gözü’nün yakınlarında yakalamış. Lord asılmış.”

“Evet asıldı ama Thoros ipleri kesti ve onu ölmeden aşağı indirdi.” Lim’in kırık burnu eskisi kadar kırmızı ya da şişkin değildi ama eğri bir şekilde kaynayan burun kemiği, adamın yüzüne orantısız bir görüntü veriyordu. “Lordumuz öldürmesi zor bir adamdır, öyledir.”

“Görünüşe bakılırsa bulması da zor.” dedi üstat. “Yaprakların Leydisi’ne sordunuz mu?”

“Soracağız,” dedi Yeşilsakal.

Ertesi sabah, kalenin arkasındaki küçük köprüden geçerlerken, yaşlı adamın korumak için dövüştüğü köprünün bu olup olmadığını merak etti Gendry. Kimse bilmiyordu. “Büyük ihtimalle budur,” dedi Şanslı Jack. “Başka köprü görmüyorum.”

“Bir şarkısı olsaydı kesin olarak bilirdik,” dedi Yeditelli Tom. “İyi bir şarkı bize Sör Maynard’ın kim olduğunu ve bu köprüyü geçmeyi neden o kadar çok istediğini anlatırdı. Zavallı yaşlı Lychester, kalesinde bir şarkıcı barındıracak kadar akıllı olsaydı en az Ejderha Şövalyesi kadar meşhurdu şimdi.”

“Lord Lychester’in oğulları Robert’ın ayaklanmasında öldü,” diye söylendi Lim. “Bazıları bir tarafta, bazıları diğerinde. O zamandan beri aklı başında değil. Lanet olası hiçbir şarkı buna deva olamaz.”

“Üstat ne demek istedi? Yaprakların Leydisi’ne sormaktan bahsederken?” diye sordu Arya, Anguy’a.

Yaycı gülümsedi. “Bekle ve gör.”

Üç gün sonra, sarı bir ormanın içinden geçerlerken Şanslı Jack borusunu üfleyerek bir işaret verdi, öncekinden farklı bir işaret. Ağaçların dallarından ip merdivenler indirildiğinde boru sesi henüz kaybolmamıştı bile. “Atların bacaklarını bağlayın, sonra yukarı çıkıyoruz,” dedi Tom. Yüksek dalların arasındaki gizli bir köye tırmandılar, kırmızı sarı bir yaprak duvarının arkasına gizlenmiş ip köprülerden ve yosunla kaplı küçük evlerden oluşan bir labirentten geçip, beyaz saçlı ve sopa kadar ince bir kadın olan Yaprakların Leydisi’ne götürüldüler. “Sonbahar kapımızda, burada uzun süre kalamayız,” dedi kadın. “Dokuz gün önce, bir düzine kurt Hayford yolundan geçti, avlanıyorlardı. Şans eseri yukarı baksalardı bizi görebilirlerdi.”

“Lord Beric’i görmedin mi?” diye sordu Yeditelli Tom.

“O öldü.” Kadının sesi hasta gibi çıkmıştı. “Yürüyen Dağ onu yakalamış ve gözüne bir hançer saplamış. Bize bir yalvaran kardeş söyledi. O da, bu olayı kendi gözleriyle gören bir adamın ağzından duymuş.”

“Bu eski ve bayat bir hikâye, üstelik yanlış,” dedi Lim. “Yıldırım lordunu öldürmek o kadar kolay değil. Sör Gregor lordun gözünü çıkarmış olabilir ama bir adam bu yüzden ölmez. Jack sana anlatabilir.”

“Ben ölmedim,” dedi tek gözlü Şanslı Jack. “Babam kendini Lord Piper’ın muhafızlarına astırdı, kardeşim Wat, Sur’a gönderildi, diğer kardeşlerim Lannisterlar tarafından öldürüldü. Bir göz hiçbir şey değil.”

“Lordun ölmediğine dair yemin eder misin?” Yaşlı kadın Lim’in kolunu yakaladı. “Çok yaşa Lim, yarım yıl içinde aldığımız en iyi havadis bu. Savaşçı, lordu korusun. Kırmızı rahibi de.”

Sonraki gece, Sallydance isimli yanmış kasabadaki septin kavrulmuş çatısının altına sığındılar. Septin vitraylı pencerelerinden geriye kırık cam parçalarından başka bir şey kalmamıştı. Onları karşılayan ihtiyar rahip; Anne’nin pahalı giysilerinin, Yaşlı Hatun’un altın varaklı fenerinin ve Baba’nın taktığı gümüş tacın bile yağmalandığını söyledi. “Bakire’nin göğüslerini de kestiler, ahşap olmalarına rağmen,” dedi adam. “Ve gözler. Gözler akikten, laciverttaşından ve sedeften yapılmıştı, onları bıçaklarıyla çıkardılar. Anne hepsine merhamet göstersin.”

“Bu kimin işiydi?” diye sordu Lim Limoncübbeli. “Oyuncular?”

“Hayır,” dedi yaşlı adam. “Kuzeyli adamlardı. Ağaçlara tapan vahşiler. Kral Katili’ni istediklerini söylediler.”

Arya yaşlı adamı duydu ve dudağını ısırdı. Gendry’nin ona baktığını hissedebiliyordu, delikanlının bakışı onu hem kızdırmış hem utandırmıştı.

Septin altındaki mahzende; örümcek ağlarının, köklerin ve kırık şarap fıçılarının arasında yaşayan bir düzine adam vardı ama onlar da Beric Dondarrion hakkında bir şey duymamıştı, isle karartılmış bir zırh giyen ve pelerininde kabaca işlenmiş bir yıldırım olan liderleri bile. Arya’nın adama baktığını gören Yeşilsakal güldü, “Cılız sincap, yıldırım lordu hem her yerdedir hem de hiçbir yerde,” dedi.

“Ben sincap değilim,” dedi Arya. “Yakında bir kadın olacağım. On bir yaşında olacağım.”

“Öyleyse dikkat et de seninle evlenmeyeyim!” Yeşilsakal, Arya’nın gıdısını gıdıklamaya çalıştı ama Arya adamın eline vurdu.

Lim ve Gendry o gece ev sahipleriyle birlikte taş oyunu oynadı. Yeditelli Tom, Büyük Göbekli Ben ve Yüce Rahip’in kazıyla ilgili saçma sapan bir şarkı söyledi. Anguy uzunyayını denemesi için Arya’ya izin verdi ama Arya dudağını ne kadar sert ısırırsa ısırsın yayı çekmeyi başaramadı. “Daha hafif bir yaya ihtiyacınız var leydim,” dedi çilli yaycı. “Nehirova’da olgun bir ağaç bulursak sizin için bir tane yapabilirim.”

Tom delikanlıyı duydu ve şarkı söylemeyi bıraktı. “Sen genç bir aptalsın Yaycı. Nehirova’ya gidersek sadece fidye almak için gideriz, oturup yay yapacak kadar vaktin olmaz. Oradan postunla birlikte çıkabilirsen şükret. Sen daha tıraş olmaya başlamadan önce Lord Hoster haydutları asıyordu. Ve lordun oğlu... müzikten nefret eden bir adama güven olmaz derim.”

“Onun nefret ettiği şey müzik değil,” dedi Lim. “Sensin koca aptal.”

“İyi ama bir sebebi yok. Fahişe onu bir erkek yapmaya niyetliydi, o kadar içip de işi becerememesi benim suçum mu?”

Lim’in kırık burnundan bir horultu çıktı. “O meseleyle ilgili şarkıyı yazan sen miydin yoksa kendi sesine âşık başka bir lanet göt müydü?”

“Ben o şarkıyı yalnızca bir kez söyledim,” diye şikâyet etti Tom. “Üstelik, kim şarkının o adam hakkında olduğunu söyleyebilir? Şarkı bir balık hakkındaydı.”

“Yumuşak bir balık,” dedi Anguy gülerek.

Tom’un aptal şarkılarının ne hakkında olduğu Arya’nın umurunda değildi. Harwin’e döndü. “Fidye derken ne kastetti?”

“Ciddi şekilde atlara ihtiyacımız var leydim,” dedi Harwin. “Zırhlara da. Kılıçlar, kalkanlar, mızraklar. Ve ekmek için tohumlar. Kış geliyor, unuttunuz mu?” Arya’nın çenesine dokundu. “Karşılığında fidye istediğimiz ilk soylu tutsak siz değilsiniz. Umarım son da olmazsınız.”

Arya bu kadarının doğru olduğunu biliyordu. Şövalyeler her zaman fidye için kaçırılırdı, bazen de kadınlar. Ama ya Robb fidyeyi ödemezse? Arya ünlü bir şövalye değildi ve diyar, bir kral için kız kardeşinden önce gelmeliydi. Ya Arya’nın leydi annesi, o ne söyleyecekti? Yaptığı onca şeyden sonra Arya’yı hâlâ isteyecek miydi? Arya dudağını ısırıp merak etti.

Ertesi gün Yüce Yürek isimli bir yere gittiler, öyle yüksek bir tepeydi ki, Arya zirveden baksa dünyanın yarısını görebilirmiş gibi hissetti. Yamacın etrafı solgun ağaç köklerinden oluşan bir halkayla sarılmıştı, bir zamanların kudretli büvet ağaçlarından geriye sadece bu çember kalmıştı. Arya ve Gendry kökleri saymak için tepenin etrafını dolaştılar. Otuz bir kök vardı, bazıları Arya’nın yatak olarak kullanabileceği kadar genişti.

Yeditelli Tom, Yüce Yürek’in ormanın çocukları için kutsal olduğunu söyledi ve çocukların sihirlerinin birazı hâlâ buralardaydı. “Burada uyuyanlara hiçbir zarar gelmez,” dedi şarkıcı. Arya bunun doğru olması gerektiğini düşündü; tepe öyle yüksek ve etrafındaki arazi öyle düzdü ki hiçbir düşman görünmeden yaklaşamazdı.

Civar halkın bu yerden uzak durduğunu söyledi Tom; rivayete göre tepe, Akraba Katili Erreg isimli Andal kralı ağaçlarını kestiğinde burada ölen çocukların hayaletleriyle doluydu. Arya ormanın çocuklarını ve Andallar’ı biliyordu ama hayaletler onu korkutmuyordu. Eskiden, henüz küçük bir kızken Kışyarı’nın mahzen mezarında saklanır, tahtlarında oturan taş kralların arasında “şatoma gel” ve “canavarlar ve kızlar” oynardı.

Buna rağmen, o gece ensesindeki tüyler diken diken oldu. Uyuyordu ama fırtına uyandırdı. Rüzgâr, Arya’nın üstünden çektiği pikeyi çalılara doğru uçurdu. Arya pikenin peşinden gittiğinde sesleri duydu.

Kamp ateşinin közlerinin yanında Tom’u, Lim’i ve Yeşilsakal’ı gördü; Arya’dan on beş santim daha kısa ve Yaşlı Dadı’dan daha yaşlı, kambur, buruş buruş, küçücük bir kadınla konuşuyorlardı. Eğri büğrü bir değneğe yaslanan kadının beyaz saçları yere değecek kadar uzundu. Rüzgâr estiğinde kadının saçları başının etrafında ince bulutlar gibi uçuştu. Teni saçlarından da beyazdı, süt rengiydi ve gözleri kırmızıymış gibi geldi Arya’ya ama çalıların arkasından emin olmak zordu. Kadının, “Eski tanrılar canlanıyor, uyumama izin vermiyorlar,” dediğini duydu Arya. “Rüyamda altın bir geyiğin, alevli kalbi olan bir gölge tarafından katledildiğini gördüm. Sallanan bir köprünün üstünde bekleyen suratsız bir adam gördüm. Kanatlarından deniz yosunu sarkan boğulmuş bir karga adamın omzuna tünemişti. Köpüren bir nehir ve balığa dönüşen bir kadın gördüm. Cansız bedeniyle suda sürükleniyordu, yanaklarında kırmızı gözyaşları vardı ama göz kapakları açıldığında, ah, dehşet içinde uyandım. Rüyamda bütün bunları ve daha fazlasını gördüm. Rüyalarımın bedelini ödemek için hediyeler getirdiniz mi?”

“Rüyalar,” diye homurdandı Lim Limoncübbeli, “rüyalar ne işe yarar? Balık kadınlar ve boğulmuş kargalar. Geçen gece ben de bir rüya gördüm. Eskiden tanıdığım bir meyhane fahişesini öpüyordum. Bana bu rüya için bir şey ödeyecek misin yaşlı kadın?”

“O fahişe öldü,” diye tısladı kadın. “Onu sadece solucanlar öpebilir artık.” Sonra Yeditelli Tom’a döndü, “Şarkımı alacağım ya da gideceksiniz.”

Ve şarkıcı, kadın için şarkı söyledi, öyle hafif ve hüzünlü bir sesle söylüyordu ki Arya şarkının sözlerini bölük pörçük duyabildi ama melodi tanıdıktı. Bahse girerim ki Sansa bu şarkıyı bilirdi. Sansa bütün şarkıları bilirdi, hatta biraz arp çalardı ve sesi de güzeldi. Benim yapabildiğim tek şey sözleri bağırmaktı.

Ertesi sabah yaşlı kadın ortalarda yoktu. Atlarını eyerlerlerken Arya, Yeditelli Tom’a ormanın çocuklarının hâlâ Yüce Yürek’te yaşayıp yaşamadığını sordu. Şarkıcı kıkırdadı. “Onu gördün değil mi?”

“O bir hayalet miydi?”

“Hayaletler eklemlerinin nasıl çatırdadığından şikâyet eder mi? Hayır, o kadın yaşlı bir cüce sadece. Tuhaf bir kadın gerçi, şeytan gözleri var. Ama hiç işi olmayan şeyler biliyor ve görünüşünden hoşlandığı takdirde sana anlatıyor.”

“Senin görünüşünden hoşlanıyor mu?” diye sordu Arya şüpheyle.

Şarkıcı güldü. “En azından sesimden hoşlanıyor. Ama bana her seferinde aynı lanet olası şarkıyı söyletiyor. Yanlış anlama, kötü bir şarkı değil ama en az o kadar güzel başka şarkılar da biliyorum.” Başını salladı. “Önemli olan; artık kokuyu aldık. Yakında Thoros’u ve yıldırım lordunu göreceğine dair bahse girerim.”

“Eğer siz onların adamlarıysanız neden sizden saklanıyorlar?”

Yeditelli Tom gözlerini devirdi ama Harwin, Arya’ya bir cevap verdi. “Ben buna saklanmak demezdim leydim ama doğru, Lord Beric çok fazla dolaşıyor ve planlarını çok ender ifşa ediyor. Bu şekilde kimse ona ihanet edemez. Ona bağlılık yemini veren adamların sayısı şimdiye kadar yüzleri, hatta binleri bulmuş olmalı ama hepimizin birden lordun peşine takılması işe yaramaz. Ya geçtiğimiz toprakları tüketiriz ya da bizden daha büyük bir ordu tarafından parçalanırız. Şimdiki gibi küçük çetelere bölünmüş halde, aynı anda düzinelerce yere saldırabilir ve oralardan derhal ayrılabiliriz. Ve birimiz yakalanıp da sorguya çekilirsek, bize ne yaparlarsa yapsınlar Lord Beric’in nerede olduğunu söyleyemeyiz.” Duraksadı. “Sorguya çekilmenin ne demek olduğunu biliyorsunuz değil mi?”

Arya başıyla onayladı. “Sorguya, gıdıklama diyorlardı. Polliver, Raff ve diğerleri.” Haydutlara, Gendry’yle birlikte yakalandığı Tanrı Gözü yakınlarındaki köyü ve Vadeci’nin sorduğu soruları anlattı. “Kasabada gizlenmiş altınlar var mı?” diye başlıyordu Vadeci her seferinde. “Gümüş, değerli taşlar? Yiyecek var mı? Lord Beric nerede? Köylülerden hangileri ona yardım etti? Nereye gitti? Kaç adamı vardı? Kaç şövalye? Kaç yaycı? Kaç süvari? Kaç silahlı adam? Kaç yaralı? Nereye gittiler demiştin?” Arya, sorguyu sadece düşündüğünde bile çığlıkları tekrar duyabiliyordu. Kanın, dışkının ve yanan etin kokusunu alabiliyordu. “Sürekli aynı soruları soruyordu,” dedi haydutlara, “ama gıdıklama şekli her gün değişiyordu.”

Arya’nın sözleri bittiğinde, “Hiçbir çocuk böyle bir eziyete maruz kalmamalı,” dedi Harwin. “Yürüyen Dağ adamlarının yarısını Taş Değirmen’de kaybetmiş diye duyduk. Vadeci denen adam şu anda Kızıl Çatal’da sürükleniyordur belki, balıklar yüzünü kemiriyordur. Öyle değilse, hesabını verecekleri bir suçları daha var demektir. Lord Beric bu savaşın, kendisi El tarafından Gregor Clegane’e kral adaleti götürmek üzere gönderildiğinde başladığını söylüyor ve savaşı o şekilde bitirmeye kararlı.” Güven verici bir şekilde Arya’nın omzuna vurdu. “Atınıza binseniz iyi olur leydim. Pelit Kalesi’ne kadar uzun bir yolumuz var ama yolun sonunda, başımızın üzerinde bir çatı ve midemizde sıcak bir yemek olacak.”

Gerçekten uzun bir yolculuktu ama akşam çökerken bir dereden geçtiler ve taştan örülmüş perde duvarları ve büyük ahşap iç kulesiyle Pelit Kalesi’ne vardılar. Kalenin ustası, kalenin efendisi Lord Vance’le birlikte savaşa gitmişti ve kale kapıları lordun yokluğunda kapatılıp sürgülenmişti. Ama lordun leydi karısı, Yeditelli Tom’un eski arkadaşıydı, Anguy onların bir zamanlar sevgili olduğunu söylemişti. Yaycı genelde Arya’nın yanında at sürüyordu; Gendry dışında, yaşı Arya’ya en yakın olan oydu ve Arya’ya Dorne Hudutları’yla ilgili eğlenceli hikâyeler anlatıyordu. Ama Arya’yı asla kandıramıyordu. O benim arkadaşım değil. Beni gözlemek ve tekrar kaçmayacağımdan emin olmak için yakınımda duruyor. Arya da gözleyebilirdi. Bunu nasıl yapacağını Syrio Forel’den öğrenmişti.

Leydi Smallwood haydutları yeterince nazik bir şekilde karşıladı ama küçük bir kızı savaşa sürükledikleri için onları azarladı. Lim, Arya’nın bir soylu olduğunu ağzından kaçırınca kadın daha da öfkelendi. “Zavallı çocuğa şu Bolton paçavralarını hanginiz giydirdi?” diye sordu. “Şu arma... göğsünde derisi yüzülmüş adam olduğu için onu göz açıp kapayıncaya kadar asacak bir sürü adam var.” Arya kendini derhal üst kata çıkarılırken, bir banyo teknesine sokulurken ve kaynar derecede sıcak suya daldırılırken buldu. Leydi Smallwood’un hizmetçileri Arya’yı öyle sert keseliyordu ki, sanki kızın derisini yüzüyorlardı. Suyun içine çiçek gibi kokan, yoğun şeker aromalı bir şey bile katmışlardı.

Daha sonra Arya’nın kız kıyafetleri giymesi için ısrar ettiler; kahverengi yün çoraplar ve pamuklu bir içlik, içliğin üstüne, göğüs kısmı kahverengi iplikle işlenmiş meşe palamutlarıyla dolu ve eteklerinde daha da çok palamut olan açık yeşil bir elbise. Kadınlar Arya’nın arkasında elbisenin sırtını bağlarken, “Büyük halam Eski Şehir’deki bir manastırda rahibe,” dedi Leydi Smallwood. “Savaş başladığında kızımı oraya gönderdim. Geri döndüğünde bu elbiselere sığmayacak kadar büyümüş olacak. Dans etmeyi sever misin çocuğum? Benim Carellen’ım harika bir dansçıdır. Çok güzel şarkı da söyler. Sen neler yapmaktan hoşlanırsın?”

Arya ayağını hasır halıya sürttü. “İğne işi.”

“Çok dinlendirici değil mi?”

“Şey,” dedi Arya, “benim yaptığım şekilde değil.”

“Hayır mı? Ben iğne işini her zaman dinlendirici bulmuşumdur. Tanrılar her birimize küçük hediyeler ve yetenekler verir ve bizler onları kullanmakla mükellefizdir, der halam. Layıkıyla yaptığımız her fiil bir dua olabilir. Bu çok hoş bir düşünce değil mi? Bir dahaki sefer iğne işini yaparken bunu hatırla. Her gün çalışıyor musun?”

“İğne’yi kaybedene kadar çalışıyordum. Yenisi o kadar iyi değil.”

“Böyle zamanlarda hepimiz elimizden gelenin en iyisini yapmalıyız.” Leydi Smallwood aşırı bir özenle elbisenin göğüs kısmını düzeltti. “İşte şimdi münasip bir genç leydi gibi görünüyorsun.”

Ben bir leydi değilim, demek istedi Arya, ben bir kurdum.

“Kim olduğunu bilmiyorum çocuğum,” dedi kadın, “belki de en iyisi budur. Korkarım önemli birisin.” Arya’nın yakasını düzeltti. “Böyle zamanlarda ehemmiyetsiz olmak daha iyidir. Keşke seni burada, yanımda tutabilseydim. Bu çok da güvenli olmazdı gerçi. Duvarlarım var ama onları savunacak yeterli adamım yok.” İç geçirdi.

Arya tamamen temizlendiğinde, giydirildiğinde ve saçları tarandığında salonda akşam yemeği servis ediliyordu. Gendry, Arya’ya bir kez baktı ve öyle bir kahkaha attı ki içtiği şarap burnundan çıktı, Harwin delikanlının kulağına bir fiske vurup onu susturdu. Yemek basit fakat doyurucuydu; koyun eti ve mantar, siyah ekmek, bezelye püresi, sarı peynir eşliğinde kızarmış elma. Yemekler tüketilip hizmetçiler gönderildikten sonra Yeşilsakal sesini alçalttı ve leydiye yıldırım lordundan haberi olup olmadığını sordu.

“Haber?” Leydi gülümsedi. “En fazla on beş gün önce buradalardı. Onlar ve bir düzine adam daha, bir koyun sürüsü güdüyorlardı. Gözlerime inanamadım. Thoros teşekkür olarak bana üç koyun verdi. Bir tanesini bu akşam yediniz.”

“Thoros koyun güdüyor?” Anguy yüksek sesle güldü.

“Çok tuhaf bir manzaraydı, size o kadarını söyleyeyim, ama Thoros bir rahip olarak hayvan sürüleriyle ilgilenmeyi bildiğini iddia etti.”

“Evet, onları kırpmayı da biliyor,” diyerek kıkırdadı Lim Limoncübbeli.

“Birileri bununla ilgili güzel ve nadide bir şarkı yapabilir,” dedi Tom, arpının bir telini çekti.

Leydi Smallwood, Tom’a utandıran bir bakış attı. “Madalyon ve Dondarrion’u uyaklamayan ya da kasabadaki her sütçü kıza, ‘Tatlı Sevgilim Çimenlere Uzan’ isimli şarkısını çalıp içlerinden ikisini kocaman göbeklerle bırakmayan birileri.”

“Şarkının adı ‘Güzelliğini İçmeme İzin Ver’,” dedi Tom kendini savunur bir tonla. “Ve sütçü kızlar o şarkıyı duymaya bayılıyor. Hatırladığım kadarıyla soylu bir leydi de bayılıyordu. Ben onları memnun etmek için çalıyorum.”

Leydinin burun deliklerinden alevler çıkıyordu. “Nehir toprakları memnun ettiğin kızlarla dolu, hepsi de solucanotu çayı içiyor. Senin kadar yaşlı bir adamın, tohumlarını kızların karnına dökecek kadar akıllı olacağını sanırsın. Yakında seni Yedioğullu Tom diye çağıracaklar.”

“Aslında,” dedi Tom, “yıllar önce yediyi geçtim. Bülbüller kadar tatlı sesleri olan iyi oğlanlar.” Tom’un bu meseleyi umursamadığı çok açıktı.

“Lordumuz nereye gittiğini söyledi mi leydim?” diye sordu Harwin.

“Lord Beric planlarını asla paylaşmaz ama Taşlı Sept yakınlarında ve Üçmetelik Ormanı’nda açlık var. Ben olsam lordu oralarda arardım.” Leydi, şarabından bir yudum aldı. “Bilmeniz gerek, bazı tatsız konuklarım da oldu. Jaime Lannister’ın burada olabileceğini düşünen bir kurt sürüsü uluyarak kapılarıma geldi.”

Tom, arpının tellerini çekiştirmeyi bıraktı. “O halde doğru, Kral Katili serbest?”

Leydi Smallwood küçümseme dolu gözleriyle Tom’a baktı. “Nehirova’nın altında zincire vurulu olsaydı onu aramazlardı diye düşünüyorum.”

“Leydim onlara ne cevap verdi?” diye sordu Şanslı Jack.

“Sör Jaime’nin çırılçıplak bir halde yatağımda yattığını ama aşağı gelemeyecek kadar yorgun olduğunu söyledim. İçlerinden biri bana yalancı diyecek kadar küstah çıktı, bu yüzden, biraz ağız dalaşı yaparak kendilerini uğurladık. Karadip Kıvrımı’na gittiklerini düşünüyorum.”

Arya oturduğu yerde huzursuzca kıpırdanıyordu. “Hangi kuzeyli adamlardı, Kral Katili’ni aramaya kimler geldi?”

Arya’nın konuşması Leydi Smallwood’u şaşırtmıştı. “İsimlerini vermediler çocuğum ama göğüslerinde beyaz güneşli armalar olan siyah kıyafetler giyiyorlardı.”

Siyah zemin üstündeki beyaz güneşin, Lord Karstark’ın arması olduğunu düşündü Arya. Gelenler Robb’un adamlarıymış. Onların hâlâ yakınlarda olup olmadığını merak etti. Haydutlardan kaçıp kuzeyli adamları bulabilirse, onlar Arya’yı Nehirova’daki annesine götürebilirdi.

“Lannister’ın nasıl kaçtığını söylediler mi?” diye sordu Lim.

“Söylediler,” dedi Leydi Smallwood. “Ama tek kelimesine bile inanmadım. Onu Leydi Catelyn’in serbest bıraktığını iddia ediyorlar.”

Tom bu cevap üstüne öyle kötü irkildi ki arpının bir telini kopardı. “Bizimle dalga geçme,” dedi. “Bu çılgınlık.”

Bu doğru değil, diye düşündü Arya. Bu doğru olamaz.

“Ben de öyle düşündüm,” dedi Leydi Smallwood.

Harwin sonunda Arya’yı hatırladı. “Bu konuşmalar sizin kulaklarınız için uygun değil leydim.”

“Hayır, duymak istiyorum.”

Haydutlar son derece inatçıydı. “Hadisene sıska sincap,” dedi Yeşilsakal. “Uslu bir leydi ol ve biz konuşurken gidip avluda oyna, şimdi.”

Arya öfkeyle yürüdü, o kadar ağır olmasaydı salondan çıkarken kapıyı çarpardı. Pelit Kalesi’nin üzerine karanlık çökmüştü. Duvar boyunca yanan birkaç meşale vardı ama hepsi buydu. Küçük kalenin kapıları kapatılıp sürgülenmişti. Arya, kaçmayacağına dair Harwin’e söz verdiğini biliyordu ama haydutlar annesi hakkında yalan söylemeye başlamadan önceydi bu.

“Arya?” Gendry, Arya’nın peşinden dışarı çıkmıştı. “Leydi Smallwood bir demirhane olduğunu söyledi. Bakmak ister misin?”

“İstersen bakalım,” dedi Arya, yapacak başka bir şeyi yoktu.

“Şu Thoros,” dedi Gendry barınakların önünden geçerlerken, “Kral Toprakları’ndaki kalede yaşayan Thoros mu? Kel kafalı, şişman kırmızı rahip?”

“Öyle sanırım.” Hatırladığı kadarıyla Arya, Kral Toprakları’ndayken Thoros’la hiç konuşmamıştı ama onun kim olduğunu biliyordu. O ve Jalabhar Xho, Robert’ın sarayındaki en renkli simalardı. Thoros aynı zamanda kralın yakın arkadaşıydı.

“O beni hatırlamaz ama eskiden bizim dökümhaneye gelirdi.” Smallwood dökümhanesi uzun zamandır kullanılmamıştı ama demir ustası bütün aletlerini düzenli bir şekilde duvara asmıştı. Gendry bir mum yakıp örsün üstüne koydu, duvardan bir maşa aldı. “Ustam, alevli kılıçları yüzünden onu sürekli azarlardı. İyi çeliğe böyle davranılmaz derdi ama şu Thoros hiçbir zaman iyi çelik kullanmadı. Ucuz kılıçları çılgınateşe batırıp tutuşturuyordu sadece. Ustam bunun bir simyacı hilesi olduğunu söylerdi. Ama alevler atları ve bazı yeşil şövalyeleri korkuturdu.”

Arya, babasının Thoros’la ilgili bir şey anlatıp anlatmadığını hatırlamaya çalışarak yüzünü buruşturdu. “Bir rahibe benzemiyor değil mi?”

“Hayır,” dedi Gendry. “Usta Mott, Thoros’un Kral Robert’tan bile fazla içebileceğini söylerdi. Bir elin parmakları gibiler demişti bana, ikisi de obur ve ayyaş.”

“Krala ayyaş dememelisin.” Kral Robert çok içiyor olabilirdi ama Arya’nın babasının arkadaşıydı.

“Ben Thoros’tan bahsediyordum,” dedi Gendry. Arya’nın yüzünü yakalamak istiyormuş gibi maşayı uzattı ama kız maşayı itti. “Thoros ziyafetleri ve turnuvaları severdi, Kral Robert bu yüzden ona düşkündü. Ve şu Thoros cesur adamdı, Pyke duvarları yıkıldığında gedikten geçen ilk kişi oydu. Alevli kılıçlarından biriyle dövüştü, demiradamlar kılıcın her darbesiyle tutuştu.”

“Keşke benim de alevli bir kılıcım olsaydı.” Arya’nın aklına ateşe vermek istediği bir sürü insan geliyordu.

“Bu yalnızca bir hile, sana söyledim. Çılgınateş çeliği mahveder. Ustam her turnuvadan sonra Thoros’a yeni bir kılıç satardı. Her seferinde fiyatla ilgili kavga ederlerdi.” Gendry maşayı yerine astı ve duvardan ağır bir çekiç indirdi. “Usta Mott bir uzunkılıç yapma zamanımın geldiğini söylemişti. Bana tatlı bir çelik parçası vermişti ve keskin kısmı nasıl şekillendirmek istediğimi biliyordum. Ama Yorengeldi ve beni Gece Nöbetçileri için aldı.”

“İstersen hâlâ kılıç yapabilirsin,” dedi Arya. “Nehirova’ya gittiğimizde ağabeyim Robb için kılıç yapabilirsin.”

“Nehirova.” Gendry çekici bırakıp Arya’ya baktı. “Şimdi farklı görünüyorsun. Münasip bir küçük kız gibi.”

“Bu aptal meşe palamutları yüzünden bir meşe ağacı gibi görünüyorum.”

“Güzel ama. Güzel bir meşe ağacı.” Arya’ya yaklaşıp onu kokladı. “İlk kez güzel bile kokuyorsun.”

“Sen kokmuyorsun. Leş gibisin.” Arya, Gendry’yi örse doğru itip kaçmak için hareketlendi ama Gendry onu kolundan yakaladı. Arya, ayağını delikanlının bacaklarının arasına sıkıştırıp onu tökezletti fakat Gendry, Arya’yı da aşağı çekti, birlikte demirhanenin zemininde yuvarlandılar. Gendry çok kuvvetliydi ama Arya daha hızlıydı. Delikanlı ne zaman yakalamaya çalışsa Arya kıvrılıp kurtuluyor ve onu yumrukluyordu. Gendry her yumrukta kahkahalar atıp Arya’yı çıldırtıyordu. Sonunda tek eliyle Arya’nın bileklerini yakaladı ve diğer eliyle onu gıdıklamaya başladı. Arya dizini Gendry’nin bacaklarının arasına geçirdi ve delikanlıdan kurtuldu. İkisi de pislik içinde kalmıştı ve Arya’nın aptal palamut elbisesinin bir kolu yırtılmıştı. “Bahse girerim ki artık o kadar güzel görünmüyorum,” diye bağırdı.

Salona döndüklerinde Tom şarkı söylüyordu.

Kuş tüyü yatağım derin ve yumuşak,

seni oraya yatıracağım.

Sana sarı ipekler giydirip,

başına bir taç takacağım.

Sen benim leydi aşkım olacaksın,

ben senin lordun.

Seni daima sıcak ve güvende tutacağım

ve kılıcımla koruyacağım.

Harwin, Arya ve Gendry’ye bir kez bakıp kahkahalara boğuldu. Anguy çilli ve aptal gülümsemelerinden biriyle gülümseyip, “Bu kızın soylu bir leydi olduğundan emin miyiz?” diye sordu. Ama Lim Limoncübbeli, Gendry’nin kafasının yan tarafına bir tokat indirdi. “Dövüşmek istiyorsan benimle dövüş! Ellerini ondan uzak tut, beni duydun mu?”

“Ben başlattım,” dedi Arya. “Gendry sadece konuşuyordu.”

“Çocuğu rahat bırak Lim,” dedi Harwin. “Arya başlatmıştır hiç şüphem yok. Kışyarı’nda da böyleydi.”

Tom şarkıya başlarken Arya’ya göz kırptı.

Nasıl da gülümserdi nasıl gülerdi,

ağaçların bakiresi.

Dönüp uzaklaştı kuş tüyü yatak istemem dedi.

Altın yapraklardan elbise giyeceğim,

saçlarımı çimenlerle öreceğim,

ama benim orman aşkım olabilirsin

ve ben de senin orman sevgilin.

“Benim yapraklardan yapılmış bir elbisem yok,” dedi Leydi Smallwood içten, küçük bir gülümsemeyle, “ama Carellen’ın bıraktığı diğer elbiseler işe yarayabilir. Gel çocuğum, yukarı çıkıp ne bulabileceğimize bir bakalım.”

Bu sefer, ilk seferden de kötüydü; Leydi Smallwood, Arya’nın tekrar banyo yapması için ısrar etti, bunun yanı sıra saçlarını kesip taradı. Bu seferki elbise bir çeşit lila rengiydi ve küçük incilerle süslenmişti, elbisenin tek iyi tarafı; o kadar inceydi ki, kimse Arya’dan bu kıyafetle at sürmesini bekleyemezdi. Ertesi sabah kahvaltı ederlerken Leydi Smallwood, Arya’ya bir pantolon, kemer, tunik ve maral derisinden yapılmış demir çivili bir yelek verdi. “Oğlumun kıyafetleriydi,” dedi. “Yedi yaşındayken öldü.”

“Çok üzüldüm leydim.” Arya birdenbire kadın için üzülmüş ve utanmıştı. “Palamutlu elbiseyi yırttığım için de üzgünüm. Güzeldi.”

“Evet çocuğum. Sen de öylesin. Cesur ol.”

Daenerys

Gurur Meydanı’nın ortasında suları kükürt kokan, kırmızı kiremitten inşa edilmiş bir fıskiye ve fıskiyenin ortasında bronzdan dövülmüş bir harpiya vardı. Altı metre şahlanmıştı heykel. Altın yaldızlı saçları, fildişi gözleri ve sivri uçlu dişleriyle bir kadının yüzüne sahipti. Ağır göğüslerinden sular fışkırıyordu. Ama kollarının yerinde bir yarasanın, belki de bir ejderhanın kanatları vardı. Bacakları bir kartalın bacaklarıydı. Arkasında bir akrebin kıvrık ve zehirli kuyruğu uzanıyordu.

Ghis’in harpiyası, diye düşündü Dany. Eski Ghis beş bin yıl önce düşmüştü, eğer Dany doğru hatırlıyorsa; şehrin lejyonları genç Valyria’nın kudretiyle kırılmış, duvarları yıkılmış, caddeleri ve binaları ejderha ateşiyle köze ve küle dönmüştü; arazileri tuzla, kükürtle ve kafataslarıyla kaplanmıştı. Ghis’in tanrıları ölmüştü, insanları da öyle; Sör Jorah, Astaporluların kırma olduğunu söylemişti. Ghiscar dili bile büyük ölçüde unutulmuştu, köleler fatihlerinin Yüksek Valyria dilini konuşuyordu ya da dilin kendilerine göre evirdikleri halini.

Ama Eski İmparatorluk’un sembolü hâlâ buradaydı. Bu bronz yaratığın pençelerinden, her iki ucunda da açık prangalar olan ağır bir zincir sarkıyordu gerçi. Ghis’in harpiyasının pençelerinde bir yıldırım vardı. Bu, Astapor’un harpiyası.

Köle taciri Kraznys mo Nakloz, onun adına konuşan köle kıza, “Batıdiyarlı fahişeye gözlerini aşağı indirmesini söyle,” dedi. “Ben et ticareti yapıyorum, metal değil. Ona askerlere bakmasını söyle. Gün batımından gelen bir vahşinin mor renkli gözleri bile yaratıklarımın nasıl olağanüstü olduğunu görebilir.”

Kraznys’in konuştuğu Yüksek Valyria dili, Ghis’in karakteristik hırıltısıyla bozulup kalınlaşmış ve köle jargonunun kelimeleriyle tatlanmıştı. Dany adamı gayet rahat bir şekilde anlıyordu ama adamın ne dediğini merak ediyormuş gibi gülümseyip boş gözlerle köle kıza baktı.

“İyi Usta Kraznys askerler olağanüstü değil mi? diye soruyor.” Kız, Batıdiyar’da hiç bulunmamış biri için Ortak Dil’i gayet iyi konuşuyordu. On yaşından büyük değildi, esmer tenliydi, yuvarlak bir yüzü ve Naath’a özgü altın renkli gözleri vardı. Kızın halkı Barışçıl İnsanlar diye anılırdı. En iyi kölelerin onlardan çıktığı konusunda herkes hemfikirdi.

“İhtiyaçlarım için uygun olabilirler,” diye cevap verdi Dany. Astapor’dayken sadece Dothrak dilinde ve Ortak Dil’de konuşmak Sör Jorah’ın önerisiydi. Benim ayım göründüğünden daha akıllı. “Bana eğitimlerinden bahsedin.”

“Batıdiyarlı kadın, askerlerden memnun ama fiyatı düşürmek için onları övecek şeyler söylemiyor,” dedi mütercim, efendisine. “Nasıl eğitildiklerini öğrenmek istiyor.”

Kraznys mo Nakloz başını yukarı aşağı salladı. Adam ahududuların içinde yıkanmış gibi kokuyordu ve sivri uçlu kırmızı siyah sakalı yağ yüzünden parlıyordu. Göğüsleri benimkilerden büyük, diye düşündü Dany. Adam, altın kenar süsleri olan deniz yeşili bir tokar giymişti; bedenine sardığı ve bir ucunu omzuna attığı ince ipeğin altından göğüsleri görünüyordu. Köle taciri yürürken, sol eli tokarı yerinde tutuyordu, sağ elinde kısa bir deri kamçı vardı. “Bütün Batıdiyarlı domuzlar bu kadar cahil mi?” diye şikâyet etti. “Lekesizler’in mızrak, kalkan ve kısakılıç ustası olduğunu bütün dünya bilir.” Dany’ye kocaman bir gülümseme bahşetti. “Şu kadına bilmesi gerekenleri söyle köle ve çabuk ol. Bugün çok sıcak.”

En azından bu kadarı yalan değil. Arkalarında duran birbirinin aynısı iki köle kız, Dany’nin ve köle tacirinin başının üzerinde çizgili ipekten bir güneş şemsiyesi tutuyordu ama Dany gölgede bile bayılacakmış gibi hissediyordu ve Kraznys özgürce terliyordu. Gurur Meydanı şafaktan beri güneşin altında pişiyordu. Dany, kalın tabanlı sandaletlerine rağmen ayaklarının altındaki kırmızı kiremitlerin sıcaklığını hissedebiliyordu. Kiremitlerden yükselen titrek ısı dalgaları, meydanı çevreleyen basamaklı Astapor piramitlerinin yarı hayal gibi görünmesine sebep oluyordu.

Lekesizler sıcağı hissediyorlarsa bile bununla ilgili hiç ipucu vermiyorlardı. Orada nasıl durduklarına bakılırsa onlar da kiremitten yapılmış olabilir. Bin Lekesiz, Dany’nin teftişi için barakalarından çıkarılmıştı; fıskiyenin ve onun devasa harpiyasının önünde yüz kişilik on sıra oluşturmuşlardı, kaskatı bir halde esas duruşta bekliyorlardı, gözleri dümdüz ileri bakıyordu. Bellerine bağladıkları beyaz bez parçalarından ve on beş santimlik sivri çivilerle örtülmüş koni şekilli bronz miğferlerden başka bir şey giymemişlerdi. Kraznys, mızraklarını ve kalkanlarını yere bırakmalarını, kılıç kemerlerini ve dolgulu tuniklerini çıkarmalarını emretmişti, böylece Batıdiyar Kraliçesi, Lekesizler’in bedenlerinin çıplak sertliğini daha iyi inceleyebilirdi.

“Cüsselerine, hızlarına ve güçlerine bakılarak erken yaşta seçilirler,” dedi köle. “Beş yaşında eğitime başlarlar. Her gün şafak vaktinden akşama kadar talim yaparlar; kısakılıçta, kalkanda ve üç mızrakta usta olana dek. Eğitim son derece acımasızdır Majesteleri. Üç çocuktan yalnızca biri hayatta kalır. Bu iyi bilinir. Lekesizler arasında, çivili miğferin kazanıldığı gün işin en kötü kısmının bittiği söylenir, zira daha sonra karşılaşacakları hiçbir görev eğitimleri kadar zor olamaz.”

Kraznys mo Nakloz sözde tek kelime Ortak Dil bilmiyordu ama köle kızı dinlerken başını yukarı aşağı sallıyor ve ara sıra kamçısının sapıyla kızı dürtüyordu. “Bunların bütün gece ve gün boyunca aç ve susuz bir halde burada beklediğini söyle. Eğer emir verirsem devrilene kadar bekleyeceklerini söyle, dokuz yüz doksan dokuzu kiremitlerin üstüne yığılıp öldüğünde, sonuncusu öylece beklemeye devam eder ve ölüm gelip onu alana kadar kıpırdamaz bile. Onlar böyle bir cesarete sahiptir. Ona bunu söyle.”

Ağırbaşlı küçük kâtibe sözünü bitirdiğinde, “Ben buna çılgınlık derim cesaret değil,” dedi Arstan Beyazsakal. Ahşap asasının dibini kiremitlere vurdu, tak tak, hoşnutsuzluğunu anlatıyordu sanki. Yaşlı adam Astapor’a yelken açmak istememişti, bu köle ordusunun satın alınmasını da onaylamıyordu. Bir kraliçe bir karara varmadan önce her görüşü dinlemeliydi. Dany yaşlı adamı bu yüzden Gurur Meydanı’na getirmişti, onu koruması için değil. Kansüvarileri koruma işini gayet iyi yapardı. Dany, Sör Jorah Mormont’u, insanlarını ve ejderhalarını koruması için Balerion’da bırakmıştı. Ejderhalarını gönülsüzce de olsa alt güverteye kapatmıştı. Şehrin üzerinde özgürce uçmalarına izin vermek çok tehlikeli olurdu; dünya, sadece ejderha katili ismini almak için onları memnuniyetle öldürebilecek adamlarla doluydu.

Mütercimine, “Pis kokulu yaşlı adam ne dedi?” diye sordu köle taciri. Kız tercüme ettiğinde, “Vahşilere, bizim buna itaat dediğimizi söyle. Diğer köleler Lekesizler’den daha güçlü, daha hızlı ya da daha iri olabilir. Hatta bazıları, onların kılıçtaki, kalkandaki ve mızraktaki ustalıklarına denk bile olabilir. Ama denizlerin arasındaki hiçbir yerde Lekesizler’den daha itaatkâr yaratıklar yoktur,” dedi.

Köle tacirinin sözleri tercüme edildiğinde, “Koyunlar itaatkârdır,” dedi Arstan. Yaşlı adam da biraz Valyria dili biliyordu ama o da Dany gibi cahili oynuyordu.

Arstan’ın sözleri çevrildiğinde Kraznys mo Nakloz büyük beyaz dişlerini gösterdi. “Ağzımdan tek laf çıkar ve bu koyunlar onun pis kokulu, yaşlı bağırsaklarını kiremitlere döker,” dedi, “ama bunu söyleme. Bu yaratıkların koyundan çok köpek olduğunu söyle. Şu Yedi Krallık’ta köpek mi yiyorlar at mı?”

“Domuzları ve inekleri tercih ediyorlar efendimiz.”

“Sığır. Iyyk. Avam sınıfının yiyeceği.”

Dany herkesi duymazdan gelerek köle asker sırasının önünde yürüdü. Güneş şemsiyesini taşıyan kızlar onu gölgede tutmak için hemen arkasından geliyordu ama Dany’nin önünde duran bin adam böyle bir korunaktan yoksundu. Adamların yarısından çoğu, Dothraklar’ın ve Lhazarlıların badem şekilli gözlerine ve bakır rengi tenlerine sahipti ama Dany sıraların içinde abanoz yüzlü Yaz Adalılar, beyaz tenli Qarthlılar, Özgür Şehirliler ve uyruklarını tahmin edemediği adamlar da gördü. Bazılarının, Kraznys mo Nakloz gibi kehribar tonlarında tenleri ve Ghis’in kadim insanlarına has kırmızı siyah saçları vardı; kendilerine harpiyanın oğulları diyen adamlar. Kendi türlerini bile satıyorlar. Dany buna şaşırmamalıydı. Khalasar, khalasar’la çim denizinde karşılaştığında Dothraklar da aynı şeyi yapardı.

Askerlerden bazısı uzundu bazısı kısa. Yaşlarının on dörtle yirmi arasında değiştiğini tahmin etti Dany. Yanakları pürüzsüzdü. Siyah, kahverengi, mavi, gri ya da kehribar; hepsinin gözleri aynıydı. Tek erkek gibiler, diye düşündü Dany, sonra onların hiçbir şekilde erkek olmadığını hatırladı. Lekesizler hadımdı, her biri. Köle kızın aracılığıyla, “Onları neden kesiyorsunuz?” diye sordu Kraznys’e. “Duyduğuma göre tam erkekler hadımlardan daha güçlüdür.”

Soru tercüme edildiğinde, “Küçük yaşta kesilmiş bir hadım, sizin Batıdiyarlı şövalyelerinizin vahşi gücüne asla sahip olamaz, bu doğru,” dedi Kraznys mo Nakloz. “Bir boğa da güçlüdür ama dövüş çukurlarında her gün onlarca boğa ölür. Daha üç gün olmadı, dokuz yaşında bir kız Jothiel’in Çukuru’nda bir tane öldürdü. Söyle ona, Lekesizler güçten daha önemli bir şeye sahiptir. Onların disiplini vardır. Biz Eski İmparatorluk’un usulüyle savaşırız, evet. Lekesizler, Eski Ghis’in yanaşık nizamlı lejyonlarının yeniden hayat bulmuş halidir; mutlak surette itaatkâr, mutlak surette sadık ve tamamen korkusuz.”

Dany sabırla tercümeyi dinledi.

Köle kız sustuğunda, “En cesur erkekler bile ölümden ve sakatlanmaktan korkar,” dedi Arstan.

Kraznys bunu duyduğunda gülümsedi. “Şu yaşlı adama sidik koktuğunu ve ayakta durabilmek için bir sopaya ihtiyacı olduğunu söyle.”

“Gerçekten mi efendimiz?”

Köle taciri kamçısıyla kızı dürttü. “Tabii ki gerçekten değil. Sen kız mısın yoksa keçi mi, böyle saçma bir şey sorabildiğine göre? Lekesizler’in erkek olmadığını söyle. Ölümün onlar için hiçbir şey ifade etmediğini ve sakatlanmanın hiçbir şeyden de az anlamı olduğunu.” Kraznys, Lhazar görünüşlü tıknaz bir adamın önünde durup kamçısını sertçe savurdu, adamın bakır renkli yanağında kanlı bir iz bıraktı. Hadım gözlerini kırptı ve yüzü kanarken öylece durdu. “Bir tane daha ister misin?” diye sordu Kraznys.

“Efendimizi memnun edecekse.”

Konuşmayı anlamıyormuş gibi yapmak zordu. Kraznys kamçısını tekrar kaldırmadan önce Dany elini adamın koluna koydu. “İyi Usta’ya, Lekesizler’in ne kadar güçlü olduğunu ve acıya nasıl cesurca katlandıklarını gördüğümü söyle.”

Kraznys, Dany’nin sözlerini Valyria dilinde duyduğunda kıkırdadı. “Şu cahil batılı fahişeye bunun cesaretle ilgisi olmadığını söyle.”

“İyi Usta bunun cesaret olmadığını söylüyor Majesteleri.”

“Sürtüklerinkine benzeyen gözlerini açmasını söyle.”

“Dikkatlice izlemenizi rica ediyor.”

Kraznys sıradaki diğer hadıma geçti; Lyslilerin mavi gözlerine ve soluk sarı saçlarına sahip uzun boylu bir genç. “Kılıcın,” dedi Kraznys. Hadım diz çöktü, kınından çıkardığı kılıcı, kabzası önde olmak üzere efendisine uzattı. Bir kısakılıçtı, kesmekten çok delmek için yapılmıştı ama kenarları ustura kadar keskin görünüyordu. “Kalk,” diye emretti Kraznys.

“Efendimiz.” Hadım ayağa kalktı ve Kraznys mo Nakloz kılıcı adamın bedeninde ağır ağır kaydırdı, hadımın karnıyla kaburga kemiklerinin arasında ince, kırmızı bir çizgi oluştu. Sonra kılıcın ucunu, hadımın geniş ve pembe meme başının altına sokup ileri geri hareket ettirmeye başladı.

Adamın göğsünden kanlar akarken, “Ne yapıyor?” diye sordu Dany, köle kıza.

Tercümeyi beklemeden, “İneğe susmasını söyle,” dedi Kraznys. “Bu ona ciddi bir zarar vermeyecek. Erkeklerin göğüs ucuna ihtiyacı yoktur, hele hadımların hiç.” Meme başı ince bir deri parçasının ucunda sallanıyordu. Kraznys deri parçasını kesip meme başını kiremitlerin üstüne attı, hadımın göğsünde hüngür hüngür kan ağlayan yuvarlak bir göz kaldı. Hadım, Kraznys kılıcını geri verene kadar kımıldamadı. Önce kabza. “Al, seninle işim bitti.”

“Kulunuz size hizmet ettiği için mutlu.”

Kraznys, Dany’ye döndü. “Gördüğünüz gibi, hiç acı hissetmezler.”

Kâtibe aracılığıyla, “Bu nasıl olabilir?” diye sordu Dany.

“Cesaret şarabı,” köle tacirinin Dany’ye verdiği cevaptı. “Gerçek şarap değil. Ölümcül gece gölgesinden, kansineği larvalarından, kara lotus köklerinden ve pek çok gizli şeyden yapılır. Lekesizler, kesildikleri günden itibaren her öğünde bu şarabı içerler ve geçen her yılla birlikte daha az hissederler. Bu sayede savaşlarda korkusuz olurlar. Onlara işkence yapmak da mümkün değildir. Şu vahşiye, sırlarının Lekesizler’le güvende olacağını söyle. Onları meclisinin, hatta yatak odasının kapısına dikebilir ve ne duyacaklarından asla endişe etmek zorunda kalmaz.”

“Yunkai ve Meereen’de, erkek çocuklar er bezleri kesilerek fakat penisleri bırakılarak hadım edilir. Bu tür yaratıklar kısırdır ama genelde ereksiyon kabiliyetleri vardır. Bu sadece soruna sebep olur. Biz penisi de keseriz, geriye hiçbir şey bırakmayız. Lekesizler yeryüzündeki en saf yaratıklardır.” Köle taciri, Dany’yle Arstan’a, beyaz ve kocaman bir gülümseme daha bahşetti. “Gün Batımı Krallıkları’ndaki erkeklerin; iffetli kalacaklarına, baba olmayacaklarına ve yalnızca görevleri için yaşayacaklarına dair kutsal yeminler verdiğini duydum. Doğru değil mi?”

Soru tercüme edildiğinde, “Doğru,” dedi Arstan. “Böyle pek çok sınıf var. Hisar’ın üstatları, Yedi’ye hizmet eden rahipler ve rahibeler, ölülerin sessiz rahibeleri, Kral Muhafızları, Gece Nöbetçileri...”

Tercümeden sonra, “Zavallı şeyler,” diye homurdandı köle taciri. “Erkekler bu şekilde yaşamak için yaratılmamıştır. Arzularına karşı koymaya çalışırken hayatları bir işkenceye dönüşür ve şüphesiz ki pek çoğu nefsine yenik düşer. Bizim Lekesizler’imiz öyle değildir. Onlar kılıçlarıyla, sizin Yeminli Kardeşler’inizin denk olmayı umamayacağı bir şekilde evlidir. Onları hiçbir kadın baştan çıkaramaz, hiçbir erkek de öyle.”

Köle kız, adamın söylediklerinin özünü daha nazik bir şekilde iletti. “Erkekleri baştan çıkarmanın başka yolları da vardır, etin yanı sıra,” diye itiraz etti Arstan.

“Erkekleri evet, ama Lekesizler’i değil. Yağmayla, tecavüzle ilgilendiklerinden fazla ilgilenmezler. Silahlarından başka hiçbir şeyleri yoktur. İsim almalarına bile izin vermeyiz.”

“İsimleri yok mu?” Dany kaşlarını çatıp küçük kâtibeye baktı. “İyi Usta böyle demiş olabilir mi? İsimleri yok mu?”

“Aynen öyle Majesteleri.”

Kraznys, ondan daha uzun ve daha zinde kardeşi olabilecek bir Ghiscarlının önünde durdu ve adamın ayaklarının dibinde duran kılıç kemerindeki bronz diske kamçısıyla vurdu. “İşte onun adı bu. Batıdiyarlı fahişeye Ghiscar hiyerogliflerini okuyup okuyamadığını sor.” Dany okuyamadığını itiraf edince köle taciri Lekesiz’e döndü. “Adın ne?” diye sordu.

“Bu kulunuzun adı Kızıl Pire efendimiz.”

Köle kız, iki adamın sohbetini Ortak Dil’de tekrar etti.

“Ve dün neydi?”

“Kara Fare efendimiz.”

“Ondan önceki gün?”

“Kahverengi Pire efendimiz.”

“Ondan önce?”

“Bu kulunuz hatırlamıyor efendimiz. Belki Mavi Kurbağa ya da Mavi Solucan.”

“Bütün Lekesizler’in bunlara benzer isimlerinin olduğunu söyle,” diye emretti Kraznys, köle kıza. “Bu isimler sayesinde haşarat olduklarını hatırlarlar. İsim diskleri mesai bitiminde boş bir fıçıya atılır ve her sabah rastgele bir şekilde tekrar çıkarılır.”

Tercümeyi duyduğunda, “Daha fazla çılgınlık,” dedi Arstan. “Bir adam her gün yeni bir ismi nasıl hatırlayabilir?”

“Hatırlayamayanlar eğitim sırasında elenir; tam yüklü bir halde bütün gün koşamayanlar, gece karanlığında bir dağa tırmanamayanlar, bir köz yatağında yürüyemeyenler ve bir bebeği öldüremeyenlerle birlikte.”

Bunun üzerine Dany’nin ağzı bükülmüştü elbette. Gördü mü yoksa zalim olduğu kadar kör mü? Dany çabucak arkasını döndü, tercümeyi duyana kadar maskesini korumaya çalıştı. Ancak tercüme bittikten sonra, “Kimin bebeklerini öldürüyorlar?” dedi.

“Bir Lekesiz, çivili miğferini kazanabilmek için gümüş bir sikkeyle birlikte köle pazarına gider, ağlayan bir yenidoğan bulur ve onu annesinin gözlerinin önünde öldürür. Bu şekilde, Lekesiz’in içinde hiçbir zayıflık kalmadığından emin oluruz.”

Dany bayılacak gibi hissediyordu. Sıcak yüzünden, demeye çalıştı kendine. “Bir bebeği annesinin kollarından alıyorsunuz, bebeği onun gözlerinin önünde öldürüyorsunuz ve kadına bir gümüş sikke ödüyorsunuz?”

Dany’nin sözleri tercüme edildiğinde Kraznys mo Nakloz yüksek sesle güldü. “Nasıl da yumuşak, ağlak bir aptal. Batıdiyarlı fahişeye, sikkenin çocuğun sahibi için olduğunu söyle, annesi için değil. Lekesizler’in hırsızlık yapması yasaktır.” Kamçısını bacağına vurdu. “Çok az Lekesiz’in bu sınavdan kaldığını söyle. Köpekler onlar için daha zor. Her çocuğa, kesildiği gün bir köpek yavrusu veririz. Köpeği ilk yılın sonunda boğması gerekir. Bunu yapamayanlar öldürülür ve sağ kalan köpeklere yedirilir. Bunun çok önemli bir ders olduğunu gördük.”

Arstan Beyazsakal bunları dinlerken asasını kiremitlere vuruyordu. Tak tak tak. Ağır ağır ve istikrarlı. Tak tak tak. Yaşlı adamın, gözlerini başka tarafa çevirdiğini gördü Dany. Kraznys’in yüzüne daha fazla bakmaya katlanamıyordu sanki.

“İyi Usta, bu hadımların sikke ya da etle baştan çıkarılamayacağını söyledi,” dedi Dany, köle kıza. “Ama bir düşmanım, bana ihanet etmeleri karşılığında onlara özgürlük önerirse...”

“Adamı derhal öldürür ve kafasını ona getirirler, ona bunu söyle,” diye cevapladı köle taciri. “Başka köleler, özgürlüklerini satın almak umuduyla hırsızlık yapıp gümüş biriktirebilir ama Lekesizler, küçük kısrak hediye olarak verse bile o gümüşleri almaz. Onlar askerdir. Hepsi bu.”

“Benim askerlere ihtiyacım var,” diye kabul etti Dany.

“O halde Astapor’a gelmekle iyi ettiğini söyle ona. Ne kadar büyük bir ordu satın almak istediğini sor.”

“Satılık kaç Lekesiz var?”

“Şu anda, tam eğitimli sekiz bin asker mevcut. Onları sadece birlikler halinde sattığımızı bilsin. Binlik ya da yüzlük birlikler. Bir zamanlar ev muhafızları olarak onluk gruplar da satıyorduk ama bunun sıhhatsiz olduğunu gördük. On çok az. Diğer kölelere karışıyorlar, hatta özgür insanlara, kim ve ne olduklarını unutuyorlar.” Kraznys söylediklerinin Ortak Dil’e çevrilmesini bekledi ve devam etti, “Yalvaran kraliçe şunu anlamalı, böyle kerametlerin bedeli ucuz değildir. Yunkai ve Meereen’deki kılıçlı köleler, kılıçlarının ederinden daha ucuza satın alınabilir ama Lekesizler dünyadaki en iyi piyadelerdir ve her biri yıllar süren bir eğitimin meyvesidir. Lekesizler’in Valyria çeliğine benzediğini söyle ona; daha güçlü ve dünyadaki bütün metallerden daha dirençli olana kadar üst üste katlanır ve yıllarca hiç durmadan dövülür.”

“Valyria çeliğini biliyorum,” dedi Dany. “İyi Usta’ya, Lekesizler’in kendi subayları olup olmadığını sor.”

“Onların başına kendi subaylarınızı koymalı. Biz onları itaat etmeleri için eğitiyoruz düşünmeleri için değil. Eğer zekâ istiyorsa kâtipler alsın.”

“Ya teçhizatları?”

“Kılıç, kalkan, mızrak, sandaletler ve dolgulu tunikler fiyata dâhil,” dedi Kraznys. “Ve elbette çivili miğferler. Sizin arzu ettiğiniz zırhları giyerler ama zırhları siz temin etmelisiniz.”

Dany’nin aklına başka soru gelmiyordu. Arstan’a baktı. “Senin uzun bir ömrün oldu Beyazsakal. Şimdi Lekesizler’i de gördüğüne göre, ne diyorsun?”

“Hayır diyorum Majesteleri,” dedi adam hiç düşünmeden.

“Neden?” diye sordu Dany. “Özgürce konuş.” Dany, adamın ne söyleyeceğini tahmin ediyordu ama köle kızın da duymasını istiyordu, böylece daha sonra Kraznys mo Nakloz da duyabilirdi.

“Kraliçem,” dedi Arstan, “Yedi Krallık’ta binlerce yıldır köle yok. Hem eski hem de yeni tanrılar köleliği zillet kabul eder. Şeytan işi. Batıdiyar’a bir köle ordusunun başında çıkarsanız, pek çok iyi adam sırf bu yüzden karşınızda durur. Davanıza ve hanedanınızın onuruna büyük zarar verirsiniz.”

“Her şeye rağmen bir orduya ihtiyacım var,” dedi Dany. “Joffrey denen çocuk Demir Taht’ı nazikçe istedim diye bana vermeyecek.”

“Sancaklarınızı kaldıracağınız gün geldiğinde Batıdiyar’ın yarısı sizinle birlikte olacak,” diye söz verdi Beyazsakal. “Ağabeyiniz Rhaegar büyük bir sevgiyle hâlâ hatırlanıyor.”

“Ya babam?” dedi Dany.

Yaşlı adam konuşmadan önce tereddüt etti. “Kral Aerys de hatırlanıyor. Diyara yıllar süren bir huzur ortamı verdi. Majesteleri, kölelere ihtiyacınız yok. Ejderhalarınız büyürken Yargıç Illyrio güvende olmanızı sağlar ve Dar Deniz’in karşısına sizin adınıza gizli elçiler gönderir, soylu lordların ağzını davanızla ilgili aramak için.”

“Babamı Kral Katili’ne terk eden ve İşgalci Robert’ın önünde diz çöken aynı soylu lordlar?”

“O diz çökenler bile kalplerinde ejderhaların geri dönüşünü arzuluyor olabilir.”

“Olabilir,” dedi Dany. Kaygan bir kelimeydi bu, olabilir. Her dilde. Kraznys mo Nakloz’a ve köle kıza döndü. “Dikkatlice düşünmeliyim.”

Köle taciri omuzlarını silkti. “Ona çabuk düşünmesini söyle. Başka alıcılar da var. Daha üç gün önce aynı Lekesizler’i, hepsini satın almayı uman bir korsan gemi kralına gösterdim.”

Köle kızın, “O korsan sadece yüz Lekesiz almak istiyordu efendimiz,” dediğini duydu Dany.

Köle taciri kamçısının ucuyla kızı dürttü. “Korsanların hepsi yalancıdır. Hepsini alacak. Ona bunu söyle.”

Eğer köle alacaksa, yüzden fazla alacağını biliyordu Dany. “İyi Usta’ya benim kim olduğumu hatırlat. Daenerys Fırtınadadoğan, Ejderhaların Anası, Ateş Geçirmez, Batıdiyar’ın Yedi Krallık’ının meşru kraliçesi olduğumu hatırlat. Benim kanım Fatih Aegon’ın kanıdır, ondan da önce eski Valyria’nın.”

Ama Dany’nin sözleri, parfüm kokulu tıknaz köle tacirini etkilememişti, adamın çirkin lisanına tercüme edildiklerinde bile.

“Valyrialılar hâlâ koyun düzüyorken Eski Ghis bir imparatorluğa hükmediyordu,” diye kükredi adam zavallı küçük kâtibeye. “Ve bizler harpiyanın oğullarıyız.” Omuzlarını silkti. “Dilim kadınlarla konuşarak harcanıyor. Doğu ya da batı, hiç fark etmiyor; kadınlar şımartılmadan, iltifatlara boğulmadan ve karınları şekerlemelerle doldurulmadan karar veremiyor. Pekâlâ, eğer kaderim buysa öyle olsun. Fahişeye söyle, eğer güzel şehrimizi gezmek için bir rehbere ihtiyaç duyarsa, Kraznys mo Nakloz ona memnuniyetle hizmet eder... memnun da eder, eğer göründüğünden daha kadınsa.”

“Siz karar vermek için düşünürken, İyi Usta Kraznys size Astapor’u göstermekten mutluluk duyar Majesteleri,” dedi mütercim.

“Ona şekerli köpek beyni, kremalı kırmızı ahtapot yahnisi ve doğmamış köpek yavrusu yediririm.”

“Burada pek çok lezzetli yemek yenebilir, diyor.”

“Geceleri piramitlerin nasıl güzel olduğunu söyle ona,” diye homurdandı köle taciri. “Göğüslerinden bal yalayacağımı ya da öyle tercih ederse benim göğüslerimden bal yalamasına izin vereceğimi söyle.”

“Astapor geceleri çok güzel olur,” dedi köle kız. “İyi Usta her basamakta ipek fenerler yakar, bütün piramitler rengârenk ışıklarla ışıldar. Zevk mavnaları yumuşak müzikler çalarak; yemek, şarap ve diğer hazlar için küçük adalara uğrayarak Solucan boyunca seferler yapar.”

“Dövüş çukurlarımızı görmek isteyip istemediğini sor,” diye ekledi Kraznys. “Bu akşam Duoqor’un Çukuru’nda iyi bir gösteri var. Bir ayı ve üç küçük oğlan. Çocuklardan biri balla, biri kanla, biri de bozuk balıkla kaplanacak, ayının ilk olarak hangi çocuğu yiyeceğine dair bahse girebilir.”

Tak tak tak, seslerini duydu Dany. Arstan Beyazsakal’ın yüzü ifadesizdi ama asası kızgınlığını açığa vuruyordu. Dany kendini gülümsemeye zorladı. “Balerion’da benim kendi ayım var,” dedi mütercime, “eğer ona dönmezsem o da beni yiyebilir.”

Dany’nin sözleri tercüme edildiğinde, “İşte,” dedi Kraznys, “kararı veren kadın değil, kadının koştuğu erkek. Her zaman olduğu gibi!”

“İyi Usta’ya sabırlı nezaketinden ötürü teşekkür et,” dedi Dany, “ve burada öğrendiğim her şeyi düşüneceğimi söyle.” Onu meydanın karşısındaki tahtırevanına götürmesi için Arstan Beyazsakal’ın koluna girdi. Aggo ve Jhogo onların iki yanına geçti; atından inip dünyayı sıradan ölümlüler gibi adımlamak zorunda kalan her at efendisinin meylettiği çarpık bacaklı bir kurumla yürüyorlardı.

Dany suratını asarak tahtırevana tırmandı ve bir el işaretiyle Arstan’ı yanına çağırdı. Onun kadar yaşlı bir adam bu sıcakta yürümemeliydi. Yola düştüklerinde perdeleri kapatmadı. Güneş, bu kırmızı kiremitten şehri cayır cayır yakarken her serseri esintinin kıymetini bilmek gerekirdi; ince, kırmızı bir toz girdabıyla birlikte gelse de. Ayrıca görmem gerek.

Astapor, Toz Sarayı’nda yürümüş ve Dağların Anası’nın altındaki Dünyanın Rahmi’nde yıkanmış biri için bile tuhaf bir şehirdi. Bütün caddeler, meydanı kaplayan aynı kırmızı kiremitten yapılmıştı. Basamaklı piramitler, alçalan oturma yerlerinden oluşan halkalarıyla derin dövüş çukurları, kükürt kokulu çeşmeler, kasvetli şarap mağaraları ve bütün bunları çevreleyen kadim duvarlar da öyle. Çok fazla kiremit, diye düşündü Dany, çok eski ve ufalanmış. İnce kiremit tozları her yerdeydi, rüzgârın her esişinde oluklarda dans ediyorlardı. Astaporlu kadınların peçe takması doğaldı; kiremit tozu, gözleri kumdan beter yakıyordu.

“Yol açın!” diye bağırdı tahtırevanın önünde at süren Jhogo. “Ejderhaların Anası için yol açın!” Ama Dany’nin hediye ettiği gümüş saplı kamçıyı açıp havada şaklattığında Dany dışarı uzandı ve bunu yapmamasını söyledi. “Burada olmaz kanımın kanı,” dedi Jhogo’nun dilinde. “Bu kiremitler çok fazla kamçı sesi duymuş.”

O sabah limandan ayrıldıklarında caddeler büyük ölçüde ıssızdı ve şimdi de daha kalabalık görünmüyordu. Sırtında kafesli bir tahtırevan taşıyan bir fil ağır ağır yanlarından geçti. Derileri soyulan çıplak bir erkek çocuk kuru bir olukta oturmuş burnunu karıştırıyor ve asık yüzüyle caddedeki karıncaları izliyordu. Toynakların sesini duyunca başını kaldırdı; bir sıra atlı muhafız, kırmızı bir toz bulutu ve gevrek kahkahalar eşliğinde hızla önünden geçerken hayretle baktı. Muhafızların sarı ipek pelerinlerine dikilmiş bronz diskler güneşler misali parlıyordu ama tunikleri işlemeli ketenden yapılmıştı, bellerinin altına pileli ketenetekler ve sandaletler giymişlerdi. Kafaları çıplaktı; kırmızı siyah gür saçlarını taramış, yağlamış ve gerçek dışı şekillere sokmuşlardı; borular, kanatlar, bıçaklar, hatta tutuşan eller. Yedinci cehennemden kaçmış bir şeytan grubu gibi görünüyorlardı. Çıplak çocuk bir süre Dany’yle birlikte muhafızları izledi ama adamlar geçip gittikten sonra karıncalarına ve burnunu karıştırmaya geri döndü.

Bu yaşlı bir şehir, diye düşündü Dany, ama ne görkemli günlerindeki kadar nüfuslu ne de Qarth, Pentos ya da Lys kadar kalabalık.

Tahtırevan, zincirlerle birbirlerine bağlanmış kölelerden oluşan bir sıranın geçmesine izin vermek için yol ağzında aniden durdu, ayaklarını sürüyerek ilerleyen köleler, bir çavuşun kamçısının şaklamasıyla yürümeye teşvik ediliyordu. Bunlar Lekesizler değil, diye düşündü Dany, esmer tenli, siyah saçlı sıradan adamlar. Aralarında kadınlar da vardı ama hiç çocuk yoktu. Hepsi çıplaktı. Sıranın arkasında beyaz eşekler süren iki Astaporlu vardı; kırmızı ipekten bir tokar giyen bir adam ve laciverttaşı yapraklarıyla süslenmiş mavi bir elbise giyen, peçeli bir kadın. Kadın, kırmızı siyah saçlarına fildişi bir toka takmıştı. Adam, kadına bir şeyler fısıldarken güldü, Dany’yi kölelerini umursadığından fazla umursamıyordu, kaslı göğsüne yaptırdığı harpiya ve zincirler dövmesini gururla taşıyan, beş kırbaçlı bir kamçısı olan iri yapılı Dothraklı çavuşu da öyle.

“Astapor’u kiremit ve kan inşa etti,” diye mırıldandı Dany’nin yanında oturan Beyazsakal, “kiremit ve kan insanlarını.”

“Bu ne?” diye sordu Dany merakla.

“Küçük bir çocukken bir üstattan öğrendiğim bir kafiye. Ne kadar doğru olduğunu hiç bilememiştim. Astapor’un kiremitleri, onları yapan kölelerin kanıyla kırmızı.”

“Buna kolaylıkla inanabilirim,” dedi Dany.

“Öyleyse, kalbiniz kiremite dönüşmeden önce ayrılın bu yerden. Akşam dalgasıyla, hemen bu gece yelken açın.”

Keşke yapabilseydim, diye düşündü Dany. “Sör Jorah, Astapor’dan ayrıldığımda yanımda bir ordu olması gerektiğini söylüyor.”

“Sör Jorah da bir köle taciriydi Majesteleri,” diye hatırlattı yaşlı adam. “Pentos’ta, Myr’de ve Tyrosh’ta tutabileceğiniz paralı askerler var. Sikke için can alan adamın onuru yoktur ama en azından onlar köle değiller. Ordunuzu oralarda bulun, size yalvarıyorum.”

“Ağabeyim Pentos’u, Myr’i, Braavos’u, hemen hemen bütün Özgür Şehirler’i ziyaret etti. Yargıçlar ve yüksek hâkimler onu şarapla ve vaatlerle beslediler ama ruhu açlıktan kırıldı. Bir adam, hem bütün hayatı boyunca bir dilencinin kâsesinden yemek yiyip hem de erkek kalamaz. Ben Qarth’ta o yemeğin tadına baktım ve bu yeterliydi. Pentos’a elimde bir kâseyle dönmeyeceğim.”

“Dilenci olmak köle taciri olmaktan iyidir,” dedi Arstan.

“Ve bunu ikisi de olmamış bir adam söylüyor.” Dany’nin burnundan alevler çıkıyordu. “Sen satılmanın nasıl bir şey olduğunu biliyor musun yaver? Ben biliyorum. Ağabeyim beni Khal Drogo’ya sattı, altın bir taç vaadine. Evet, Drogo onu altınla taçlandırdı ama ağabeyimin arzu ettiği şekilde değil. Ve ben... güneşim ve yıldızım benden bir kraliçe yarattı ama Drogo farklı bir adam olsaydı tam tersi olabilirdi. Korkmanın nasıl bir şey olduğunu unuttuğumu mu sanıyorsun?”

Beyazsakal başını eğdi. “Majesteleri, ben sizi gücendirmek istememiştim.”

“Beni yalnızca yalanlar gücendirir, dürüst tavsiyeler değil,” dedi Dany. Adamı rahatlatmak için lekeli eline dokundu. “Bende ejderhaların öfkesi var, hepsi bu. Seni korkutmasına izin vermemelisin.”

“Hatırlamaya çalışacağım.” Beyazsakal gülümsedi.

İyi bir yüzü ve muazzam bir metaneti var, diye düşündü Dany. Sör Jorah’ın bu yaşlı adama neden hiç güvenmediğini anlamıyordu. Konuşacak başka birini buldum diye kıskanıyor olabilir mi? Düşünceleri hiç istemeden Balerion’daki o geceye, sürgün şövalyenin onu öptüğü ana gitti. Bunu asla yapmamalıydı. Yaşı benimkinin üç katı, benim için yeterince soylu değil ve ona izin vermedim. Gerçek bir şövalye, bir kraliçeyi izni olmaksızın öpmez. Dany o geceden sonra Sör Jorah’la hiçbir zaman yalnız kalmamak için önlemler almıştı, geminin içinde hizmetçilerini sürekli yanında tutuyordu, bazen de kansüvarilerini. Beni tekrar öpmek istiyor, bunu gözlerinde görebiliyorum.

Dany ne istediğini anlatamazdı ama Jorah’ın öpüşü içindeki bir şeyi uyandırmıştı, Khal Drogo öldüğünden beri uyuyan bir şeyi. Dar ranzasında uzanıyor, yanına hizmetçisi yerine bir erkeğin sıkışmasının nasıl olacağını düşünüyordu ve bu düşünce olması gerekenden fazla heyecan vericiydi. Bazen gözlerini kapatıp o adamı hayal ediyordu ama hayalini kurduğu adam hiçbir zaman Sör Jorah değildi; yüzü bir gölgeden ibaret olsa da, Dany’nin âşığı her zaman daha genç ve daha yakışıklıydı.

Bir keresinde, hayalleri öyle bir işkenceye dönüşmüştü ki Dany uyuyamamıştı, elini bacaklarının arasına kaydırmış, ne kadar ıslak olduğunu hissettiğinde soluksuz kalmıştı. Nefes almaya cesaret edemeden, yanında yatan Irri’yi uyandırmamak için ağır ağır hareket ederek, o tatlı noktayı bulana dek parmaklarını alt dudaklarının arasında ileri geri oynatmış, önce ürkek ve hafif, daha sonra hızlı bir şekilde orayı okşamıştı. Ama aradığı rahatlamaya bir türlü ulaşamamıştı, ta ki, ejderhalar uyanana ve içlerinden biri çığlık atarak kabinin karşı tarafına uçana dek. Irri sese uyanmış ve Dany’nin ne yaptığını görmüştü. Dany yüzünün kıpkırmızı kesildiği biliyordu ama Irri o karanlıkta fark etmemişti şüphesiz. Hizmetçi kız hiç konuşmadan tek elini Dany’nin göğsüne koymuş ve göğüs ucunu ağzına almak için öne eğilmişti. Diğer eli Dany’nin gümüşi altın saçlarından geçmiş, karnının yumuşak kavisinden kaymış ve bacaklarının arasına inmişti. Sadece birkaç dakika sonra Dany’nin bacakları bükülmüş, göğüsleri sallanmış ve bütün vücudu titremişti. Sonra bir çığlık atmıştı Dany. Belki de çığlık atan Drogon’du. Irri hiçbir şey söylememişti, sadece kıvrılarak arkasını dönmüş hemen uykuya dalmıştı.

Ertesi gün bütün bunlar bir rüya gibi görünmüştü. Ve Sör Jorah’ın bununla ne ilgisi vardı? Ben Drogo’yu istiyorum, güneşim ve yıldızımı, diye hatırlattı kendine. Irri değil, Sör Jorah değil, sadece Drogo. Ama Drogo ölmüştü. Bu duyguların, o uçsuz bucaksız kızıl arazide Drogo’yla birlikte öldüğünü düşünüyordu Dany ama tek hain öpüş, bir şekilde hepsini geri getirmişti. Beni asla öpmemeliydi. Çok fazla varsayımda bulundu ve ben buna izin verdim. Bir daha asla olmamalı. Ağzını öfkeyle büktü, başını iki yana salladı, saç örgüsündeki çan hafifçe çınladı.

Koya yaklaştıkça şehir daha güzel bir manzaraya bürünüyordu. En yükseği yüz yirmi metreyi bulan büyük, kiremit piramitler kıyı boyunca dizilmişti. Piramitlerin geniş basamaklarında her türden ağaç, çiçek ve sarmaşıklar büyüyordu. Piramitlerin etrafında esen rüzgârlar yeşil ve güzel kokuyordu. Kapının üstünde bir başka devasa harpiya vardı, bu heykel kızıl kilden yapılmıştı ve açıkça ufalanıyordu; akrep kuyruğundan geri kökünden başka bir şey kalmamıştı. Harpiyanın pençelerindeki demir zincir pas yüzünden çürümüştü. Ama su kenarında hava daha serindi. Çürüyen kazıklara vuran dalgaların şıpırtısı tuhaf şekilde sakinleştirici bir ses yaratıyordu.

Aggo, Dany’nin tahtırevandan inmesine yardım etti. Güçlü Belwas kalın bir kazığın üstüne oturmuş kocaman, kahverengi, kızarmış bir but yiyordu. Dany’yi gördüğünde, “Köpek,” dedi mutlulukla. “Astapor’da iyi köpekler var küçük kraliçe. Yer misin?” diye önerdi yağlı bir sırıtışla.

“Çok naziksin Belwas ama hayır.” Dany başka zamanlarda, başka yerlerde köpek eti yemişti ama şu anda tek düşünebildiği Lekesizler ve onların köpek yavrularıydı. İri hadımın yanından geçip iskele tahtasını tırmandı ve Balerion’un güvertesine çıktı.

Sör Jorah güvertede durmuş onu bekliyordu. “Majesteleri,” dedi başını eğerek. “Köle tacirleri gelip gitti. Bir düzine kâtip ve kaldırma çekme işi için bir o kadar köleyle birlikte. Ambarlarımızı karış karış gezdiler ve sahip olduğumuz her şeyin listesini yaptılar.” Dany’ye doğru yürüdü. “Kaç satılık adamları var?”

“Hiç.” Dany, Mormont’a mı öfkeliydi yoksa kasvetli sıcağıyla, ter kokularıyla ve ufalanan kiremitleriyle bu şehre mi? “Onlar hadım satıyor, adam değil. Hadımlar kiremitten yapılmış, bütün Astapor gibi. Ölü gözleri asla hareket etmeyen, çivili bir miğfer uğruna sütten kesilmemiş bebekleri öldüren ve kendi köpek yavrularını boğan sekiz bin kiremit hadım mı almalıyım? İsimleri bile yok. Bu yüzden, onlara adam demeyin sör.”

Dany’nin öfkesiyle afallayan Mormont, “Khaleesi,” dedi, “Lekesizler çocukken seçilir ve eğitilir...”

“Onların eğitimleriyle ilgili bilmek istediğim her şeyi duydum.” Gözlerinden davetsiz ve beklenmedik yaşların aktığını hissediyordu Dany. Eli sert bir şekilde Sör Jorah’ın yüzüne inip şakladı. Ya bunu yapacaktı Dany ya da ağlayacaktı.

Mormont, Dany’nin tokatladığı yanağına dokundu. “Eğer kraliçemi üzecek bir şey yaptıysam...”

“Yaptın. Beni çok üzdün. Benim gerçek şövalyem olsaydın beni bu aşağılık domuz ağılına asla getirmezdin.” Gerçek şövalyem olsaydın beni asla öpmezdin ya da göğüslerime öyle bakmazdın ya da...

“Majesteleri nasıl emrederse. Kaptan Groleo’ya akşam dalgasıyla yelken açmak üzere hazırlanmasını söyleyeceğim, daha az aşağılık olan başka bir domuz ağılına gitmek için.”

“Hayır,” dedi Dany. Groleo geminin baş kasarasından onları izliyordu, gemi mürettebatı da onları seyrediyordu. Beyazsakal, kansüvarileri, Jhiqui; tokat sesini duyan herkes gibi yaptığı işi bırakmıştı. “Ben şimdi yelken açmak istiyorum, deniz kabardığında değil. Gidebildiğim kadar uzağa gitmek ve hiç arkama bakmamak istiyorum. Ama yapamam, öyle değil mi? Tam sekiz bin satılık kiremit hadım var ve ben onları almanın bir yolunu bulmak zorundayım.” Dany şövalyeyi orada bıraktı ve aşağı gitti.

Kaptan kamarasının oymalı ahşap kapısının arkasındaki ejderhalar huzursuzdu. Drogon başını kaldırıp çığlık attı, burun deliklerinden beyaz dumanlar çıkıyordu. Viserion, Dany’ye doğru uçup, daha küçükken yaptığı gibi omzuna tünemeye çalıştı. Hayvanı nazikçe itmeye çalışırken, “Hayır tatlım,” dedi Dany, “bunu yapmak için fazla büyüksün artık.” Ama ejderha altın beyaz kuyruğunu Dany’nin koluna doladı, siyah pençelerini kol yenine geçirip sıkıca tutundu. Dany çaresiz bir şekilde Groleo’nun büyük deri koltuğuna gömülüp kıkırdadı.

“Siz gittiğinizde vahşileştiler Khaleesi,” dedi Irri. “Viserion pençeleriyle kapıyı tırmıkladı, görüyor musunuz? Köle adamlar onları görmeye geldiğinde Drogon kaçmaya çalıştı. Onu tutmak için kuyruğunu yakaladım, dönüp beni ısırdı.” Dany’ye elindeki diş izlerini gösterdi.

“İçlerinden biri kaçıp kurtulmak için ateş kullandı mı?” Dany’yi en çok korkutan şey buydu.

“Hayır Khaleesi. Drogon ateş üfledi ama havaya doğru. Köle taciri adam ona yaklaşmaya korktu.”

Dany, Irri’nin elini, Drogon’un ısırdığı yeri öptü. “Seni incittiği için üzgünüm. Ejderhalar bir geminin küçücük kamarasına kapatılmak için yaratılmamış.”

“Ejderhalar bu açıdan atlara benziyor,” dedi Irri. “Süvarilere de. Atlar aşağıda çığlık atıyor Khaleesi, ahşap duvarları tekmeliyorlar. Onları duyuyorum. Jhiqui, siz burada yokken yaşlı kadınların ve küçük çocukların da bağırdığını söyledi. Bu su arabasını sevmiyorlar. Siyah, tuzlu denizi sevmiyorlar.”

“Biliyorum,” dedi Dany. “Çok iyi biliyorum.”

“Khaleesi’m üzgün mü?”

“Evet,” diyerek kabul etti Dany. Üzgün ve kayıp.

“Khaleesi’ye zevk vereyim mi?”

Dany kızdan uzaklaştı. “Hayır. Irri, bunu yapmana gerek yok. O gece olanlar, sen uyandığında... sen bir yatak kölesi değilsin, ben seni azat ettim, unuttun mu? Sen...”

“Ben Ejderhaların Anası’nın hizmetkârıyım,” dedi kız. “Khaleesi’me zevk vermek benim için büyük bir onurdur.”

“Bunu istemiyorum,” diye ısrar etti Dany. “İstemiyorum.” Sert bir şekilde arkasını döndü. “Şimdi git. Yalnız kalmak istiyorum. Düşünmek için.”

Dany güverteye dönmeden önce Köle Körfezi’nin sularının üstüne karanlık çökmüştü. Küpeştede durup Astapor’a yukarıdan baktı. Buradan neredeyse güzel görünüyor, diye düşündü. Yukarıda yıldızlar, aşağıda ipek fenerler yanıyordu, tıpkı Kraznys’in müterciminin söylediği gibi. Kiremit piramitler titrek ışıklarla pırıldıyordu. Ama aşağıda karanlık var; caddelerde, meydanlarda ve dövüş çukurlarında. Ve karanlığın en kötüsü barakalarda; küçük bir çocuğun, erkekliğini kaybettiği gibi sahip olduğu köpek yavrusunu yemek artıklarıyla beslediği yerde.

Arkasından yumuşak bir adım sesi geldi. “Khaleesi.” Onun sesi. “Sizinle açık konuşabilir miyim?”

Dany arkasına dönmedi. Şimdi ona bakmaya katlanamazdı. Bakarsa onu tekrar tokatlayabilirdi. Ya da ağlardı. Ya da onu öperdi. Ve hangisinin doğru, hangisinin yanlış, hangisinin çılgınlık olduğunu asla bilemezdi. “Ne söyleyeceksen söyle sör.”

“Ejderha Aegon, Batıdiyar’da karaya çıktığında; Vadi’nin, Kaya’nın ve Menzil’in kralları ona bir taç vermek için koşuşturmadı. Eğer Demir Taht’ta oturmaya niyetliyseniz, o tahtı Aegon’ın yaptığı gibi kazanmalısınız, çelikle ve ejderha ateşiyle. Ve iş bitmeden önce ellerinizde kan olacağı anlamına gelir bu.”

Ateş ve kan, diye düşündü Dany. Targaryen Hanedanı’nın sözleri. Bu sözleri doğduğundan beri biliyordu. “Düşmanlarımın kanını memnuniyetle dökerim. Masumların kanı farklı bir mesele. Bana sekiz bin Lekesiz öneriyorlar. Sekiz bin ölü bebek. Sekiz bin boğulmuş köpek.”

“Majesteleri,” dedi Jorah Mormont. “İşgal’den sonra Kral Toprakları’nı gördüm. O gün de bebekler katlediliyordu, yaşlı kadınlar ve oyun oynayan çocuklar. Sayabileceğinizden fazla kadın tecavüze uğradı. Her adamın içinde vahşi bir canavar vardır, o adamın eline bir kılıç ya da bir mızrak verip savaşa gönderdiğinizde canavar uyanır. Uyanması için sadece kan kokusu yeterlidir. Gelin görün ki, Lekesizler’in tecavüz ettiğini ya da bir şehri kılıçtan geçirdiğini, hatta onları yöneten adamın emri olmadan yağma yaptıklarını bile duymadım. Söylediğiniz gibi kiremitten yapılmış olabilirler ama onları satın alırsanız, bundan sonra yalnızca sizin ölmenizi isteyen köpekleri öldürürler. Ve hatırladığım kadarıyla, ölmesini istediğiniz bazı köpekler var.”

İşgalci’nin köpekleri. “Evet.” Dany yumuşak renkli ışıklara baktı ve tuzlu, serin esintinin onu okşamasına izin verdi. “Şehirleri yağmalamaktan bahsediyorsun. Bana şunun cevabını ver sör... Dothraklar bu şehri neden hiç yağmalamadı?” Eliyle gösterdi. “Duvarlara bak. Ufalanmaya başladıklarını görebilirsin. Şurada ve şurada. Şu kulelerin üstünde nöbetçi görebiliyor musun? Ben görmüyorum. Saklanıyorlar mı sör? Bugün harpiyanın oğullarını gördüm, bütün soylu ve gururlu savaşçılarını. Keten etekler giymişlerdi ve en korkutucu yanları saçlarıydı. Mütevazı bir khalasar bile Astapor denen bu yeri fındık gibi kırar ve içindeki çürük eti dışarı döker. Şimdi bana söyle, şu çirkin harpiya neden Vaes Dothrak’taki tanrı yolunda, diğer çalıntı tanrıların yanında oturmuyor?”

“Sizde ejderha gözleri var Khaleesi, bu çok açık.”

“Bir cevap istedim, iltifat değil.”

“İki sebep var. Astapor’un cesur müdafaacıları saman tozundan ibaret, bu doğru. Hâlâ o büyük imparatorluğu yönetiyormuş gibi görünmek için Ghiscarlı kamçıcılar gibi giyinen eski isimler ve dolgun keseler. Herkes yüksek rütbeli bir subay. Ne kadar büyük kumandanlar olduklarını göstermek için, bayram günlerinde dövüş çukurlarında düzenlenen sahte kavgalarda dövüşürler ama ölme işini yapan Lekesizler’dir. Aynı şekilde, Astapor’u yağmalamak isteyen bir düşman da Lekesizler’le karşılaşacağını bilir. Köle tacirleri şehri savunmak için bütün bir garnizonu ortaya döker. Dothraklar, saç örgülerini Qohor’un kapısında bıraktıkları günden beri Lekesizler’e karşı at sürmemiştir.”

“Ve ikinci sebep?” diye sordu Dany.

“Astapor’a kim saldıracak?” diye sordu Sör Jorah. “Meeren ve Yunkai birbirine rakip ama düşman değil. Kıyamet, Valyria’yı helak etti, kıyının doğusundaki iç arazilerde yaşayan halkın tümü Ghiscarlı ve tepelerin ardında Lhazar uzanıyor. Dothraklar’ın Kuzu İnsanlar dediği barışçıl bir halk.”

“Evet,” diye onayladı Dany, “ama köle şehirlerinin kuzeyi Dothrak Denizi, şehirleri yağmalamayı ve şehir insanlarını köleliğe sürüklemeyi her şeyden çok seven iki düzine kudretli khal var.”

“İnsanları nereye sürüklüyorlar? Köle tacirlerini öldürürsen kölelerin ne kıymeti kalır? Valyria artık yok, kızıl toprakların ardında Qarth uzanıyor ve batıya doğru binlerce fersah boyunca Özgür Şehirler var. Ve Harpiya’nın oğullarının, buradan geçen her khal’a savurganca cömert davrandığından emin olabilirsiniz. Pentos’taki, Norvos’taki ve Myr’deki yargıçların yaptığı gibi. İyice doyurup hediyeler verdikleri at efendilerinin fazla oyalanmadan çekip gideceğini biliyorlar. Bu yöntem dövüşmekten ucuzdur ve çok daha kesindir.”

Dövüşmekten ucuz, diye düşündü Dany. Evet, olabilir. Keşke Dany için de bu kadar kolay olsaydı. Kral Toprakları’na yelken açmak ve Joffrey denen çocuğa bir sandık altın verip uzaklaşmasını sağlamak ne hoş olurdu.

Sessizlik uzayınca, “Khaleesi?” dedi Sör Jorah. Hafifçe Dany’nin dirseğine dokundu.

Dany kolunu silkeleyip adamın elini itti. “Viserys olsa sikkelerinin yettiğince Lekesiz alırdı. Ama sen bir keresinde benim Rhaegar’a benzediğimi söylemiştin...”

“Hatırlıyorum Daenerys.”

“Majesteleri,” diye düzeltti Dany. “Prens Rhaegar savaşa özgür adamlar götürdü, köleler değil. Beyazsakal’ın söylediğine göre yaverlerini bizzat kutsayıp şövalye ilan etti, pek çok başka şövalye de yarattı.”

“Şövalyelik unvanını Ejderha Prensi’nden almaktan daha büyük bir onur yoktu.”

“Söyle bana... ağabeyim kılıcıyla bir adamın omzuna dokunduğunda ne diyordu? ‘Git ve zayıfları öldür’ mü? Yoksa, ‘Git ve onları savun’ mu? Üç Dişli Mızrak’ta bizim ejderhalı sancaklarımızın altında ölen, Viserys’in bahsettiği o cesur adamlar... onlar Rhaegar’ın davasına inandıkları için mi öldüler, yoksa bedelleri ödenip satın alındıkları için mi?” Dany, Mormont’a döndü, kollarını göğsünde kavuşturup cevap bekledi.

“Kraliçem,” dedi iri adam, yavaşça. “Söylediğiniz her şey doğru. Ama Rhaegar, Üç Dişli Mızrak’ta kaybetti. Mücadeleyi kaybetti, savaşı kaybetti, krallığını kaybetti ve hayatını kaybetti. Kanı, göğüs kalkanındaki yakutlarla beraber döne döne nehrin aşağısına aktı ve İşgalci Robert, Demir Taht’ı çalmak için onun cesedini ezip geçti. Rhaegar kahramanca savaştı, Rhaegar asilce savaştı, Rhaegar onuruyla savaştı. Ve Rhaegar öldü.”

Bran

Şimdi yürüdükleri kıvrımlı dağ vadilerinden hiç yol geçmiyordu. Gri taş zirvelerin arasında; uzun, derin ve dar mavi göller ile sonsuz çam ormanlarının yeşil karanlığı uzanıyordu. Yaşlı çakmaktaşı tepelere tırmanmak için Kurt Ormanı’ndan ayrıldıklarında, sonbahar yapraklarının kızıl ve altın renkleri azalmıştı ve tepeler dağlara dönüştüğünde renkler tamamen yok olmuştu. Şimdi üzerlerinde sonsuz bir bollukla gri yeşil muhafız ağaçları, alaçamlar, köknarlar ve asker çamlar yükseliyordu. Ağaçların altındaki bitki örtüsü cılızdı, orman zemini koyu yeşil iğnelerle kaplanmıştı.

Yollarını kaybettiklerinde, ki bu birkaç kez olmuştu, sadece soğuk ve bulutsuz bir gecenin gelmesini bekliyor ve Buz Ejderha’yı bulmak için gökyüzüne bakıyorlardı. Bir zamanlar Osha’nın söylediği gibi, ejderhanın gözündeki mavi yıldız kuzeyi gösteriyordu. Osha’yı düşününce kadının nerede olduğunu merak etti Bran. Onun, Beyaz Liman’da Rickon ve Tüylüköpek’le birlikte güvende olduğunu hayal etti. Lord Manderly’nin sofrasında ahtapot, balık ve sıcak yengeç turtası yiyordu. Belki de Son Ocak’ta, İri Jon’un ateşlerinin başında ısınıyorlardı. Fakat Bran’ın hayatı, sepetini dağ yamaçlarında bir aşağı bir yukarı taşıyan Hodor’un sırtında geçen bitmez tükenmez soğuk günlere dönüşmüştü.

Yürürlerken, “Yukarı ve aşağı,” diyerek iç çekiyordu Meera bazen, “sonra aşağı ve yukarı. Sonra yine yukarı ve yine aşağı. Senin şu aptal dağlarından nefret ediyorum Prens Bran.”

“Dün onları sevdiğini söylüyordun.”

“Ah, seviyorum. Lord babam bana dağları anlatmıştı ama şimdiye kadar bir dağ görmemiştim. Onları anlatamayacağım kadar çok seviyorum.”

Bran kıza yüzünü buruşturdu. “Daha demin onlardan nefret ettiğini söyledin.”

“Neden ikisi birden olmasın?” Meera uzanıp Bran’ın burnunu sıktı.

“Çünkü ikisi farklı şeyler,” diye ısrar etti Bran. “Gece ve gündüz ya da buz ve ateş gibi.”

“Eğer buz yanabiliyorsa,” dedi Jojen her zamanki ağır başlılığıyla, “sevgi ve nefret çiftleşebilir. Dağ ya da bataklık, hiç fark etmez. Toprak bütündür.”

“Bütün,” diye onayladı ablası, “ama fazla buruşuk.”

Yüksek vadiler çok ender olarak kuzeye ya da güneye kıvrılma nezaketi gösteriyordu. Bran ve yanındakiler fersahlar boyunca yanlış yöne gidiyordu sık sık ve bazen geldikleri yoldan geri dönmek zorunda kalıyorlardı. “Kral Yolu’ndan gitseydik şimdiye kadar Sur’a varmıştık,” diye hatırlatıyordu Bran, Reed kardeşlere. Üç gözlü kargayı bulmak ve uçmayı öğrenmek istiyordu. Hiç söylemediyse elli kez söylemişti, sonunda Meera aynı cümleyi onunla birlikte söyleyerek alay etmeye başlayana kadar.

Bunun üstüne, “Kral Yolu’ndan gitseydik bu kadar aç da olmazdık,” demeye başlamıştı Bran. Aşağıdaki tepelerde yiyecek sıkıntısı çekmemişlerdi. Meera iyi bir avcıydı, üç dişli kurbağa mızrağıyla derelerden balık çıkarmakta daha da iyiydi. Bran onu izlemekten hoşlanıyordu; suya daldırdığı mızrağı, ucunda kıvranan gümüşi bir alabalıkla birlikte geri çekmesine ve çabukluğuna hayranlık duyuyordu. Yaz da onlar için avlanıyordu. Ulu kurt hemen her akşam güneş batarken ortadan kayboluyordu ama şafak sökmeden, çoğu zaman dişlerinin arasında bir sincap ya da tavşanla geri dönüyordu.

Ama dağlardaki dereler daha küçük ve buzluydu, av daha azdı. Meera, mümkün olduğunda hâlâ avlanıp balık tutuyordu ama işi zorlaşmıştı. Bazı geceler Yaz bile hiçbir şey bulamıyordu. Çoğu geceler boş midelerle uyuyorlardı.

Ama Jojen, yollardan uzak durmaktaki inadından vazgeçmiyordu. “Yolun olduğu yerde yolcular da vardır,” diyordu kendi tarzıyla, “yolcuların görecek gözleri, sakat çocukla devin ve onların yanında yürüyen ulu kurdun hikâyesini anlatacak dilleri vardır.” Kimse Jojen kadar inatçı olamazdı, vahşi doğayla mücadele ederek yollarına devam ettiler ve her gün biraz daha yukarı tırmanıp biraz daha kuzeye gittiler.

Bazı günler yağmurluydu, bazı günler rüzgârlı, bir keresinde öyle şiddetli bir sulu kar fırtınasına yakalanmışlardı ki Hodor bile dehşet içinde bağırmıştı. Açık günlerde, bütün dünyadaki tek canlı yaratık onlarmış gibi hissediyorlardı. Bir keresinde, Kışyarı kadar büyük, granit bir yeryüzü kabartısının üstünde, “Buralarda kimse yaşamıyor mu?” diye sordu Meera Reed.

“İnsanlar var,” dedi Bran. “Umberlar’ın çoğu Kral Yolu’nun kuzeyindedir ama yaz mevsimlerinde koyunlarını yüksek çayırlıklarda otlatırlar. Buz Koyu boyunca dizilmiş dağların batısında Wulllar var, Harclayler arkamızdaki tepelerde. Knottlar, Liddlelar, Norreyler ve hatta bazı Flintler bu yüksek yerlerde.” Bran’ın babasının annesinin annesi, dağlarda yaşayan Flintler’den biriydi. Yaşlı Dadı, Bran’ın düşüşünden önce, onu böylesine tırmanma delisi yapan şeyin o kadından gelen kan olduğunu söylemişti. O kadın, Bran doğmadan yıllar, yıllar, yıllar önce ölmüştü gerçi, hatta Lord Eddard bile doğmadan önce.

“Wull?” dedi Meera. “Jojen, savaşta babamızın yanında at süren bir Wull yok muydu?”

“Theo Wull.” Jojen tırmanış yüzünden nefes nefeseydi. “Ona eskiden Kova derlerdi.”

“Bu onların arması,” dedi Bran. “Kenarlarında gri ve beyaz damalar olan mavi zemin üstünde üç kahverengi kova. Lord Wull, bağlılık yemini etmek ve babamla konuşmak için Kışyarı’na gelmişti, kalkanında kovalar vardı. Gerçek bir lord değil aslında. Yani öyle de, insanlar ona sadece Wull diyor. Knott, Norrey ve Liddle da var. Biz Kışyarı’nda onlara lord diyorduk ama kendi insanları demiyor.”

Jojen Reed soluklanmak için durdu. “Bu dağ insanları burada olduğumuzu biliyor mu sence?”

“Biliyorlar.” Dağ insanlarının onları izlediğini görmüştü Bran; kendi gözleriyle değil, Yaz’ın çok az şeyi kaçıran daha keskin gözleriyle. “Keçilerini ya da atlarını alıp kaçmaya çalışmazsak bize dokunmayacaklar.”

Dokunmadılar. Dağ insanlarından biriyle sadece bir kez, birden patlak veren dondurucu yağmur yüzünden sığınak aramak zorunda kaldıklarında karşılaştılar. Kule gibi bir muhafız ağacının gri yeşil dallarının arkasındaki küçük mağarayı Yaz koklayarak buldu ama Hodor taş çıkıntının altında başını eğdiğinde Bran mağaranın gerisindeki ateşin turuncu pırıltısını gördü. “İçeri girin ve ısının,” diye seslendi bir erkek sesi. “Yağmuru hepimizin başından uzak tutmaya yetecek kadar taş var.”

Adam onlara yulaflı kek, kan sosisi ve taşıdığı deri mataradan birer yudum bira ikram etti ama ne adını söyledi ne de onlarınkini sordu. Onun bir Liddle olduğunu tahmin etti Bran. Adamın sincap derisi pelerininin yakasını, altın ve bronzdan dökülmüş ve kozalak şeklinde dövülmüş bir toka tutuyordu; Liddlelar’ın yeşil beyaz kalkanlarının beyaz yarısında da kozalak olurdu.

“Sur çok mu uzak?” diye sordu Bran yağmurun dinmesini beklerlerken.

“Uçan kuzgunlar için çok uzakta değil,” dedi Liddle, eğer bir Liddle’sa. “Kanatları olmayanlar için daha uzakta.”

“Bahse girerim ki Kral Yolu’ndan gitseydik...” diye başladı Bran.

“...şimdiye kadar Sur’a varmıştık,” diye onunla birlikte bitirdi Meera.

Liddle bıçağını çıkarıp bir sopayı yontmaya başladı. “Kışyarı’nda bir Stark olduğu zamanlarda, bakire bir kız isim günü elbisesiyle Kral Yolu’nda yürür ve yine de taciz edilmezdi. Yolcular hanlarda ve karakollarda ateş, ekmek ve tuz bulabilirdi. Ama şimdi geceler soğuk ve kapılar kapalı. Kurt Ormanı’nda mürekkep balıkları var, derisi yüzülmüş adamlar yabancıları sorarak Kral Yolu’nda dolaşıyorlar.”

Reedler bakıştı. “Derisi yüzülmüş adamlar?” dedi Jojen.

“Evet, piçin adamları. Ölüydü ama artık değil. Kurt derileri için iyi gümüş ödüyor diye duydum. Ve adı belli bir diğer yürüyen ölü için altın.” Adam bunları söylerken Bran’a ve Bran’ın yanında uzanan Yaz’a bakmıştı. “Sur’a gelince,” diye devam etti, “benim gitmek isteyeceğim bir yer değil. Yaşlı Ayı, Nöbet’i Tekinsiz Orman’a götürdü ve oradan sadece adamın kuşları geri döndü, çok azı mesaj taşıyordu. Kara kanatlar, kara haberler, derdi annem eskiden ama kuşların sessiz uçması bana daha da kara görünür.” Sopasıyla ateşi karıştırdı. “Kışyarı’nda bir Stark varken farklıydı. Ama yaşlı kurt öldü ve genç kurt taht oyunları oynamak için güneye gitti, bize sadece hayaletler kaldı.”

“Kurtlar tekrar gelecek,” dedi Jojen ciddi bir tavırla.

“Peki bunu nereden biliyorsun evlat?”

“Rüyamda gördüm.”

“Bazı geceler, rüyamda dokuz yıl önce gömdüğüm annemi görüyorum,” dedi adam, “ama uyandığımda bize geri dönmüş olmuyor.”

“Rüya var, rüya var lordum.”

“Hodor,” dedi Hodor.

Geceyi birlikte geçirdiler; yağmur, hava iyice kararana kadar dinmemişti ve sadece Yaz mağaradan ayrılmak istiyormuş gibi görünüyordu. Ateş köze dönüştüğünde Bran hayvanın gitmesine izin verdi. Ulu kurt, insanların aksine ıslaklığı hissetmiyordu ve gece onu çağırıyordu. Ay ışığı ıslak ormanı gümüşi tonlara boyamıştı ve gri tepeleri beyaza çevirmişti. Solgun renkli keçiler dağ eteklerinde yürürken, karanlığın içinde öten baykuşlar çamların arasında sessizce uçuyordu. Bran gözlerini kapadı ve kendini bir kurt rüyasına teslim etti, gecenin seslerine ve kokularına.

Ertesi sabah uyandıklarında ateş sönmüştü ve Liddle gitmişti ama onlar için bir sosis ve yeşil beyaz bir beze özenlice sardığı bir düzine yulaflı kek bırakmıştı. Bazı keklerin içinde çam fıstığı, bazılarında böğürtlen vardı. Bran ikisinden de yemişti ama hangisini daha çok sevdiğini hâlâ bilmiyordu. Bir gün Kışyarı’nda yine bir Stark olacak, dedi kendine, sonra o Stark, Liddlelar’ı çağırtacak ve onlara her fıstığın ve her böğürtlenin karşılığını yüz katıyla ödeyecek.

O gün izledikleri patika biraz daha kolaydı ve öğlen olduğunda güneş bulutların arasından çıkarak parladı. Hodor’un sırtındaki sepette oturan Bran neredeyse mutlu hissediyordu. Bir kere içi geçti; iri seyis yamağının adımlarının salınışıyla ve yürürken çıkardığı yumuşak mırıltılarla uyuyakalmıştı. Meera hafifçe koluna dokunarak onu uyandırdı. Kurbağa mızrağıyla gökyüzünü göstererek, “Bak,” dedi, “bir kartal.”

Bran başını kaldırdı ve onu gördü, rüzgârla yüzen kuşun gri kanatları açık ve hareketsizdi. Kartal daireler çizerek daha yükseğe tırmanırken, Bran, dünyanın çevresinde böyle hiç çaba harcamadan süzülmenin nasıl olacağını merak ederek gözleriyle onu takip etti. Tırmanmaktan bile güzel. Kartala ulaşmayı denedi, gökyüzüne yükselmek ve Yaz’la birleştiği gibi kartalla birleşmek için aptal ve sakat bedenini terk etmeye çalıştı. Yeşilgörenler bunu yapabiliyor. Benim de yapabiliyor olmam gerek. Kartal, öğlen vaktinin altın renkli pusunda kaybolana dek tekrar ve tekrar denedi Bran. “Gitti,” dedi hayal kırıklığıyla.

“Başka kartallar da göreceğiz,” dedi Meera. “Burada yaşıyorlar.”

“Öyledir herhalde.”

“Hodor,” dedi Hodor.

“Hodor,” diye onayladı Bran.

Jojen bir kozalağı tekmeledi. “Adını söylemen Hodor’un hoşuna gidiyor sanırım.”

“Hodor onun gerçek adı değil,” diye açıkladı Bran. “Söylediği bir söz sadece. Gerçek adı Walder, Yaşlı Dadı söylemişti. Yaşlı Dadı, Hodor’un büyükannesinin büyükannesiydi ya da öyle bir şey.” Yaşlı Dadı’dan bahsetmek Bran’ı üzmüştü. “Demiradamlar onu öldürmüş müdür sizce?” Kışyarı’nda kadının cesedini görmemişlerdi. Şimdi düşününce, hiç ölü kadın görmediklerini hatırladı Bran. “Yaşlı Dadı hiçbir zaman kimseyi incitmedi, Theon’ı bile. O sadece hikâyeler anlatırdı. Theon böyle birine zarar vermez. Verir mi?”

“Bazı insanlar, sadece yapabildikleri için diğerlerini incitir,” dedi Jojen.

“Ve Kışyarı’ndaki insanları Theon öldürmedi,” dedi Meera. “Ölülerin çoğu demiradamlardı.” Kurbağa mızrağını öbür eline aldı. “Yaşlı Dadı’nın hikâyelerini hatırla Bran, onları nasıl anlattığını, sesinin tınısını. Bunu yaptığın sürece onun bir parçası senin içinde yaşayacak.”

“Hatırlayacağım,” diye söz verdi Bran. Uzunca bir zaman hiç konuşmadan, iki taşlı doruğun arasında kalan bayırdaki eğri büğrü patikayı takip ederek tırmandılar. Cılız asker çamlar yamaçlara tutunmuştu. Bran, uzaktaki bir dağın eteğinden aşağı akan derenin buzlu pırıltısını görebiliyordu. Jojen’in nefes alıp verişini, Hodor’un ayaklarının altında ezilen çam iğnelerinin çıtırtısını dinlerken buldu kendini. Birdenbire, “Hiç hikâye biliyor musunuz?” diye sordu Reedler’e.

Meera güldü. “Ah, birkaç tane.”

“Birkaç tane,” diye onayladı Jojen.

“Hodor,” diye mırıldandı Hodor.

“Yürürken bir tanesini anlatabilirsiniz,” dedi Bran. “Hodor şövalyelerle ilgili hikâyelere bayılır. Ben de öyle.”

“Boğaz’da şövalye yoktur,” dedi Jojen.

“Suyun üstünde yoktur,” diye düzeltti Meera. “Ama bataklıklar ölü şövalyelerle doludur.”

“Bu doğru,” dedi Jojen. “Andallar, demiradamlar ve diğer aptallar, Bozsu’yu fethetmek üzere yola çıkan bütün o gururlu savaşçılar. Biri bile Bozsu’yu bulmayı başaramadı. Boğaz’ın içine at sürdüler ama geri çıkamadılar. Er ya da geç yanılıp bataklıklara girdiler ve onca çeliğin ağırlığının altında battılar, zırhlarının içinde boğuldular.”

Suyun altında boğulan şövalyelerin düşüncesi Bran’ı ürpertti ama bir itirazı yoktu; ürpermeyi seviyordu.

“Bir şövalye vardı,” dedi Meera, “yalancı bahar yılında. Ona Gülen Ağacın Şövalyesi derlerdi. O şövalye bir adalı olabilir.”

“Ya da değildir.” Jojen’in yüzü yeşil gölgelerle lekelenmişti. “Prens Bran’ın bu hikâyeyi daha önce yüzlerce kez duyduğundan eminim.”

“Hayır,” dedi Bran. “Duymadım. Duymuşsam da önemli değil. Yaşlı Dadı bana daha önce anlattığı hikâyeleri anlatırdı bazen. Eski hikâyeler eski dostlara benzer, derdi eskiden. Onları zaman zaman ziyaret etmelisin.”

“Bu doğru,” dedi Meera. Sırtında kalkanı, zaman zaman yoluna çıkan dalları mızrağıyla kenara iterek yürüyordu. Bran tam da kızın hikâyeyi anlatmayacağını düşünmeye başlamışken Meera devam etti. “Bir zamanlar Boğaz’da yaşayan meraklı bir delikanlı vardı. Bütün adalılar gibi ufak tefekti ama aynı zamanda akıllı ve cesurdu. Avlanarak, balık tutarak, ağaçlara tırmanarak büyümüştü ve insanlarımın bütün sihirlerini öğrenmişti.”

Bran bu hikâyeyi daha önce duymadığından hemen hemen emindi. “O da Jojen gibi yeşil rüyalar görür müydü?”

“Hayır,” dedi Meera, “ama çamur soluyabilir ve yaprakların üzerinde koşabilirdi. Toprağı suya, suyu toprağa çevirebilirdi. Ağaçlarla konuşabilir, kelimeleri bükebilir, kaleleri yok edip geri getirebilirdi.”

“Keşke ben de yapabilseydim, “ dedi Bran üzüntüyle. “Ağaç şövalyesiyle ne zaman karşılaşacak?”

Meera yüzünü buruşturdu. “Adı belli bir prens sessiz olursa yakında.”

“Sadece soruyordum.”

“Delikanlı adalıların sihirlerini biliyordu,” diye devam etti Meera, “ama daha fazlasını istiyordu. Bizim insanlarımız çok ender olarak evlerinden uzağa yolculuk eder, biliyorsun. Biz ufak tefek bir halkız ve usullerimiz bazılarına tuhaf görünür, bu yüzden iri insanlar bize her zaman nazik davranmaz. Ama bu delikanlı pek çok adalıdan daha korkusuzdu, erkekliğe adım attığında yüzen adalardan ayrılmaya ve Yüzler Adası’na gitmeye karar verdi.”

“Kimse Yüzler Adası’na gitmez,” diye itiraz etti Bran. “Orada yeşil adamlar yaşar.”

“Delikanlı da yeşil adamları bulmaya niyetliydi zaten. Benimki gibi, üstüne bronz pullar dikilmiş bir mintan giydi, deri bir kalkan ve üç dişli bir mızrak aldı, küçük bir deri sandalın içinde Yeşil Çatal’ın aşağısına doğru kürek çekti.”

Bran gözlerini kapayıp deri sandalının içindeki ufak tefek adamı görmeye çalıştı. Bran’ın kafasında bütün adalılar Jojen’e benziyordu, daha yaşlı ve daha güçlülerdi sadece ve Meera gibi giyiniyorlardı.

“Freyler ona saldırmasın diye İkizler’i gece yarısı geçti ve Üç Dişli Mızrak’a vardığında nehirden çıktı, sandalını kafasının üstüne alıp yürümeye başladı. Günlerce yürümesi gerekti ama sonunda Tanrı Gözü’ne vardı ve sandalını suya atıp Yüzler Adası’na doğru kürek çekti.”

“Yeşil adamlarla karşılaştı mı?”

“Evet,” dedi Meera, “ama o başka bir hikâye ve anlatması bana düşmez. Prensim, şövalye öyküsü istedi.”

“Yeşil adamlar da iyidir.”

“Öylelerdir,” diye onayladı Meera ama onlarla ilgili başka bir şey söylemedi. “Delikanlı bütün kış boyunca adada kaldı ama bahar geldiğinde doğanın onu çağırdığını duydu ve gitme zamanının geldiğini anladı. Deri sandalı tam da bıraktığı yerdeydi, vedalarını etti ve kıyıdan ayrıldı. Kürek çekip durdu ve sonunda gölün kenarında yükselen bir kalenin uzak kulelerini gördü. Delikanlı kıyıya yaklaştıkça kuleler daha da yükseğe çıktı. Sonunda o kalenin dünyadaki en büyük kale olduğuna karar verdi.”

“Harrenhal!” Bran hemen anlamıştı. “O kale Harrenhal’du!”

Meera gülümsedi. “O muydu? Delikanlı kale duvarlarının altında rengârenk çadırlar gördü, rüzgârla savrulan parlak sancaklar, ipek örtülü atların sırtına oturmuş zırhlı şövalyeler. Kızaran etlerin kokusunu aldı, kahkahaları ve çığırtkanların borazanlarını duydu. Büyük bir turnuva başlamak üzereydi ve diyarın dört bir yanından şövalyeler yarışmaya gelmişti. Kral bizzat oradaydı, oğlu ejderha prensle birlikte. Beyaz Kılıçlar yeni bir kardeşi aralarına kabul etmek üzere geldiler. Fırtına lordu hazırdaydı, gül lordu da öyle. Kayanın büyük aslanı, kralla tartıştığı için turnuvadan uzak durmuştu ama buna karşın aslanın pek çok sancak beyi ve şövalyesi turnuvaya iştirak etmişti. Adalı daha önce böyle bir şatafat görmemişti ve bir daha göremeyeceğini de biliyordu. Bir yanı bu görkemin parçası olmayı her şeyden fazla istiyordu.”

Bran bu duyguyu iyi biliyordu. Küçükken hayalini kurduğu tek şey şövalye olmaktı. Ama bacaklarını kaybetmeden önceydi bu.

“Turnuva başladığında muazzam kalenin kızı aşk ve güzellik kraliçesi olarak hükmediyordu. Beş şövalye onun tacını korumak üzere yemin etti; kraliçenin Harrenhal’daki dört ağabeyi ve Kral Muhafızları’nın beyaz şövalyelerinden biri olan meşhur amcası.”

“Güzel bir kız mıydı?”

“Öyleydi,” dedi Meera bir taşın üstünden atlarken, “ama ondan daha güzel olanlar da vardı. Onlardan biri ejderha prensin karısıydı, yanında bir düzine nedime leydi getirmişti. Şövalyelerin hepsi, mızraklarına bağlayacakları bir uğur mendili için leydilere yalvardı.”

“Şu aşk hikâyelerinden birine dönüşmeyecek bu değil mi?” diye sordu Bran şüpheyle. “Hodor onları pek sevmez.”

“Hodor,” dedi Hodor onaylayan bir sesle.

“Şövalyelerin canavarlarla dövüştüğü hikâyeleri sever.”

“Bazen şövalyeler canavarların ta kendisidir Bran. Küçük adalı, üç yaverin saldırısına uğradığında ılık bahar gününün tadını çıkarıyor ve arazide kimseye zarar vermeden yürüyordu. Yaverler on beş yaşından daha büyük değildi ama buna rağmen adalıdan daha irilerdi. Onlara göre orası onların dünyasıydı ve adalının orada olmaya hakkı yoktu. Delikanlının mızrağını kapıp onu yere devirdiler, onun bir kurbağayiyen olduğunu söyleyerek küfürler ettiler.”

“Walderlar mıydı?” Küçük Walder’ın yapabileceği bir şeye benziyordu bu.

“Hiçbiri adını söylemedi ama delikanlı daha sonra intikam alabilmek için hepsinin yüzünü iyice ezberledi. Adalı ne zaman ayağa kalkmaya çalışsa yaverler onu itiyor ve yere düşüp kıvrıldığında tekmeliyorlardı. Ama sonra bir kükreme duydular. ‘Tekmelediğiniz kişi benim babamın adamı,’ diye kükredi dişi kurt.”

“Dört ayaklı bir kurt mu yoksa iki mi?”

“İki,” dedi Meera. “Dişi kurt bir turnuva kılıcıyla yaverlere girişti, hepsini perişan etti. Adalı morluk içinde kalmıştı ve kanıyordu, dişi kurt delikanlıyı kendi inine götürdü, onun yaralarını temizleyip sardı. Delikanlı orada dişi kurdun sürüsüyle tanıştı: Liderleri olan vahşi kurt, onun yanındaki sessiz kurt ve dördünün en küçüğü olan yavru kurt.

O akşam Harrenhal’da, turnuvanın açılışı şerefine bir ziyafet verilecekti, dişi kurt delikanlının da ziyafete katılması için ısrar etti. Adalı asil kanlıydı ve sıralarda oturmaya en az diğer adamlar kadar hakkı vardı. Şu dişi kurt, onu reddetmek kolay değildi, bu yüzden delikanlı, yavru kurdun onun için kralın ziyafetine uygun bir kıyafet bulmasına izin verdi ve büyük kaleye gitti.

Delikanlı, Harren’ın çatısının altında kurtlarla ve onların yeminli kılıçlarıyla birlikte yiyip içti; mezardan gelen adamlar, geyikler, ayılar ve balık adamlar. Ejderha prens, dişi kurdu ağlatan hüzünlü bir şarkı söyledi. Yavru kardeş bu durumla dalga geçince, dişi kurt kardeşinin başından aşağı şarap döktü. Bir kara kardeş konuştu, şövalyelerden Gece Nöbetçileri’ne katılmalarını istedi. Fırtına lordu bir şarap kadehi savaşında, kafataslarının ve öpücüklerin şövalyesini yendi. Adalı, erguvan gözleri gülen bir kız gördü. Kız bir beyaz kılıçla, bir kızıl yılanla, grifonların lorduyla ve son olarak da sessiz kurtla dans etti... ama danstan hemen sonra, vahşi kurt oturduğu sıradan kalkamayacak kadar utangaç olan kardeşi adına kızla konuştu.

Adalı o cümbüşün ortasında, ona saldıran üç yaveri gördü. Yaverlerden biri bir dirgen şövalyesine, diğeri bir kirpiye ve sonuncusu da cübbesinde iki kule olan bir şövalyeye hizmet ediyordu, bütün adalıların çok iyi tanıdığı bir arma.”

“Freyler,” dedi Bran. “Geçit’in Freyler’i.”

“O zaman da öyleydiler,” diye onayladı Meera. “Dişi kurt da yaverleri gördü ve onları ağabeylerine gösterdi. ‘Senin için bir at ve uygun bir zırh bulabilirim,’ diye önerdi yavru kurt. Ufak tefek adalı ona teşekkür etti ama bir yanıt vermedi. Kalbi parçalanmıştı. Adalılar birçok insandan daha küçüktür ama onlar kadar gururludur. Delikanlı şövalye değildi, onun halkından hiç kimsenin olmadığı gibi. Biz bir atın sırtından çok bir teknede otururuz ve ellerimiz kürekler için yaratılmıştır, mızraklar için değil. Delikanlı her ne kadar intikam almak istiyorsa da kendini aptal durumuna düşürüp insanlarını utandıracağından korktu. Sessiz kurt delikanlıya geceyi onun çadırında geçirmesini önerdi ama uyumadan önce göl kıyısında diz çöktü, suyun karşısına, Yüzler Adası’nın olduğu yere doğru baktı, kuzeyin ve Boğaz’ın eski tanrılarına dua etti...”

“Bu hikâyeyi babandan duymadın mı hiç?” diye sordu Jojen.

“Hikâyeleri Yaşlı Dadı anlatırdı. Meera devam et, burada kesemezsin.”

Hodor da aynı şekilde düşünüyor olmalıydı, “Hodor,” dedi, sonra da, “Hodor hodor hodor hodor.”

“Pekâlâ,” dedi Meera, “gerisini duymak istiyorsan...”

“Evet. Anlat.”

“Beş günlük bir mızrak müsabakası planlanmıştı,” dedi Meera. “Yedi köşeli muazzam bir meydan dövüşü de vardı, ok müsabakası, çekiç atma, bir at yarışı ve şarkıcı turnuvası...”

“Bunları boş ver.” Bran, Hodor’un sırtındaki sepetinde sabırsızca kıpırdanıyordu. “Mızrak müsabakasını anlat.”

“Prensim nasıl emrederse. Kalenin kızı aşk ve güzellik kraliçesiydi, onu savunacak dört ağabeyi ve bir amcası vardı ama bütün Harrenhal oğulları turnuvanın ilk gününde yenildi. Onları yenenler, teker teker bozguna uğrayıp silinene kadar kısa bir süre şampiyon olarak hüküm sürdüler. Aslında, ilk günün sonu, kirpi şövalyesinin şampiyonlar arasında kendine bir yer bulduğunu gördü. İkinci günün sabahında dirgen şövalyesi ve iki kulenin şövalyesi de zafer kazanmışlardı. Ama ikinci gün akşamüstüne doğru alanda gizemli bir şövalye belirdi.”

Bran bilmiş bir şekilde başını salladı. Turnuvaların çoğunda, yüzlerini saklayan miğferleri ve tuhaf bir arma taşıyan yahut tamamen boş olan kalkanlarıyla gizemli şövalyeler ortaya çıkardı. Bazıları kılık değiştirmiş ünlü şövalyeler olurdu. Bir keresinde Ejderha Şövalyesi, kız kardeşini kralın metresi yerine aşk ve güzellik kraliçesi ilan edebilmek için Gözyaşı Şövalyesi olarak bir turnuva kazanmıştı. Cesur Barristan da iki kez gizemli şövalye zırhı kuşanmıştı ve ilkinde daha on yaşındaydı. “Bahse girerim ki küçük adalıydı.”

“Kim olduğunu kimse öğrenemedi,” dedi Meera, “ama gizemli şövalyenin endamı küçüktü ve döküntülerden devşirilmiş zırhı üstüne oturmamıştı. Kalkanındaki arma eski tanrıların yürek ağacıydı, kırmızı bir gülen suratı olan bir büvet ağacı.”

“Belki de Yüzler Adası’ndan gelmişti,” dedi Bran. “Yeşil miydi?” Yaşlı Dadı’nın hikâyelerindeki koruyucuların koyu yeşil derileri ve yaprak saçları olurdu. Bazen boynuzları da olurdu ama gizemli şövalyenin boynuzları olsaydı miğfer takamazdı diye düşünüyordu Bran. “Bahse girerim ki onu eski tanrılar göndermişti.”

“Belki de. Gizemli şövalye kralın önünde mızrağını indirdi ve alanın sonuna, beş şövalyenin çadırının olduğu yere gitti. Meydan okuduğu üç şövalyeyi biliyorsun.”

“Kirpi şövalye, dirgen şövalyesi ve ikiz kulelerin şövalyesi.” Bran bunu bilecek kadar hikâye duymuştu. “Sana söyledim, o şövalye küçük adalıydı.”

“Her kimse eski tanrılar kollarına kuvvet verdi. Önce kirpi şövalye devrildi, ardından dirgen şövalyesi ve son olarak da iki kulenin şövalyesi. Hiçbiri fazla sevilmiyordu, bu yüzden yeni şampiyon ilan edildiği anda, sıradan insanlar Gülen Ağacın Şövalyesi için çılgınca tezahürat yaptı. Şövalyenin devrik düşmanları at ve zırh için fidye önerince, Gülen Ağacın Şövalyesi gürleyen sesiyle miğferinin ardından konuştu, ‘Yaverlerinize onurlu olmayı öğretin, bu yeterli bir fidye olur.’ Yenik şövalyeler yaverlerini sert bir şekilde cezalandırdıktan sonra atları ve zırhları iade edildi. Ve böylece küçük adalının duaları cevaplanmış oldu... yeşil adamlar ya da eski tanrılar, belki de ormanın çocukları tarafından, kim bilebilir?”

Bran birkaç dakika düşündükten sonra bunun iyi bir hikâye olduğuna karar verdi. “Sonra ne oldu? Gülen Ağacın Şövalyesi turnuvayı kazanıp bir prensesle mi evlendi?”

“Hayır,” dedi Meera. O gece büyük kalede, hem fırtına lordu hem de kafataslarının ve öpücüklerin şövalyesi, gizemli adamın maskesini çıkaracaklarına dair yemin ettiler ve bizzat kral, o miğferin arkasındaki yüzün onun düşmanı olduğunu duyurarak adamlarını gizemli şövalyeye meydan okumaya teşvik etti. Ama ertesi sabah, çığırtkanlar borazanlarını öttürüp kral yerini aldığında sahada sadece iki şövalye belirdi. Gülen Ağacın Şövalyesi ortadan kaybolmuştu. Kral çok öfkelendi, hatta adamı aramak üzere ejderha prensi gönderdi ama bulabildikleri tek şey, gizemli şövalyenin bir ağaca asılıp terk edilmiş boyalı kalkanıydı. Sonunda turnuvayı kazanan ejderha prens oldu.”

“Ah,” Bran bir süre hikâyeyi düşündü. “Bu güzel bir hikâyeydi. Ama delikanlıya üç kötü şövalye saldırmalıydı, onların yaverleri değil. Sonra küçük adalı hepsini öldürebilirdi. Fidyeyle ilgili bölüm saçmaydı. Son olarak, turnuvayı bütün rakiplerini devirerek gizemli şövalye kazanmalı ve dişi kurdu aşk ve güzellik kraliçesi ilan etmeliydi.”

“Dişi kurt kraliçe oldu,” dedi Meera, “ama bu çok daha hüzünlü bir hikâye.”

“Bu hikâyeyi daha önce hiç duymadığından emin misin Bran?” diye sordu Jojen. “Lord baban hiç anlatmadı mı?”

Bran kafasını iki yana salladı. Gün kararmaya başlamıştı artık, uzun gölgeler dağ eteklerinden aşağı sürünüyor, çam ağaçlarının arasına kara parmaklar uzatıyordu. Eğer küçük adalı Yüzler Adası’na gidebildiyse ben de gidebilirim belki. Bütün hikâyeler yeşil adamların tuhaf güçleri olduğu konusunda hemfikirdi. Belki onlar Bran’ın tekrar yürümesine yardım edebilirdi, hatta onu bir şövalyeye bile dönüştürebilirlerdi. Sadece bir günlüğüne de olsa küçük adalıyı bir şövalyeye dönüştürdüler, diye düşündü. Bir gün bile yeterdi.

Davos

Hücre, herhangi bir hücrenin hak ettiğinden daha sıcaktı.

Karanlıktı, evet. Dışarıdaki duvara asılmış meşaleden gelen titrek ve turuncu ışık, eski demir parmaklıkların arasından süzülüyordu ama hücrenin arka tarafı kasvete boğulmuştu. Ejderha Kayası gibi, denizin asla uzakta olmadığı bir adada bekleneceği üzere rutubet vardı. Fareler de vardı; bir zindanda beklenmeyecek kadar, belki biraz daha fazlası...

Ama Davos soğuktan şikâyet edemezdi. Ejderha Kayası’nın muazzam cisminin altındaki pürüzsüz taş geçitler her daim sıcak olurdu ve Davos derinlere inildikçe ısının daha da arttığını duymuştu. Kalenin epey altında olduğunu tahmin ediyordu; ellerini hücresinin duvarına bastırdığında sıcaklığı avuçlarında hissedebiliyordu. Belki de eski masallar doğruydu ve Ejderha Kayası cehennem taşlarından inşa edilmişti.

Davos, onu buraya ilk getirdiklerinde hastaydı. Mücadele kötüye gitmeye başladığından beri yakasını bırakmayan öksürük daha beter olmuştu ve ateşi vardı. Dudaklarında kanlı uçuklar çıkmıştı ve hücrenin sıcaklığı Davos’un titremesini kesmemişti. Uzun zaman dayanamam, diye düşündüğünü hatırlıyordu. Yakında öleceğim, burada, karanlığın içinde.

Çok geçmeden, daha pek çok şeyde olduğu gibi bu konuda da yanıldığını görmüştü Davos. Nazik elleri, kararlı sesi ve üzerine eğilen genç üstadı hayal meyal hatırlıyordu. Ona içmesi için sarımsak çorbası, ağrıları ve titremesi için haşhaş sütü vermişlerdi. Haşhaş sütü uyutmuştu. Uyurken pis kanı boşaltmak için onu sülüklemişlerdi. Ya da kollarındaki sülük izleri yüzünden böyle olduğunu tahmin ediyordu. Çok geçmeden öksürük kesildi, uçuklar kayboldu. Çorbasına beyaz balık, havuç ve soğan eklendi. Ve Davos bir gün, Kara Hayat ayaklarının altında parçalanıp onu nehre fırlattığından bu yana ilk kez kendini bu kadar güçlü hissettiğini fark etti.

Onunla ilgilenen iki gardiyan vardı. Biri geniş ve tıknazdı. Geniş omuzları ve büyük, güçlü elleri vardı. Demir çivili deri bir mintan giyiyordu ve Davos’a günde bir kez bir kâse yulaf lapası getiriyordu. Bazen lapayı balla tatlandırıyordu veya içine biraz süt katıyordu. Diğer gardiyan daha yaşlıydı, kambur ve solgundu, yıkanmamış yağlı saçları ve pürüzlü bir cildi vardı. Göğüs kısmında altın iplikle işlenmiş bir yıldız halkası olan, beyaz kadife bir takım giyiyordu. Adam için çok kısa ve çok bol olan kıyafet aynı zamanda lekeli ve yırtıktı. Yaşlı gardiyan, Davos’a et ve püre ya da balık güveci dolu tabaklar getiriyordu, hatta bir kez, bir bofa balığı tartının yarısını getirmişti. Bofa öyle ağırdı ki Davos yemeği midesinde tutamamıştı ama her şeye rağmen zindandaki bir tutsak için ender rastlanır bir ikramdı.

Zindanlarda ne güneş ne de ay ışıldıyordu; kalın duvarların penceresi yoktu. Gündüzü geceden ayırmanın tek yolu gardiyanlardı. Adamların ikisi de onunla konuşmuyordu ama Davos onların dilsiz olmadığını biliyordu; bazen nöbet değişimlerinde birbirleriyle birkaç kısa kelime konuştuklarını duyuyordu. Davos’a isimlerini bile söylemiyorlardı. Davos da onlara kendi seçtiği isimleri vermişti. Kısa ve güçlü olana Lapa diyordu, kambur ve solgun olan Bofa’ydı, tart yüzünden. Davos günlerin akışını adamların getirdiği yemeklerden ve hücresinin dışındaki meşalenin değiştirilmesinden takip ediyordu.

İnsan karanlıkta yalnızlaşıyordu ve bir insan sesinin açlığını duyuyordu. Gardiyanlar yemek getirmek ya da tuvalet kovasını değiştirmek için hücresine geldiğinde Davos onlarla konuşuyordu. Adamların özgürlük ya da merhamet yalvarışlarına sağır olacağını biliyordu; yalvarmak yerine, birinin bir gün cevap vereceği umuduyla sorular soruyordu. “Savaştan ne haberler var?” diye soruyordu. “Kral iyi mi?” Oğlu Devan’ı, Prenses Shireen’i ve Salladhor Saan’ı soruyordu. “Hava nasıl?” diye soruyordu, “Sonbahar fırtınaları başladı mı? Gemiler hâlâ Dar Deniz’e açılıyor mu?”

Ne sorduğunun önemi yoktu; gardiyanlar asla cevap vermiyordu, bununla birlikte, Lapa bazen ona bakıyordu ve Davos bir an için adamın konuşmak üzere olduğunu sanıyordu. Bofa o kadarını bile yapmıyordu. Ben onun gözünde bir insan değilim, diye düşünüyordu Davos, yiyen, sıçan ve konuşan bir taşım sadece. Bir zaman sonra Lapa’yı daha çok sevdiğine karar vermişti. Lapa en azından onun canlı olduğunu biliyormuş gibi görünüyordu ve adamın tuhaf bir nezaketi de vardı. Onun fareleri beslediğinden şüpheleniyordu Davos, o yüzden bu kadar çok fare vardı. Bir keresinde, adamın farelerle çocuklarmış gibi konuştuğunu duymuştu ama belki de sadece bir rüyaydı bu.

Ölmeme izin vermek niyetinde değiller, diye fark etti. Beni bir amaç uğruna canlı tutuyorlar. O amacın ne olduğunu düşünmek istemiyordu. Lord Sunglass bir süre Ejderha Kayası’nın altındaki hücrelere hapsedilmişti, Sör Hubard Rambton ve oğulları gibi; her birinin hayatı cenaze ateşinde son bulmuştu. Kendimi denize teslim etmeliydim, diye düşündü Davos parmaklıkların ardındaki meşaleye bakarken. Ya da kayamın üstünde can çekişerek ölmek için geminin geçip gitmesine izin vermeliydim. Yengeçleri beslemeyi alevleri beslemeye tercih ederim.

Sonra bir gece, akşam yemeğini bitirirken, üzerine tuhaf bir kırmızılık düştüğünü hissetti. Başını kaldırıp parmaklıkların arasından baktı, işte oradaydı, boğazında kocaman yakutu ve bedenini yıkayan meşale kadar parlak kırmızı gözleriyle lal gibi parlıyordu. “Melisandre,” dedi Davos aslında hissetmediği bir sükûnetle.

“Soğan Şövalyesi,” diye karşılık verdi kadın aynı sakinlikle, sanki avludaki merdivenlerde karşılaşmışlardı ve nezaketle birbirlerini selamlıyorlardı. “İyi misiniz?”

“Öncekinden daha iyiyim.”

“Bir eksiğiniz var mı?”

“Kralım. Oğlum. Onların eksikliğini hissediyorum.” Davos kâsesini kenara bırakıp ayağa kalktı. “Beni yakmaya mı geldiniz?”

Kadının tuhaf, kırmızı gözleri parmaklıkların arasından Davos’u inceledi. “Burası kötü bir yer öyle değil mi? Karanlık ve pis kokulu bir yer. Burada latif güneş ya da parlak ay ışıldamıyor.” Melisandre elini duvardaki meşaleye doğru kaldırdı. “Karanlıkla aranızda duran tek şey bu, Soğan Şövalyesi. Bu küçük ateş, R’hllor’un hediyesi. Onu söndüreyim mi?”

“Hayır.” Davos parmaklıklara doğru gitti. “Lütfen.” Kör karanlığın içinde, farelerden başka yoldaşı olmadan yalnız bırakılmaya dayanabileceğini sanmıyordu.

Kırmızı kadının dudakları yukarı kıvrılıp bir gülümseme şeklini aldı. “Görünüşe göre ateşi sevmeye başlamışsınız.”

“Meşaleye ihtiyacım var,” dedi Davos. Elleri açılıp kapandı. Ona yalvarmayacağım. Yapmayacağım.

“Ben bu meşale gibiyim Sör Davas. İkimiz de R’hllor’un araçlarıyız. Bir amaç için yaratıldık... karanlığı uzakta tutmak için. Buna inanıyor musunuz?”

“Hayır,” dedi Davos. Belki de yalana sığınmalı ve kadının duymak istediği şeyi söylemeliydi ama Davos doğruları konuşmaya alışıktı. “Siz karanlığın anasısınız. Bunu Fırtına Burnu’nun altında, siz gözlerimin önünde doğum yaparken gördüm.”

“Cesur Sör Soğan geçip giden bir gölgeden o kadar çok mu korktu? O halde cesaretlenin. Gölgeler yalnızca ışık tarafından doğurulduklarında yaşarlar, kralın ateşleri o kadar alçak yanıyor ki yeni bir oğlan için daha fazla ateş çekmeye cesaret edemem. Kralı pekâlâ öldürebilir bu.” Melisandre yaklaştı. “Ama başka bir adamla... alevleri hâlâ sıcak ve yüksek yanan bir adamla... eğer gerçekten kralınızın davasına hizmet etmek istiyorsanız bir gece odama gelin. Size daha önce hiç tecrübe etmediğiniz bir zevk verebilirim ve hayat ateşinizle yeni bir...”

“...dehşet doğurabilirsiniz.” Davos kadından uzaklaştı. “Sizinle hiçbir işim olsun istemiyorum leydim. Tanrınızla da. Yedi beni korusun.”

Melisandre iç geçirdi. “Guncer Sunglass’ı korumadılar. Her gün üç kez dua etti ve kalkanına yedi köşeli yedi yıldız kazıdı ama R’hllor ona uzandığında duaları çığlıklara dönüştü ve lord yandı. Neden o sahte tanrılara tutunuyorsunuz?”

“Bütün hayatım boyunca onlara ibadet ettim.”

“Bütün hayatınız mı Davos Seaworth? Hayatınızın dünde kaldığını da söyleyin.” Melisandre üzgün bir halde başını iki yana salladı. “Krallara doğruları söylemekten asla korkmadınız, neden kendinize yalan söylüyorsunuz? Gözlerinizi açın sör.”

“Görmemi istediğiniz şey ne?”

“Dünyanın düzeni. Gerçek her yanda, görmesi kolay. Gece karanlık ve dehşet dolu; gündüz parlak, güzel ve umut dolu. Biri siyah, biri beyaz. Buz var ve ateş var. Nefret ve aşk. Acı ve tatlı. Erkek ve kadın. Izdırap ve zevk. Kış ve yaz. Kötü ve iyi.” Melisandre, Davos’a doğru bir adım attı. “Ölüm ve yaşam. Her yerde zıtlıklar. Her yerde savaş.”

“Savaş?” diye sordu Davos.

“Savaş,” diye doğruladı kadın. “İki savaş var Soğan Şövalyesi. Yedi değil, bir değil, yüz ya da bin değil. İki! Dünyanın yarısını, bir başka kibirli kralı bir başka boş tahta oturtmak için aştığımı mı düşünüyorsunuz? Savaş zamanın başladığı andan beri sürüyor ve savaş bitmeden önce bütün insanlar duracakları tarafı seçmek zorunda. Bir taraf lşık Tanrısı R’hllor; Ateşin Kalbi, Gölgelerin ve Alevlerin İlahı. Onun karşısında, adının anılmaması gereken Kebir Öteki var; Karanlık Tanrısı, Buzun Ruhu, Gecenin ve Dehşetin İlahı. Baratheon ile Lannister ya da Greyjoy ile Stark arasındaki bir seçim değil bizimki. Biz ya ölümü seçeceğiz ya da hayatı. Karanlığı ya da ışığı.” Kadın, incecik beyaz elleriyle hücrenin parmaklıklarını kavradı. Boğazındaki büyük yakutun kendi ışıltısıyla atan bir nabzı vardı sanki. “Şimdi söyleyin bana Sör Davos, doğru söyleyin... kalbiniz R’hllor’un parlak ışığıyla yanıyor mu? Yoksa soğuk, karanlık ve solucanlarla mı dolu?” Parmaklıkların arasından uzanıp üç parmağını Davos’un göğsüne dayadı; etin, yünün ve derinin altından onun gerçekliğini hissetmek istiyor gibiydi.

“Benim kalbim,” dedi Davos ağır ağır, “şüphelerle dolu.”

Melisandre iç geçirdi. “Ahhhhh Davos. İyi şövalyemiz dürüst en azından, en karanlık günlerinde bile. Bana yalan söylemediğiniz iyi oldu. Söyleseydiniz anlardım. Öteki’nin hizmetkârları kara kalplerini gösterişli ışıkların içinde saklar genelde. Bu yüzden R’hllor, rahibelerine yalanın ardını görme gücü verir.” Hafif adımlarla hücreden uzaklaştı. “Beni neden öldürmek istiyorsunuz?”

“Söyleyeceğim,” dedi Davos. “Bana ihanet edenin kim olduğunu söylerseniz.” Salladhor Saan’dan başkası olamazdı ama Davos o anda bile öyle olmaması için dua ediyordu.

Kırmızı kadın güldü. “Size kimse ihanet etmedi Soğan Şövalyesi. Niyetinizi alevlerimin içinde gördüm.”

Alevler. “Eğer o alevlerin içinde geleceği görebiliyorsanız, biz Karasu’da nasıl yandık? Oğullarımı ateşe verdiniz... oğullarım, gemim, adamlarım, hepsi yandı...”

Melisandre başını iki yana salladı. “Bana haksızlık ediyorsunuz Soğan Şövalyesi. O ateşler benim değildi. Yanınızda olsaydım mücadelenizin farklı bir sonu olurdu. Ama Majesteleri’nin etrafı inançsızlarla sarılmıştı ve kralımızın gururu inancından daha güçlü çıktı. Cezası ızdırap verici oldu ama hatasından bir ders çıkardı.”

O halde, benim oğullarım krala verilen bir dersten mi ibaretti? Davos ağzının gerildiğini hissetti.

“Yedi Krallık’ınızda gece oldu artık,” diye devam etti kırmızı kadın. “Ama çok yakında güneş tekrar doğacak. Savaş devam ediyor Davos Seaworth ve bazıları kısa zaman sonra öğrenecek ki, küllerin arasında kalmış bir köz bile muazzam bir ateş tutuşturabilir. Yaşlı üstat, Stannis’e baktı ve yalnızca bir adam gördü. Siz bir kral görüyorsunuz. İkiniz de yanılıyorsunuz. O, Tanrı’nın seçilmişi, ateşin savaşçısı. Onun karanlığa karşı bir mücadele yönettiğini gördüm, bunu alevlerimin içinde gördüm. Alevler yalan söylemez, aksi halde siz burada olmazdınız. Bu kehanette de yazılı. Kırmızı yıldız kanadığında ve karanlık çöktüğünde, Azor Ahai küllerin ve tuzun içinden yeniden doğacak ve taştaki ejderhaları uyandıracak. Kanayan yıldız geldi ve gitti, Ejderha Kayası dumanın ve tuzun yeri. Stannis Baratheon yeniden vücut bulmuş Azor Ahai’dir!” Kadının ikiz ateşler gibi yanan gözleri Davos’un ruhunun derinliklerine bakıyor gibiydi. “Bana inanmıyorsunuz. R’hllor’un gerçekliğinden şu anda bile şüphe ediyorsunuz... buna rağmen ona hizmet ettiniz ve tekrar edeceksiniz. Söylediklerimi düşünmeniz için sizi burada bırakacağım. Ve R’hllor bütün iyiliklerin kaynağı olduğu için meşaleyi de almayacağım.”

Gülümsedi ve kıpkırmızı eteklerini döndürerek gitti. Arkasında yalnızca kokusu kaldı. Kokusu ve meşale. Davos yere çöktü, kollarını dizlerine doladı. Titrek meşale ışığı üzerine vuruyordu. Melisandre’nin ayak sesleri kaybolduğunda, hücrede yalnızca farelerin tıkırtısı kaldı. Buz ve ateş, diye düşündü Davos. Siyah ve beyaz. Karanlık ve aydınlık. Kadının tanrısının gücünü inkâr edemezdi. Melisandre’nin rahminden çıkan gölgeyi görmüştü, üstelik, bilmesinin mümkün olmadığı şeyleri biliyordu rahibe. Niyetimi alevlerin içinde gördü. Salla’nın onu satmadığını bilmek güzeldi ama kırmızı kadının, ateşlerin içinde ona ait sırları gördüğü düşüncesi Davos’u anlatamayacağı kadar çok huzursuz ediyordu. Peki onun tanrısına hizmet ettiğimi ve tekrar edeceğimi söylerken ne kastetti? Davos bundan da hoşlanmamıştı.

Meşaleye bakmak için gözlerini kaldırdı. Sürekli hareket eden ve titreyen alevleri gözlerini hiç kırpmadan uzun süre izledi. O öfkeli perdenin arkasında yaşayan şeyin bir anlık görüntüsünü yakalayabilmek için alevlerin ardını görmeye çalıştı... ama ateşten başka bir şey yoktu ve bir süre sonra gözleri sulanmaya başladı.

Kör ve yorgun Davos samanların üstüne kıvrılıp kendini uykuya teslim etti.

Üç gün sonra –Yulaf üç kez gelmişti, Bofa da iki kez– Davos hücresinin dışında sesler duydu. Hemen doğruldu, sırtını duvara dayadı, boğuşma seslerini dinledi. Bu yeniydi, değişmeyen dünyasında bir değişiklik. Gürültü sol taraftan geliyordu, merdivenlerin gün ışığına çıktığı yerden. Bir adamın yalvarıp bağırdığını duydu.

Göğüslerinde alevli kalpler olan iki muhafızın arasında sürüklenerek Davos’un görüşüne girerken, “...çılgınlık!” diyordu tutsak. Lapa, elindeki anahtarlığı şıngırdatarak adamların önünde yürüyordu ve arkalarından Sör Axell Florent geliyordu. “Axell,” dedi tutsak umutsuzca, “bana olan sevginin hatırına, beni bırak! Bunu yapamazsın, ben hain değilim.” İnce uzun, yaşlı bir adamdı. Gümüşi gri saçları, keçisakalı ve korkuyla çarpılmış uzun, zarif bir yüzü vardı. “Selyse nerede? Kraliçe nerede? Onu görmeyi talep ediyorum. Hepinizi Ötekiler alsın! Beni bırakın!”

Muhafızlar adamın feryatlarını umursamıyordu. “Buraya mı?” diye sordu Lapa hücrenin önünde. Davos ayağa kalktı. Bir an için, adamlar kapıyı açtığında onların üstüne atılmayı düşündü ama bu çılgınlık olurdu. Sayıları çoktu, muhafızların kılıçları vardı ve Lapa bir boğa kadar güçlüydü.

Sör Axell gardiyanı başıyla onayladı. “Bırak da hainler birbirlerine dostluk etsinler.”

Lapa, hücre kapısının kilidini açarken, “Ben hain değilim!” diye bağırdı tutsak. Gri bir yün takım ve siyah tozluklardan oluşan basit bir kıyafet giymişti ama konuşması onun bir soylu olduğuna işaret ediyordu. Asil kanı burada işine yaramayacak, diye düşündü Davos.

Lapa, hücrenin kapısını genişçe açtı, Sör Axell başıyla işaret verdi ve muhafızlar tutsağı apar topar içeri fırlattı. Adam tökezledi, Davos tutmasa düşebilirdi. Tutsak, Davos’tan hemen kurtuldu ve tekrar kapıya doğru sendeledi ama kapı solgun ve bakımlı yüzüne kapandı. “Hayır,” diye bağırdı adam. “Hayııııır.” Bacaklarındaki bütün kuvvet aniden tükendi, adam demir parmaklıklara tutunup yere kaydı. Sör Axell, Lapa ve muhafızlar zindandan ayrılmak için dönmüşlerdi bile. “Bunu yapamazsınız,” diye bağırdı tutsak arkalarından. “Ben Kral Eli’yim!”

Davos ancak o zaman adamı tanıdı. “Siz Alester Florent’siniz.”

Adam başını çevirdi. “Kim?..”

“Sör Davos Seaworth.”

Lord Alester gözlerini kırpıştırdı. “Seaworth... Soğan Şövalyesi. Melisandre’yi öldürmeye çalıştınız.”

Davos bunu inkâr etmedi. “Fırtına Burnu’nda kırmızı altından bir zırh giymiştiniz, göğüs kalkanınızda laciverttaşından çiçekler vardı.” Yere uzanıp adamın ayağa kalkmasına yardım etti.

Lord Alester kıyafetindeki pis samanları silkeledi. “Ben... görünüşüm için özür dilemeliyim sör. Lannisterlar kampımızı istila ettiğinde sandıklarım kayboldu. Sadece sırtımdaki örgü zırh ve parmağımdaki yüzüklerle kaçtım.”

Yüzükleri hâlâ takıyor, diye düşündü parmaklarından yoksun olan Davos.

“Bir aşçı yamağı ya da bir seyis, şu anda Kral Toprakları’nda benim yırtmaçlı kadife takımımla ve mücevherli pelerinlerimle kasılarak yürüyor şüphesiz,” diye devam etti Lord Alester umursamazca. “Ama herkesin bildiği gibi savaşın kendi dehşetleri vardır. Sizin de kayıplarınız oldu şüphesiz.”

“Gemim,” dedi Davos. “Bütün adamlarım. Dört oğlum.”

“Tanrılar... Işık Tanrısı onları karanlıktan çıkarsın ve daha güzel bir dünyaya götürsün,” dedi diğer adam.

Baba onları adilce yargılasın ve Anne onlara merhamet bağışlasın, diye düşündü Davos ama duasını kendine sakladı. Yedi’nin Ejderha Kayası’nda yeri yoktu artık.

“Benim oğlum Parlaksu’da güvende,” diye devam etti lord, “ama yeğenimi Hiddet’te kaybettim. Kardeşim Ryam’ın oğlu Sör Imry.”

Onları, nehrin ağzındaki küçük taş kuleleri göz ardı edip bütün kürekleri çektirerek körlemesine Karasu Nehri’ne sokan Sör Imry Florent’ti. Davos’un onu unutması mümkün değildi. “Oğlum Maric yeğeninizin kürekçi başıydı.” Davos, Hiddet’in son görüntüsünü hatırladı, gemi çılgınateş tarafından yutulmuştu. “Hayatta kalan oldu mu?”

“Hiddet yandı ve bütün mürettebatıyla birlikte battı. Oğlunuz ve yeğenim, sayısız iyi adamla birlikte kayboldular. Savaş o gün kaybedildi sör.”

Bu adam yenilmiş, diye düşündü Davos. Melisandre’nin, küllerin arasındaki közlerden muazzam ateşler tutuşabileceğine dair söylediklerini hatırladı. Hücreyi boylamasına şaşmamak gerek. “Majesteleri asla teslim olmayacak lordum.”

“Aptallık, bu aptallık.” Lord Alester tekrar yere oturdu, ayakta kalmak için çabalamak ona fazla gelmişti sanki. “Stannis Baratheon asla Demir Taht’ta oturmayacak. Gerçeği söylemek hainlik midir? Acı bir gerçek ama bu yüzden daha az gerçek değil. Kralın donanması, Lysli haricinde yok oldu ve Salladhor Saan bir Lannister yelkeni gördüğü anda kaçacak. Stannis’i destekleyen lordların çoğu Joffrey’nin tarafına geçti ya da öldü...”

“Dar Deniz’in lordları bile mi? Ejderha Kayası’na bağlılık yemini veren lordlar?”

Lord Alester güçsüz bir şekilde elini salladı. “Lord Celtigar yakalandı ve diz çöktü. Manfor Velaryon gemisiyle birlikte öldü. Kırmızı kadın Sunglass’ı yaktı, Lord Bar Emmon on beş yaşında şişman ve güçsüz bir çocuk. Dar Deniz lordlarınız bundan ibaret. Yüksek Bahçe’nin, Güneş Mızrağı’nın, Casterly Kayası’nın ve şimdi de fırtına lordlarının büyük çoğunluğunun kudretine karşılık, Stannis’in elinde sadece Florent Hanedanı’nın kuvveti var. Geriye kalan en iyi umut bazı şeyleri barış yoluyla kurtarmayı denemek. Ben sadece bunu yapmaya çalışıyordum. Tanrılar merhamet edin, buna nasıl hainlik diyebilirler?”

Davos kaşlarını çatarak ayağa kalktı. “Lordum, ne yaptınız?”

“Hainlik değil. Asla hainlik değil. Ben Majesteleri’ni herkesten fazla severim. Benim öz yeğenim onun kraliçesi. Daha akıllı adamlar kaçarken ben krala sadık kaldım. Ben onun Eli’iyim, Kral Eli’yim, nasıl bir hain olabilirim? Ben sadece hayatlarımızı ve... onurumuzu, evet onurumuzu kurtarmak istemiştim.” Lord Alester dudaklarını yaladı. “Bir mektup yazdım. Salladhor Saan o mektubu Kral Toprakları’ndaki Lord Tywin’e ulaştırabilecek bir adamı olduğuna dair yemin etti. Lord... o mantıklı bir adamdır ve benim şartlarım... şartlar adildi... adilden öteydi.”

“Bunlar ne gibi şartlardı lordum?”

“Burası çok pis,” dedi Lord Alester aniden. “Ve bu koku... bu koku ne?”

Eliyle göstererek, “Kova,” dedi Davos. “Burada tuvaletimiz yok. Şartlar neydi?”

Lord dehşet içinde kovaya baktı. “Lord Stannis, tekrar kral barışına kabul edilmesi, Ejderha Kayası ve Fırtına Burnu Lordu olarak onay görmesinin karşılığında Demir Taht üstündeki iddiasından vazgeçecek ve Joffrey’nin gayrimeşruluğu hakkında söylediği şeylerin tümünü geri alacak. Ben de aynı şeyi yapacağıma dair yemin ettim, Parlaksu Kalesi’nin ve bütün arazilerimizin iade edilmesi şartıyla. Düşündüm ki... Lord Tywin teklifimdeki aklıselimi görür. Hâlâ uğraşması gereken Starklar ve demiradamlar var. Shireen’i, Joffrey’nin kardeşi Tommen’la evlendirip anlaşmayı kutlamayı önerdim.” Başını iki yana salladı. “Şartlar... alabileceğimizin en iyisi buydu. Bunu siz bile görebilirsiniz şüphesiz?”

“Evet,” dedi Davos, “ben bile.” Ama böyle bir evlilik, Stannis bir erkek evlat sahibi olmadığı takdirde, Ejderha Kayası’nın bir gün Tommen’a geçebileceği anlamına gelirdi ve Lord Tywin’in bundan çok memnun olacağı şüphesizdi. O esnada Lannisterlar, Stannis’in yeni bir isyan başlatmayacağından emin olmak için Shireen’i rehin olarak tutardı. “Peki şartları Majesteleri’ne sunduğunuzda o ne dedi?”

“O her zaman kırmızı kadınla birlikte ve... korkarım ki aklı başında değil. Şu taş ejderhayla ilgili konuşmalar... çılgınlık, size söylüyorum, düpedüz çılgınlık. Parlakalev Aerion’dan hiçbir şey öğrenmedik mi? Dokuz büyücüden, simyacılardan? Yaz Kalesi’nden hiçbir şey öğrenmedik mi? Ejderha hayallerinden asla hayır gelmemiştir, Axell’e bu kadarını söyledim. Benim yöntemim daha iyiydi. Daha güvenliydi. Ve Stannis bana mührünü verdi, bana yönetme izni verdi. El, kralın sesiyle konuşur.”

“Bu konuda değil.” Davos saray mensubu değildi; kelimelerini yumuşatmayı denemedi bile. “Stannis, talebinin haklı olduğunu bildiği sürece teslim olmaz. Joffrey hakkında söylediklerinin gerçek olduğuna inanırken sözlerini geri de almaz. Evliliğe gelince, Tommen, Joffrey’le aynı ensestten doğdu ve Majesteleri, Shireen’i ölü görmeyi öyle biriyle evli görmeye tercih eder.”

Florent’in alnındaki damar atıyordu. “Başka seçeneği yok.”

“Yanılıyorsunuz lordum, bir kral olarak ölmeyi seçebilir.”

“Ve biz de onunla birlikte mi ölelim? İstediğiniz şey bu mu Soğan Şövalyesi?”

“Hayır. Ama ben kralın adamıyım ve onun rızası olmadan kimseyle barış yapmayacağım.”

Lord Alester uzunca bir süre, çaresizce Davos’a baktı ve sonra ağlamaya başladı.

Jon

Geçen gece aysız ve karanlıktı ama şimdi bir kereliğine de olsa gökyüzü açıktı. “Hayalet’i aramak için tepeye çıkıyorum,” dedi Jon mağaranın ağzındaki Thennler’e, adamlar homurdandılar ve Jon’un geçmesine izin verdiler.

Çamların, köknarların ve dişbudakların arasından geçerek ağır ağır yukarı tırmanırken, ne çok yıldız var, diye düşündü Jon. Kışyarı’nda küçük bir çocukken, Üstat Luwin ona bütün yıldızları öğretmişti; cennetin on iki hanedanının ismini ve her birinin hükümdarını biliyordu. İnanç için kutsal olan yedi göçebeyi bulabilirdi. Buz Ejderha, Gölgekedisi, Aykız ve Sabah Kılıcı eski arkadaşlarıydı. Jon bunları Ygritte’le paylaşmıştı ama bazılarını değil. Aynı yıldızlara bakıyoruz ve çok farklı şeyler görüyoruz. Ygritte’e göre Kralın Tacı, Beşik’ti. Aygır, Boynuzlu Lord’du. Rahiplerin, Demirci için kutsal olduğunu söyledikleri kızıl göçebeye burada Hırsız deniyordu. Ve Hırsız’ın Aykız’da olması, bir adamın bir kadını çalması için uygun zaman olduğu anlamına geliyordu. “Beni çaldığın gece gibi,” diye ısrar etmişti Ygritte. “O gece Hırsız çok parlaktı.”

“Amacım seni çalmak değildi,” demişti Jon. “Bıçağımı boğazına dayayana kadar senin bir kız olduğunu bile bilmiyordum.”

“Hiç istemeden öldürdüğün bir adam da isteyerek öldürdüğün adam kadar ölüdür,” demişti Ygritte inatla. Jon onun kadar inatçı biriyle hiç karşılaşmamıştı, belki kardeşi Arya dışında. O hâlâ benim kardeşim mi? diye merak etti. Peki kardeşim miydi? Jon asla gerçek bir Stark olmamıştı, Lord Eddard’ın annesiz piçiydi sadece, Kışyarı’nda Theon Greyjoy’dan fazla yeri yoktu ve bu kadarını bile kaybetmişti. Gece Nöbetçileri’ne katılan bir adam yeminin sözlerini söylediğinde eski ailesini bir kenara bırakır, yeni ailesine katılırdı ama Jon Kar yeni kardeşlerini de kaybetmişti.

Hayalet’i tam da düşündüğü gibi tepenin zirvesinde buldu. Beyaz kurt asla ulumuyordu ama bir şeyler onu yükseklere çekiyordu. Orada arka ayaklarının üzerine çöküyordu, kırmızı gözleri yıldızları içerken, sıcak nefesi beyaz bir sis halinde havaya yükseliyordu.

Ulu kurdun yanına çöküp ensesindeki beyaz tüyleri kaşırken, “Onlara da isimler verdin mi?” diye sordu Jon. “Tavşan? Maral? Dişi Kurt?” Hayalet, Jon’un yüzünü yaladı; hayvanın pütürlü ıslak dili, kartal pençesinin Jon’un yanağında bıraktığı yara kabuklarına sürtünüyordu. Kartal ikimizi de işaretledi, diye düşündü Jon. “Hayalet,” dedi sessizce, “yarın sabah gidiyoruz. Burada merdivenler yok, vinçli kafes yok, seni diğer tarafa geçirmemin bir yolu yok. Ayrılmak zorundayız. Anlıyor musun?”

Ulu kurdun kırmızı gözleri karanlıkta siyah görünüyordu. Burnunu Jon’un boynuna sürttü; her zamanki gibi sessizdi, nefesi sıcak bir sis gibiydi. Yabanıllar, Jon Kar’a varg diyordu ama öyleyse bile pek zavallı bir vargdı Jon. Orell’in ölmeden önce kartalıyla yaptığı gibi, bir kurdun derisine nasıl bürüneceğini bilmiyordu. Bir keresinde rüyasında Hayalet olduğunu görmüştü, Sütnehri Vadisi’nden aşağı, Mance Rayder’ın insanlarını topladığı yere bakmıştı ve o rüya gerçek olmuştu. Ama artık rüya görmüyordu, elinde sadece kelimeler vardı.

Ulu kurdun kafasını iki elinin arasına aldı ve hayvanın gözlerinin içine bakıp, “Benimle gelemezsin,” dedi. “Kara Kale’ye gitmek zorundasın. Anlıyor musun? Kara Kale. Orayı bulabilir misin? Sadece buzu takip et, doğuya ve doğuya, güneşe doğru, kaleyi bulacaksın. Kara Kale’de seni tanıyacaklar ve belki gidişin onları ısıtacak.” Jon, bir uyarı mesajı yazıp Hayalet’le birlikte göndermeyi düşünmüştü ama mürekkebi, parşömeni hatta tüy kalemi bile yoktu, üstelik yakalanma riski çok büyüktü. “Seninle Kara Kale’de buluşacağım ama oraya tek başına gitmelisin. Bir süre için yalnız avlanmak zorundayız. Yalnız.”

Ulu kurt kıvrılarak Jon’un ellerinden kurtuldu, kulakları dikildi. Ve aniden, zıplayarak uzaklaşıyordu. Bir çalılığın içinden geçti, devrik bir ağacın üstünden atladı ve tepeden aşağı koşmaya başladı, ağaçların arasında beyaz bir çizgi gibiydi. Kara Kale’ye mi? diye merak etti Jon. Yoksa bir tavşanın peşine mi? Bilmek isterdi. Bir yeminli kardeş ve bir muhbir olmakta, bir varg olmaktaki kadar başarısızlık göstereceğinden korkuyordu.

Çamların kokusuyla zenginleşmiş rüzgâr, ağaçların arasında iç çekti ve Jon’un solmuş siyahlarını çekiştirdi. Güneyde, yıldızları engelleyen muazzam bir gölgeye benzeyen yüksek ve karanlık Sur’u görebiliyordu Jon. Sert ve tepelik arazi, Gölge Kule’yle Kara Kale arasında bir yerde olmaları gerektiğini düşündürtüyordu ve ihtimalle ilkine daha yakınlardı. Çakmaktaşı bayırlar ve çamlarla kaplı tepeler birbirlerini iki yana iterken, dar vadilerin zeminlerine uzun parmaklar gibi yayılmış derin göllerin arasında günlerdir güneye doğru yol alıyorlardı. Bu çeşit bir arazi hızlı at sürmek için uygun değildi ama Sur’a görünmeden yaklaşmak isteyenler için rahat bir gizlilik sağlıyordu.

Yabanıl süvarileri için, diye düşündü Jon. Bizim gibiler için. Benim gibiler için.

Sur’un arkasında Yedi Krallık uzanıyordu. Ve Jon’un korumak üzere yemin ettiği her şey. Sözleri söylemişti, hayatı ve onuru üzerine ant içmişti ve kanunlara göre Sur’un üstünde nöbet tutuyor olması gerekirdi. Dudaklarına bir boru götürmeli ve silahlanmaları için Gece Nöbetçileri’ni uyandırmalıydı şimdi. Ama borusu yoktu. Yabanıllardan bir boru çalmanın zor olmayacağını düşünüyordu ama bu neye yarardı? Boruyu üflese bile sesi duyacak kimse yoktu. Sur, yüz fersah uzunluğundaydı ve Nöbet üzücü bir şekilde küçülmüştü. Karakolların üçü dışında hepsi terk edilmişti; kırk millik bir mesafede Jon’dan başka hiçbir kardeş olmayabilirdi, eğer Jon hâlâ bir kardeşse...

Yumruk’ta Mance Rayder’ı öldürmeyi denemeliydim, hayatımı kaybetmek anlamına gelse bile. Qhorin Yarımel olsa böyle yapardı ama Jon tereddüt etmişti ve fırsat kaçmıştı. Jon ertesi gün Magnar Styr, Jarl ve yüzden fazla seçilmiş Thennliyle birlikte yola düşmüştü. Kendi kendine sadece zaman kolladığını ve doğru an geldiğinde gizlice kaçıp Kara Kale’ye gideceğini söylemişti. O an hiç gelmemişti. Geceleri genellikle boş yabanıl köylerinde konaklıyorlardı ve Styr atların başına bir düzine Thenn dikiyordu. Jarl şüpheyle Jon’u izliyordu ve Ygritte asla uzakta olmuyordu, gece ve gündüz.

Tekmiş gibi atan iki kalp. Mance’in alaycı sözleri Jon’un kafasında acı bir şekilde çınlıyordu. Jon’un kafası ender olarak bu kadar çok karışırdı. İlk seferinde, Ygritte uyku kürklerinin altına girdiğinde, başka seçeneğim yok, demişti Jon kendine. Onu reddedersem beni bir dönek olarak bilir. Ben, Qhorin’in oynamamı söylediği rolü oynuyorum.

Bedeni bu rolü yeterince istekli oynamıştı. Dudakları kızın dudaklarındaydı, elleri kızın maral derisi mintanının altındaydı, kız kıyafetlerinin üstünden kalçasını sürtünce Jon’un erkekliği sertleşmişti. Yeminlerim, diye düşünmüştü Jon sözleri söylediği ağaçlığı hatırlayarak; oyulmuş kırmızı yüzleriyle izleyen, dinleyen, bir çember halinde dizilmiş dokuz muazzam ve beyaz büvet ağacı. Ama Ygritte’in parmakları Jon’un bağcıklarını çözüyordu, dili Jon’un ağzının içindeydi, eli Jon’un iç çamaşırının altına kaymış ve onu dışarı çıkarmıştı. Jon büvet ağaçlarını göremiyordu artık, sadece Ygritte vardı. Kız, Jon’un boynunu ısırmıştı. Jon da onun boynuna sokulmuş, burnunu kızın kızıl saçlarına gömmüştü. Şanslı, diye düşünmüştü, o şanslı, ateşle öpülmüş. “Bu çok güzel değil mi?” diye fısıldamıştı Ygritte onu içine alırken. Bacaklarının arası ıslaktı ve kız bakire değildi, bu çok açıktı ama Jon umursamamıştı, sadece kızın sıcaklığı önemliydi, sadece Jon’un ağzındaki ağız, göğüs ucunu sıkan parmak. “Çok tatlı değil mi?” demişti kız tekrar. “O kadar hızlı değil, ah, yavaş, evet, böyle. Orası işte, orası, güzel, güzel. Hiçbir şey bilmiyorsun Jon Kar ama sana öğretebilirim. Şimdi daha sert. Evetttt.”

Jon daha sonra, bir rol, diye hatırlatmaya çalışmıştı kendine. Bir rol oynuyorum. Yeminlerimi terk ettiğimi kanıtlamak için bunu bir kez yapmalıydım. Onun bana güvenmesini sağlamak zorundaydım. Bir daha olmasına gerek yoktu. O hâlâ Gece Nöbetçileri’nin adamıydı ve Eddard Stark’ın oğluydu. Yapılması gerekeni yapmıştı, kanıtlanması gerekeni kanıtlamıştı.

Ama kanıtlamak çok tatlıydı. Ygritte, başını Jon’un göğsüne koyup onun yanında uyuyakalmıştı ve bu da çok tatlıydı, tehlikeli şekilde tatlı. Jon büvet ağaçlarını düşünmüştü tekrar, ağaçların önünde söylediği sözleri. Sadece bir kez oldu ve olmak zorundaydı. Babam bile bir kez tökezledi, evlilik yeminini unuttu ve bir piçin babası oldu. Jon, kendisi için de böyle olacağına dair yemin etti; bir daha asla olmayacak.

O gece iki kez daha olmuştu ve sabah bir kez daha; Ygritte uyanıp da onu sert bulunca. O sırada yabanıllar uyanmaya başlamıştı ve pek çoğu uyku kürklerinin altında neler olduğunu fark etmişti. Jarl işlerini çabuk halletmelerini söylemişti, yoksa üstlerine bir kova su dökmek zorunda kalacaktı. Çiftleşen köpekler gibi, diye düşünmüştü Jon daha sonra. Dönüştüğü şey bu muydu? Ben Gece Nöbetçileri’nin adamıyım, diye ısrar ediyordu içindeki cılız ses ama o ses her gece her gece biraz daha zayıflıyordu ve Ygritte, Jon’un kulaklarını öptüğünde ya da boynunu ısırdığında ses tamamen duyulmaz oluyordu. Babam için de böyle miydi? diye merak etti Jon. Annemin yatağında yeminini bozarken o da benim kadar zayıf mıydı?

Arkasında, bir şeyin tepeye tırmandığını fark etti aniden. Bir an için Hayalet’in geri geldiğini düşündü ama ulu kurt hiçbir zaman bu kadar gürültü çıkarmazdı. Jon, tek ve yumuşak bir hareketle Uzunpençe’yi çekti fakat gelen Thennler’den biriydi, bronz bir miğfer takmış geniş bir adam. “Kar,” dedi davetsiz misafir. “Gel. Magnar istemek.” Thennler Eski Dil konuşuyordu ve pek çoğu Ortak Dil’den sadece birkaç kelime biliyordu.

Magnar’ın ne istediği Jon’un fazla umurunda değildi ama onu zar zor anlayan biriyle tartışmanın faydası yoktu, adamı takip ederek tepeden indi.

Bir asker çamın arkasında gizlenen mağaranın ağzı, bir atın zar zor geçebileceği kadar geniş bir kaya yarığıydı. Kuzeye açılıyordu, bu yüzden içeride yanan ateş Sur’dan görülemezdi. Bu gece bir devriye şans eseri Sur’un üstünde yürüse bile; tepelerden, çamlardan ve yarı donmuş gölün üzerine vuran yıldız ışıklarının buzlu pırıltısından başka bir şey göremezdi. Mance Rayder hamlesini gayet iyi planlamıştı.

Kayanın içindeki geçit, Kışyarı’ndaki Büyük Salon kadar geniş bir alana açılmadan önce altı metre kadar aşağı iniyordu. Sütunların arasında yanan yemek ateşlerinden yükselen dumanlar taşlı tavanı karartıyordu. Bacakları bağlanmış atlar sığ bir gölcüğün yanındaki duvar boyunca sıralanmıştı. Zeminin ortasındaki obruk, aşağıdaki daha büyük bir mağaraya açılıyor olabilirdi ama karanlık yüzünden emin olmak zordu. Jon, aşağıda bir yerde akan bir yeraltı deresinin hafif sesini de duyabiliyordu.

Jarl, Magnar’la birlikteydi; Mance onlara ortak komuta vermişti. Styr’in bundan hiç de memnun olmadığını daha başlarda fark etmişti Jon. Mance Rayder bu genç ve karanlık adama, ‘Val’in evcil hayvanı’ diyordu. Val, Mance’in kraliçesi Dalla’nın kız kardeşiydi ve bu durum Jarl’ı, Sur’un Ötesindeki Kral’ın kendinden bir nesil genç erkek kardeşi yapıyordu. Magnar, yetkisini paylaşmaktan açıkça hoşnutsuzdu. Yanında yüz Thenn getirmişti, Jarl’ın adamlarının beş kat fazlası, çoğu zaman bütün komuta ondaymış gibi davranıyordu. Ama Jon, onları buzun üstünden atlatacak kişinin genç adam olacağını biliyordu. Jarl yirmi yaşından büyük olamazdı ama sekiz yıldır akıncıydı, üstelik Kargakatili Alfyn ve Ağlak gibi adamlarla birlikte onlarca kez Sur’u geçmişti, yakın zamanda aynı şeyi kendi çetesiyle de yapmıştı.

Magnar lafı dolandırmadı. “Jarl beni yükseklerde devriye gezen kargalara karşı uyardı. Bana devriyeler hakkında bildiğin her şeyi anlat.”

Bana anlat dedi, diye düşündü Jon, bize anlat, değil. Halbuki Jarl adamın hemen yanındaydı. Jon, bu kaba emri reddetmeyi her şeyden çok isterdi ama Styr’in onu en küçük sadakatsizlikte öldüreceğini biliyordu, Jon’a ait olmak suçundan Ygritte’i de öldürürdü. “Her devriyede dört adam vardır, iki korucu ve iki inşaatçı,” dedi. “İnşaatçılar çatlakları, erimeleri ve diğer yapısal sorunları not eder, korucular düşman izi arar. Katır sürerler.”

“Katır?” Kulaksız adam yüzünü buruşturdu. “Katırlar yavaştır.”

Yavaşlardır ama buzda ayakları kaymaz. Devriyeler, genelde Sur’un üstünde dolaşır ve Kara Kale’nin haricinde yukarı çıkan yollara uzun yıllardır taş dökülmemiştir. Katırlar Doğugözcüsü’nde yetiştirilir ve özellikle bu görev için eğitilir.”

“Genelde Sur’un üstünde dolaşırlar? Her zaman değil?”

“Hayır. Dört devriyeden biri duvarın dibini dolaşır, buz temeldeki çatlakları ya da tünel kazma girişimlerini tespit etmek için.”

Magnar başıyla onayladı. “Arson Buzbalta ve tünelinin hikâyesi uzak Thenn’de bile bilinir.”

Hikâyeyi Jon da biliyordu. Arson Buzbalta, tüneli Gece Kalesi’nin korucuları tarafından bulunduğunda Sur’un yarısını delmişti. Korucular adamın tünel kazmasına engel olmamıştı; arkasındaki yolu buz, taş ve karla kapatmışlardı sadece. Efkârlı Edd, Sur’a kulağını dayarsan Arson’ın balta seslerini hâlâ duyabileceğini söylerdi eskiden.

“Bu devriyeler ne zaman dışarı çıkar? Hangi sıklıkla?”

Jon omuzlarını silkti. “Değişir. Lord Kumandan Qorgyle’ın, onları her üç günde bir Kara Kale’den Kıyıdaki Doğugözcüsü’ne ve her iki günde bir Kara Kale’den Gölge Kule’ye gönderdiğini duymuştum. Ama onun zamanında Nöbet’in daha fazla adamı vardı. Lord Kumandan Mormont devriyelerin sayısını ve dışarı çıkacakları günleri değiştirmeyi tercih eder, gidiş gelişlerinin takip edilmesini güçleştirmek için. Ve bazen, terk edilmiş kalelerden birine on beş gün ya da bir ay dönümü için daha büyük kuvvetler gönderir.” Jon bu taktiği amcasının bulduğunu biliyordu. Düşmanın aklını karıştırmak için her şey.

“Şu anda Taşkapı’da adam var mı?” diye sordu Jarl. “Bozkalkan’da?”

Yani bu ikisinin arasındayız, öyle mi? Jon yüzünü dikkatle ifadesiz tutuyordu. “Ben Sur’dan ayrıldığımda sadece Karakale’de, Doğugözcüsü’nde ve Gölge Kule’de adam vardı. Bowen Marsh’ın ya da Sör Denys’in o zamandan beri neler yapmış olabileceğini söyleyemem.”

“Kalelerde kaç karga kalıyor?” diye sordu Styr.

“Kara Kale’de beş yüz kişi. Gölge Kule’de iki yüz, Doğugözcüsü’nde de üç yüz kadar.” Hesaba üç yüz adam eklemişti Jon. Keşke bu kadar kolay olsaydı...

Ama Jarl kanmamıştı. “Yalan söylüyor,” dedi Styr’e. “Ya da Yumruk’ta kaybolan adamları da hesaba katıyor.”

“Karga,” diye uyardı Magnar. “Beni Mance Rayder’la karıştırma. Bana yalan söylersen dilini keserim.”

“Ben karga değilim ve bana yalancı denmesine müsaade etmiyorum.” Jon, kılıç elinin parmaklarını esnetti.

Thenn Magnar’ı buz gibi gri gözleriyle Jon’u inceledi. “Yakında sayılarını öğreneceğiz,” dedi bir süre sonra. “Git. Başka sorum olursa seni çağırtırım.”

Jon sert bir şekilde başını eğdi ve gitti. Bütün yabanıllar Styr gibi olsaydı onlara ihanet etmek kolaylaşırdı. Ama Thennler diğer özgür insanlara benzemiyordu. Magnar, İlk İnsanlar’ın sonuncusu olduğunu iddia ediyordu ve halkını demir yumrukla yönetiyordu. Thenn isimli küçük arazisi, Ayazdiş’in en kuzey zirvelerinin arasında kalan yüksek bir dağ vadisiydi ve mağara adamlarıyla, Boynuzayaklar’la, devlerle ve buzlu nehirlerin yamyam kabileleriyle çevriliydi. Ygritte, Thenler’in vahşi savaşçılar olduğunu söylemişti ve Magnar onlar için tanrıydı. Jon buna inanırdı. Jarl’ın, Harma’nın ve Çıngıraklı’nın aksine, Styr adamlarından mutlak itaat istiyordu ve Mance’in, Sur’u geçecek adam olarak onu seçmesinde bu disiplinin rolü olduğu şüphesizdi.

Jon, yemek ateşlerinin başında bronz miğferlerinin üstünde oturan Thennler’in yanından geçti. Ygritte nereye kayboldu? Ygritte’in eşyalarını ve kendininkileri aynı yerde buldu ama kızdan eser yoktu. Keçi Grigg mağaranın arkasını işaret ederek, “Bir meşale aldı ve şu tarafa gitti,” dedi.

Jon adamın parmağını izledi, kendini sütunlardan ve sarkıtlardan oluşan bir labirentin içinde uzanan loş bir arka odada buldu. Kızın kahkahalarını duyduğunda, burada olamaz, diye düşünüyordu. Sese doğru döndü ama on beş metre sonra çıkmazdaydı, pembe ve beyaz akantaştan oluşan boş bir duvarla yüz yüzeydi. Kafası karışmış halde geldiği yoldan geri döndü ve sonra gördü: Islak bir kaya çıkıntısının altındaki karanlık delik. Diz çöktü, dinledi ve suyun belli belirsiz sesini duydu. “Ygritte?”

Kızın, “Buradayım,” diyen sesi hafifçe yankılandı.

Mağara genişlemeden önce Jon on sekiz metre kadar emeklemek zorunda kaldı. Tekrar ayağa kalktığında gözlerinin karanlığa alışması için birkaç saniye gerekti. Ygritte bir meşale getirmişti ama başka ışık yoktu. Kız, kayadaki bir çatlaktan çıkıp geniş ve karanlık bir havuza dökülen küçük bir şelalenin yanında duruyordu. Turuncu sarı alevlerin pırıltısı yeşil sulara yansıyordu.

“Burada ne yapıyorsun?” diye sordu Jon, kıza.

“Suyun sesini duydum. Mağaranın ne kadar derine indiğini görmek istedim.” Ygritte meşaleyle gösterdi. “Daha aşağı inen bir tünel var. Yüz elli metre kadar takip edip geri döndüm.”

“Çıkmaz yol muydu?”

“Hiçbir şey bilmiyorsun Jon Kar. Uzayıp duruyordu. Bu dağlarda yüzlerce mağara var ve derinlerde hepsi birbirine bağlı. Şu senin Sur’un altında bile bir yol var. Gorne’un Yolu.”

“Gorne,” dedi Jon. “Gorne, Sur’un Ötesindeki Kral’dı.”

“Evet,” dedi Ygritte. “Üç bin yıl önce, kardeşi Gendel’le birlikte. Mağaraların içinden bir özgür insanlar ordusu geçirdi, Nöbet her şeyden bihaberdi. Ama ordu mağaralardan çıktığında Kışyarı kurtlarının saldırısıyla karşılaştı.”

“Bir mücadele oldu,” diye hatırladı Jon. “Gorne, Kuzey Kralı’nı katletti ama kralın oğlu babasının sancağını kaldırdı, tacını başından aldı ve Gorne’u öldürdü.”

“Ve kılıç sesleri kaledeki kargaları uyandırdı, siyahlara bürünmüş kargalar dışarı çıktı ve özgür insanları arkadan yakaladı.”

“Evet. Gendel’in güneyinde kral vardı, doğusunda Umberlar ve kuzeyinde de Nöbet. O da öldü.”

“Hiçbir şey bilmiyorsun Jon Kar. Gendel ölmedi. Mücadele ederek kargaların içinden geçti ve insanlarını kuzeye geri götürdü, kurtlar hemen arkalarından geliyordu. Ama Gendel, mağaraları Gorne kadar iyi bilmiyordu, yanlış yola saptı.” Ygritte elindeki meşaleyi ileri geri salladı, gölgeler hareket edip zıpladı. “Derinlere indi, daha derinlere. Geri dönmeye çalıştı ama tanıdık görünen yolların sonunda gökyüzü yerine taş vardı. Kısa zaman sonra meşaleleri sönmeye başladı, teker teker, sonunda karanlıktan başka hiçbir şey kalmadı. Gendel’in insanları bir daha asla görülmedi ama sessiz bir gecede, onların çocuklarının çocuklarının çocuklarına ait hıçkırık seslerini duyabilirsin; dağların altında hâlâ çıkış yolunu ararlar. Dinle. Onları duyuyor musun?”

Jon, akan suyun sesinden ve alevlerin hafif çıtırtısından başka bir şey duymuyordu. “Sur’un altındaki yol da kayboldu?”

“Bazıları o yolu aradı. Gendel’in çocuklarını bulmak için çok derinlere inenler. Fakat Gendel’in çocukları sürekli açtı.” Ygritte gülümsedi, meşaleyi dikkatlice bir kaya yarığına yerleştirdi. Jon’un boynunu ısırırken, “Karanlığın içinde insan etinden başka yiyecek bir şey yoktur,” diye fısıldadı.

Jon, yüzünü kızın saçlarına gömdü ve burnunu onun kokusuyla doldurdu. “Bran’a bir canavar hikâyesi anlatan Yaşlı Dadı gibi konuşuyorsun.”

Ygritte, Jon’un omzunu yumrukladı. “Yaşlı bir kadınım, öyle mi?”

“Benden yaşlısın.”

“Evet. Ve daha akıllıyım. Hiçbir şey bilmiyorsun Jon Kar. “Ygritte, Jon’dan uzaklaştı, tavşan derisi yeleğini çıkardı.

“Ne yapıyorsun?”

“Sana ne kadar yaşlı olduğumu gösteriyorum.” Maral derisinden yapılmış mintanını çıkarıp kenara attı. Üst üste giydiği üç yün içliği aynı anda başından yukarı çekti. “Beni görmeni istiyorum.”

“Yapmamalıyız...”

“Yapmalıyız,” dedi Ygritte. Çizmesini çıkarmak için tek bacağının üstünde durduğunda göğüsleri hopladı. Göğüs uçları geniş ve pembeydi. “Sen de,” dedi koyun derisi pantolonunu aşağı indirirken. “Bakmak istiyorsan göstermek zorundasın. Hiçbir şey bilmiyorsun Jon Kar.”

Jon, “Seni istediğimi biliyorum,” derken duydu kendini, bütün yeminleri ve bütün onuru unutulmuştu. Ygritte, isim günündeki kadar çıplak bir halde önünde duruyordu ve Jon mağaradaki kayalar kadar sertti. Şimdiye kadar elli kez Ygritte’in içine girmişti ama her seferinde kürklerin altındalardı ve etraflarında insanlar vardı. Ygritte’in ne kadar güzel olduğunu daha önce hiç görmemişti. Kızın bacakları ince fakat kaslıydı, uyluklarının birleştiği yerdeki tüyler başındaki saçlardan daha parlak bir kırmızıydı. Bu onu daha şanslı mı yapıyor? Jon, Ygritte’i kendine çekti. “Kokunu seviyorum,” dedi. “Kırmızı saçlarını seviyorum. Ağzını ve beni öpüş şeklini seviyorum. Gülümsemeni seviyorum. Göğüslerini seviyorum.” Kızın göğüslerini öptü, önce birini sonra diğerini. “Sıska bacaklarını seviyorum. Ve onların arasındaki şeyi.” Kızı oradan öpmek için diz çöktü, önce hafifçe üstünden ama Ygritte bacaklarını biraz araladı ve Jon içerideki pembeliği gördü, orayı da öptü ve kızın tadını aldı. Ygritte nefesini tuttu. “Her yerimi bu kadar çok seviyorsan neden soyunmadın hâlâ?” diye fısıldadı. “Hiçbir şey bilmiyorsun Jon Kar. Hiçbir ş... ah. Ah. AHHH.”

Daha sonra neredeyse utangaçtı kız ya da en fazla Ygritte’in olabileceği kadar utangaç. Birlikte kıyafetlerinin üstüne uzandıklarında, “Şu yaptığın şey,” dedi Ygritte, “ağzınla yaptığın...” Tereddüt etti. “Lordlar... güneydeki lordlar leydilerine bunu mu yapıyor?”

“Sanmıyorum.” Lordların leydileriyle neler yaptığını kimse Jon’a anlatmamıştı. “Ben sadece... seni oradan da öpmek istedim. Bundan hoşlanmış görünüyordun.”

“Evet. Ben... biraz hoşlandım. Bunu sana kimse öğretmedi mi?”

“Hayatımda kimse olmadı,” diye itiraf etti Jon. “Sadece sen.”

“Bir bakir,” diye dalga geçti Ygritte. “Sen bakirdin.”

Jon kızın göğüs ucunu oyun oynar gibi sıktı. “Ben Gece Nöbetçileri’nin adamıydım.” Jon, adamıydım, derken duydu kendini. Peki şimdi neydi? Bunu düşünmek istemiyordu. “Sen bakire miydin?”

Ygritte dirseğinin üstünde doğruldu. “On dokuz yaşımdayım, bir mızrak karısıyım ve ateşle öpüldüm. Nasıl bakire olabilirim?”

“Kimdi?”

“Beş yıl önce bir bayramda karşılaştığım bir çocuk. Ağabeyleriyle birlikte alışverişe gelmişti, benimkiler gibi ateşle öpülmüş saçları vardı, ben de onun şanslı olacağını düşündüm. Ama zayıftı. Geri dönüp beni çalmaya çalıştığında Uzunmızrak onun kolunu kırdı, çocuk kaçtı ve bir daha asla denemedi, bir kez bile.”

“O halde Uzunmızrak değildi.” Jon rahatlamıştı. Cana yakın yüzü ve dostça tavırları yüzünden Uzunmızrak’ı seviyordu.

Ygritte, Jon’u yumrukladı. “Bu çok iğrenç. Kız kardeşinle yatar mıydın?”

“Uzunmızrak senin kardeşin değil.”

“O benim köyümden. Hiçbir şey bilmiyorsun Jon Kar. Gerçek bir erkek çok uzaklardan bir kadın çalar, kabilesini güçlendirmek için. Kardeşleriyle, babalarıyla ya da kabile akrabalarıyla yatan kadınlar tanrıları kızdırır, zayıf ve hastalıklı çocuklarla cezalandırılır. Canavarlar bile.”

“Craster kendi kızlarıyla evleniyor,” diye hatırlattı Jon.

Ygritte onu tekrar yumrukladı. “Craster bizim türümüzden çok sizin türünüzden. Babası, Beyazağaç Köyü’nden kadın çalmış bir kargaydı ama kadına sahip olduktan sonra Sur’a geri döndü. Kadın, kargaya oğlunu göstermek için Kara Kale’ye gittiğinde kardeşler borularını üfleyip onu kaçırdılar. Craster’ın kanı karadır ve üzerinde büyük bir lanet vardır.” Parmaklarını hafifçe Jon’un karnında gezdirdi. “Bir zamanlar senin de aynı şeyi yapacağından korkuyordum. Sur’a kaçacağından. Beni çaldıktan sonra ne yapacağını bilemedin.”

Jon doğruldu. “Ygritte, ben seni çalmadım.”

“Evet çaldın. Dağdan atladın ve Orell’i öldürdün. Ben daha baltama uzanamadan sen bıçağını boğazıma dayamıştın. Bana sahip olacağını düşündüm ya da beni öldüreceğini, belki ikisi birden ama yapmadın. Sana Ozan Bael’in hikâyesini ve Kışyarı gülünü nasıl kopardığını anlattıktan sonra beni koparman gerektiğini anlayacağını düşündüm ama yapmadın. Hiçbir şey bilmiyorsun Jon Kar.” Ygritte utangaç bir şekilde gülümsedi. “Ama birkaç şey öğreniyor olabilirsin.”

Jon birdenbire, kızın bedeninde ışıkların kımıldadığını fark etti. Etrafa baktı. “Yukarı çıksak iyi olacak. Meşale sönmek üzere.”

“Karga, Gendel’in çocuklarından mı korkuyor?” dedi Ygritte sırıtarak. “Fazla derinde değiliz ve seninle işim bitmedi Jon Kar.” Jon’u tekrar kıyafetlerin üstüne devirdi ve ata biner gibi üstüne çıktı. “Sen yine...” Tereddüt etti.

Meşale sönmeye başlarken. “Ne?” diye sordu Jon aceleyle.

“Aynı şeyi yapar mısın?” deyiverdi Ygritte. “Ağzınla? Lordların öpücüğü? Ve ben... ben de bundan hoşlanıp hoşlanmadığı görebilirim.”

Meşale söndü fakat Jon’un umurunda değildi artık.

Sonra suçluluk geldi ama öncekinden zayıftı. O kadar yanlış bir şeyse, diye düşündü Jon, tanrılar neden bu kadar güzel olmasını sağlamış?

İşleri bittiğinde mağara zifiri karanlıktı. Tek ışık, arkadaki daha geniş mağaranın yirmi ateşle aydınlanan tünelinden gelen loş pırıltıydı. Kısa zaman sonra, karanlıkta el yordamıyla hareket ederek giyinmeye çalışıyor ve birbirlerine çarpıp duruyorlardı. Ygritte tökezleyip havuza düştü ve suyun soğukluğu yüzünden tiz bir çığlık attı. Jon gülmeye başlayınca kız onu da suya çekti. Karanlıkta güreşip sular sıçrattılar, kız yine Jon’un kollarının arasındaydı ve anladılar ki işleri henüz bitmemişti.

Jon tohumlarını içine boşaltınca, “Jon Kar,” dedi kız, “şimdi hiç kımıldama, çok güzel. Seni orada hissetmeyi seviyorum, evet seviyorum. Hadi Sytr ve Jarl’a dönmeyelim. Hadi daha derinlere inelim ve Gendel’in çocuklarına katılalım. Bu mağaradan ayrılmak istemiyorum Jon Kar. Hiç.”

Daenerys

“Hepsi?” Köle kızın sesi temkinliydi. “Majesteleri, bu kulunuzun değersiz kulakları sizi yanlış mı duydu?”

Eğimli üçgen duvarlara yerleştirilmiş elmas şekilli çerçevelerin renkli camlarından sakin, yeşil ışıklar süzülüyordu ve arkadaki bahçenin meyve ve çiçek kokularını taşıyan hafif esinti teras kapılarından içeri giriyordu. “Kulakların doğru duydu,” dedi Dany. “Hepsini almak istiyorum. İyi Usta’ya söyle lütfen.”

Dany bugün bir Qarth kıyafeti tercih etmişti. Koyu menekşe rengi ipek, gözlerinin erguvan rengini ortaya çıkarıyordu. Elbisenin kesimi Dany’nin tek göğsünü açıkta bırakıyordu. Astapor’un İyi Ustalar’ı kendi aralarında alçak seslerle tartışırken, Dany ince uzun bir kadehten mayhoş hurma şarabı yudumluyordu. Adamların bütün sözlerini seçemiyordu ama açgözlülüğün sesini duyabiliyordu.

Sekiz simsarın her birine üçer köle muhafız eşlik ediyordu... ama içlerindeki en yaşlı adam olan Grazdan’ın altı koruması vardı. Dany, bir dilenci gibi görünmemek için kendi eşlikçilerini getirmişti; boyalı yelekler ve ipek pantolonlar giyen Irri ve Jhiqui, Beyazsakal ve kudretli Belwas, Dany’nin kansüvarileri. Mormont Hanedanı’nın ayısının işli olduğu yeşil cübbesinin içinde eriyen Sör Jorah, Dany’nin arkasında duruyordu. Adamın ter kokusu, Astaporlular’ı yıkayan şekerli parfümlere verilmiş kaba bir cevaptı.

Bugün şeftali gibi kokan Kraznys mo Nakloz, “Hepsi,” diye homurdandı. Köle kız kelimeyi Batıdiyar’ın Ortak Dil’inde tekrarladı. “Binlikten sekiz tane var. Hepsi derken bunu mu kastediyor? Ayrıca altı tane yüzlük var, tamamlandığında dokuzuncu binin parçası olacaklar. Onları da almak ister mi?”

Soru kendisine tercüme edildiğinde, “İsterim,” dedi Dany. “Sekiz bini, altı yüzü... ve hâlâ eğitimde olanları. Çivili miğferi kazanmayanları.”

Kraznys dostlarına döndü. Adamlar tekrar kendi aralarında tartıştılar. Mütercim, Dany’ye adamların adını söylemişti ama isimleri akılda tutmak zordu. Görünüşe göre içlerinden dördüne, muhtemelen şafak günlerinde Eski Ghis’i kuran Muhteşem Grazdan’a nazire ile Grazdan adı verilmişti. Hepsi birbirine benziyordu; kehribar tenli, geniş burunlu, koyu renk gözlü etli adamlar. Fırça gibi saçları siyah ya da koyu kırmızıydı veya Ghiscarlılara özgü kırmızı ve siyah karışımı. Hepsinin bedenine, sadece özgür doğan Astaporlu erkeklerin kullanmasına izin verilen bir esvap olan tokar sarılmıştı.

Kaptan Groleo, bir adamın statüsünü belli eden şeyin, tokarın eteklerindeki püsküller olduğunu söylemişti Dany’ye. Piramidin tepesindeki bu serin ve yeşil odada, köle tacirlerinden ikisi gümüş püsküllü tokarlar giyiyordu, ikisinin altın püskülleri vardı ve en yaşlıları olan Grazdan, adam hareket ettikçe ya da bir kolunu kımıldattıkça hafif bir şekilde tıkırdayan şişman incilerle süslü bir püskül sergiliyordu.

Gümüş püsküllü Grazdanlar’dan biri, “Yarı eğitimli oğlanları satamayız,” diyordu diğerlerine.

“Eğer kadının altınları iyiyse satabiliriz,” dedi püskülleri altın olan daha şişman bir adam.

“Onlar Lekesiz değil. Henüz bebek öldürmediler. Arazide başarısız olurlarsa bizi utandırırlar. Üstelik yarın beş bin taze çocuğu hadım etsek, satılmaya uygun duruma gelmeleri on yıl alır. Lekesiz bulmaya gelen bir sonraki alıcıya ne diyeceğiz?”

“Ona beklemesi gerektiğini söyleyeceğiz,” dedi şişman adam. “Kesemde olan altın, geleceğimde olan altından iyidir.”

Dany, yüzünü ifadesiz ve ilgisiz tutmaya çalışarak mayhoş hurma şarabını içti ve adamların tartışmasına izin verdi. Hepsini satın alacağım, fiyat ne olursa olsun, dedi kendine. Şehirde yüz köle taciri vardı ama en büyükleri Dany’nin önünde duran sekiz adamdı. Bu adamlar yatak köleleri, tarla işçileri, kâtipler, zanaatkârlar ve hocalar satarken rakipti fakat ataları, Lekesiz yaratmak ve satmak amacıyla birbirleriyle anlaşma yapmışlardı. Astapor’u kiremit ve kan inşa etti, kiremit ve kan insanlarını.

Sonunda, adamların kararını açıklayan Kraznys oldu. “Sekiz bini alabileceğini söyle, altını yeterli gelirse. Dilerse altı yüzü de alabilir. Ona bir yıl sonra geri gelmesini söyle, o zaman iki bin daha satarız.”

Tercümeyi duyduğunda, “Bir yıl sonra Batıdiyar’da olacağım,” dedi Dany. “Benim zaruretim şimdi. Lekesizler iyi eğitimli lakin pek çoğu mücadele sırasında gidecek. Onların yerine geçip düşürdükleri kılıçları almaları için çocuklara da ihtiyacım var.” Şarabı bir kenara bırakıp köle kıza doğru eğildi. “İyi Ustalar’a, henüz köpek yavruları sağ olan küçük çocukları dahi istediğimi söyle. Daha dün kestikleri bir çocuk için, çivili miğferi olan bir Lekesiz’e ödediğim fiyatı ödeyeceğimi söyle.”

Kız söyledi. Cevap hâlâ hayırdı.

Dany kızgınlıkla kaşlarını çattı. “Pekâlâ. Onlara iki katını ödeyeceğimi söyle, hepsini aldığım takdirde.”

“İki katı?” Altın püsküllü şişman adam dışında hepsinin ağzının suyu akıyordu.

“Bu küçük fahişe tam bir aptal,” dedi Kraznys mo Nakloz. “Üç katını isteyelim derim. Ödeyecek kadar umutsuz. Her kölenin ederinin on katını isteyelim, evet.”

Çatal sakallı, uzun boylu Grazdan, köle kız kadar iyi olmasa da Ortak Dil’de konuştu. “Majesteleri,” diye homurdandı, “Batıdiyar zengin oluyor, evet ama sen şimdi kraliçe olmuyor. Belki asla kraliçe olmuyor. Yedi Krallık’ın çelik şövalyeleriyle dövüşürken Lekesizler bile savaş kaybedebiliyor. Ben hatırlatıyorum. Astapor’un İyi Ustalar’ı söz karşılığında et satmıyor. İstiyor olduğun hadımların fiyatını ödemek için yeterli altının ve malın var mıdır?”

“Sorunun cevabını benden iyi biliyorsunuz İyi Usta,” diye yanıtladı Dany. “Adamlarınız gemilerimi araştırdı ve her kehribar boncuğun, her safran kavanozunun çetelesini tuttu. Ne kadara sahibim?”

“Binlerden bir tane alacak kadar,” dedi İyi Usta aşağılayan bir gülümsemeyle. “Ama iki katını öderim diyorsun. O zaman bütün alacağın beş tane yüzlük.”

“Güzel tacınız bir yüzlük daha satın alabilir,” dedi şişman olan, Valyria dilinde. “Üç ejderhalı tacınız.”

Dany adamın sözlerinin tercüme edilmesini bekledi. “Tacım satılık değil.” Annelerinin tacını sattığında, Viserys’in içindeki son neşe kırıntısı da gitmiş, geriye sadece öfke kalmıştı. “İnsanlarımı köleleştirmeyeceğim. Ne atlarını ne de mallarını satacağım. Ama gemilerimi alabilirsiniz. Büyük göke Balerion, kadırgalar Vhagar ve Meraxes.” Groleo ve diğer kaptanlar bunun gerekliliği konusunda ateşli itirazlar da bulunmuş olsalar da, Dany işin bu noktaya varabileceğine dair onları uyarmıştı. “Üç iyi geminin değeri birkaç önemsiz hadımınkinden fazladır.”

Şişman Grazdan diğer adamlara döndü. Alçak seslerle tekrar konuştular. Çatal sakallı olan adam Dany’ye döndüğünde, “İki tane binlik,” dedi. “Aslında çok fazla ama sizin ihtiyacınız büyük ve İyi Ustalar cömert davranıyor.”

İki bin asker Dany’nin yapmaya niyetli olduğu şey için kesinlikle yeterli değildi. Hepsini almalıyım. Ağzında hurma şarabının bile temizleyemeyeceği bir acılık bırakmasına rağmen Dany şimdi ne yapması gerektiğini biliyordu. Çok uzun süre, çok fazla düşünmüş ve başka bir yol bulamamıştı. Tek seçeneğim bu. “Bana hepsini verin,” dedi, “ve bir ejderha alın.”

Dany’nin yanındaki Jhiqui’nin iç çekişi duyuldu. Kraznys dostlarına gülümsedi. “Size demedim mi? Bize her şeyini verir.”

Beyazsakal beyninden vurulmuş gibiydi. Asasına kenetlenen eli titriyordu. “Hayır,” dedi, Dany’nin önünde diz çöktü. “Majesteleri size yalvarıyorum, tahtınızı ejderhalarla kazanın, kölelerle değil. Bunu yapmamalısınız...”

“Sen bana talimat vermeye kalkışarak haddini aşma. Sör Jorah, Beyazsakal’ı huzurumdan al.”

Mormont yaşlı adamı kolundan sertçe tutup çekerek ayağa kaldırdı ve terasa götürdü.

“İyi Ustalar’a bu rahatsızlıktan ötürü üzgün olduğumu söyle,” dedi Dany, köle kıza. “Onlara cevaplarını beklediğimi söyle.”

Dany cevabı biliyordu gerçi; cevabı adamların pırıldayan gözlerinde, saklamak için üstün çaba harcadıkları gülümsemelerinde görüyordu. Astapor’da binlerce hadım ve kesilmeyi bekleyen çok daha fazla köle çocuk vardı ama kocaman dünyada sadece üç ejderha yaşıyordu. Ghiscarlılar ejderhaları şiddetle istiyor. Nasıl istemezlerdi ki? Dünya henüz gençken Eski Ghis, Valyria’yla beş kez çarpışmıştı ve beş kez kederli bozgunlara uğramıştı. Çünkü Özgürkale’nin ejderhaları vardı ve İmparatorluk’un yoktu.

En yaşlı Grazdan koltuğunda kıpırdandı, incileri hafifçe tıkırdadı. “Ejderhayı biz seçeceğiz,” dedi ince, sert bir sesle. “Siyah ejderha en iri ve en sağlıklı olanları.”

“Onun adı Drogon.” Dany başıyla onayladı.

“Sizde kalmasına izin vereceğimiz tacınız ve kraliçe kıyafetleriniz dışında bütün mallarınız. Üç gemi. Ve Drogon.”

“Anlaştık,” dedi Dany, Ortak Dil’de.

“Anlaştık,” diye karşılık verdi yaşlı Grazdan kalın Valyria lisanıyla.

Diğerleri inci püsküllü adamı tekrar etti. “Anlaştık,” diye tercüme etti köle kız. “Anlaştık, anlaştık, sekiz kere anlaştık.”

Bütün ayarlamalar yapıldıktan sonra, “Lekesizler sizin vahşi dilinizi çabucak öğrenir,” diye ekledi Kraznys mo Nakloz, “ama o zamana kadar onlarla konuşmak için bir köleye ihtiyacınız olacak. Bu kızı bir hediye olarak alın, isabetli bir alışverişin hatırası.”

“Alırım,” dedi Dany.

Köle kız, adamın sözlerini Dany’ye, Dany’nin sözlerini adama çevirdi. Bir hatıra olarak verilmekten gocunduysa bile duygularını belli etmedi.

Dany terasa çıkıp yanından geçtiğinde Arstan Beyazsakal da dilini tuttu. Basamaklardan inen Dany’yi sessizlik içinde takip etti ama Dany, adamın kırmızı kiremitlere vuran asasının tak taklarını duyabiliyordu. Yaşlı adamı öfkesinden ötürü suçlamıyordu. Dany sefil bir iş yapmıştı. Ejderhaların Anası en kuvvetli çocuğunu sattı. Sadece bu düşünce bile midesini bulandırıyordu.

Ama Gurur Meydanı’nda, köle tacirlerinin piramidiyle hadımların barakası arasındaki kırmızı kiremitlerde dururlarken Dany yaşlı adama döndü. “Beyazsakal,” dedi. “Senden tavsiyeler istiyorum, benimle açık konuşmaktan hiç çekinmemelisin... yalnız olduğumuzda. Ama beni asla yabancıların yanında sorgulama. Anlaşıldı mı?”

“Evet Majesteleri,” dedi adam mutsuzlukla.

“Ben çocuk değilim,” dedi Dany. “Kraliçeyim.”

“Ama kraliçeler de hata yapar. Astaporlular sizi kandırdı Majesteleri. Bir ejderhanın değeri bir ordudan fazladır. Aegon bunu üç yüz yıl önce Ateş Tarlası’nda kanıtladı.”

“Aegon’ın neyi kanıtladığını biliyorum. Ben de birkaç şey kanıtlamak niyetindeyim.” Dany, tahtırevanın yanında uysalca bekleyen köle kıza döndü. “Bir adın var mı yoksa her gün bir fıçının içinden yeni bir isim çekmek zorunda mısın?”

“Bu sadece Lekesizler için,” dedi kız. Sonra sorunun Yüksek Valyria dilinde sorulduğunu fark etti. Gözleri kocaman açıldı. “Ah.”

“Adın, Ah mı?”

“Hayır. Bu kulunuzun şaşkınlığını bağışlayın Majesteleri. Kölenizin adı Missandei ama...”

“Missandei artık bir köle değil. Seni şu andan itibaren azat ediyorum. Benimle birlikte tahtırevana bin, konuşmak istiyorum.” Rakharo tahtırevana binmelerine yardım etti, Dany toza ve sıcağa karşı perdeleri örttü. “Benimle kalırsan hizmetçilerimden biri olarak hizmet edeceksin,” dedi yola koyulduklarında. “Seni, benim adıma konuşman için yanımda tutacağım, Kraznys için konuştuğun gibi. Fakat yanına dönmeyi tercih edeceğin bir annen ya da baban varsa dilediğin zaman hizmetimden ayrılabilirsin.”

“Bu kulunuz kalacak,” dedi kız. “Bu kulunuzun... ben... benim gidecek hiçbir yerim yok. Bu kulunuz... ben size memnuniyetle hizmet edeceğim.”

“Sana özgürlük verebilirim ama güvenlik değil,” diye uyardı Dany, kızı. “Aşmam gereken bir dünya ve yapmam gereken savaşlar var. Aç kalabilirsin. Yorulabilirsin. Öldürülebilirsin.”

“Valar morghulis,” dedi Missandei, Yüksek Valyria dilinde.

“Bütün insanlar ölmeli,” diye onayladı Dany, “ama dua edelim de yakın zamanda olmasın.” Minderlere uzanıp kızın elini tuttu. “Şu Lekesizler gerçekten korkusuz mu?”

“Evet Majesteleri.”

“Artık bana hizmet ediyorsun. Hiç acı hissetmedikleri doğru mu?”

“Cesaret şarabı o çeşit hisleri öldürür. Bebeklerini katlettiklerinde şarabı yıllardır içiyor olurlar.”

“İtaatkârlar mı?”

“Bütün bildikleri itaattir. Onlara nefes almamalarını söyleseniz, bunu itaatsizlik etmekten kolay bulurlar.”

Dany başıyla onayladı. “Peki onlarla işim bittiğinde?”

“Majesteleri?”

“Savaşımı kazanıp babama ait olan tahtı aldığımda, şövalyelerim kılıçlarını kınlarına sokup kalelerine dönecekler; karılarına, çocuklarına, annelerine... hayatlarına. Ama bu hadımların bir hayatı yok. Geriye mücadele kalmadığında sekiz bin hadımla ne yapacağım?”

“Lekesizler’den iyi muhafızlar ve kusursuz nöbetçiler olur Majesteleri,” dedi Missandei. “Ve böylesine iyi bir birlik için alıcı bulmak zor değildir.”

“Batıdiyar’da adamların alınıp satılmadığını söylüyorlar.”

“Saygısızlık etmek istemem ama Lekesizler adam değildir Majesteleri.”

“Eğer Lekesizler’i tekrar satarsam, onların bana karşı kullanılmayacağını nasıl bilebilirim?” diye sordu Dany. “Bunu yaparlar mı? Bana karşı dövüşürler mi, hatta bana zarar verirler mi?”

“Eğer ustaları emrederse. Onlar sorgulamaz Majesteleri. Onlar bütün sorulardan aridir. Onlar itaat eder.” Kız rahatsız görünüyordu. “Siz... onlarla işiniz bittiğinde kendi kılıçlarının üstüne düşmelerini emredebilirsiniz Majesteleri.”

“Ve bunu bile yaparlar?”

“Evet.” Missandei’nin sesi yumuşamıştı. “Majesteleri.”

Dany kızın elini sıktı. “Ama sen onlara bunu emretmememi tercih edersin. Neden? Neden umursuyorsun?”

“Bu kulunuz... ben... Majesteleri...”

“Söyle.”

Kız gözlerini indirdi. “İçlerinden üçü bir zamanlar benim ağabeylerimdi Majesteleri.”

Öyleyse ağabeylerinin senin kadar cesur ve senin kadar zeki olmasın umarım. Dany tekrar minderlere yaslandı ve tahtırevanın onu ileri taşımasına izin verdi, hayatını son bir kez derleyip toparlamak üzere Balerion’a götürmesine. Ve Drogon’a. Ağzı öfkeyle büküldü.

Günü takip eden gece uzun, karanlık ve rüzgârlıydı. Dany her zaman olduğu gibi ejderhalarını besledi ama onun hiç iştahı yoktu. Bir süre kamarasında tek başına ağladı, sonra Groleo’yla yeni bir tartışma yapmaya yetecek bir zaman için gözyaşlarını kuruttu. “Yargıç Illyrio burada değil,” dedi sonunda kaptana, “burada olsaydı o da fikrimi değiştiremezdi. Lekesizler’e bu gemilerden daha fazla ihtiyacım var ve başka itiraz duymak istemiyorum.”

Öfke, birkaç saatliğine de olsa içindeki acıyı ve korkuyu küle çevirmişti. Dany daha sonra kansüvarilerini ve Sör Jorah’ı kamarasına çağırdı. Sadece onlara gerçekten güveniyordu.

Adamlar gittikten sonra, sabaha iyice dinlenmiş olmak için uyumaya niyetlendi ama kamaranın havasız darlığında bir saat boyunca huzursuzca dönüp durduktan sonra umutsuz olduğuna karar verdi. Kapıya çıktı, sallanan yağ lambasının ışığında yayına yeni bir tel takan Aggo’yu gördü. Bir bileği taşıyla arakh’ını bileyen Rakharo bağdaş kurup Aggo’nun yanına, döşemeye oturmuştu. Dany onlara işlerine devam etmelerini söyledi ve serin gece havasını koklamak için güverteye çıktı. Gemi mürettebatı kendi işine bakarak Dany’yi yalnız bıraktı ama çok geçmeden Sör Jorah küpeştenin yanına gelip ona katıldı. Asla uzakta değil, diye düşündü Dany. Ruh hallerimi çok iyi biliyor.

“Khaleesi. Uyuyor olmalıydınız. Yarın çok sıcak ve çok zor olacak bana inanın. Güce ihtiyaç duyacaksınız.”

“Eroeh’i hatırlıyor musun?” diye sordu Dany, Jorah’a.

“Lhazarlı kız?”

“Ona tecavüz ediyorlardı, onları durdurdum ve kızı korumama aldım. Ama güneşim ve yıldızım öldüğünde Mago kızı geri aldı, onu tekrar kullandı ve öldürdü. Aggo, kızın kaderinin bu olduğunu söyledi.”

“Hatırlıyorum,” dedi Sör Jorah.

“Ben çok uzun zaman yalnızdım Jorah. Ağabeyimden başka kimsem yoktu. Küçücük, korkak bir şeydim. Viserys beni korumalıydı ama bunun yerine canımı yaktı ve beni daha beter korkuttu. Bunu yapmamalıydı. O benim sadece ağabeyim değildi, benim kralımdı. Eğer kendilerini koruyamayanları korumayacaklarsa, tanrılar neden krallar ve kraliçeler yaratır?”

“Bazı krallar kendi kendilerini yaratır. Robert gibi.”

“O gerçek bir kral değildi,” dedi Dany küçümseyerek. “O adaleti yerine getirmedi. Adalet... krallar bunun için vardır.”

Sör Jorah cevap vermedi. Sadece gülümsedi ve hafifçe Dany’nin saçlarına dokundu. Bu yeterliydi.

Dany o gece rüyasında Rhaegar’dı, Üç Dişli Mızrak’a gidiyordu. Ama bir ejderhanın sırtındaydı bir atın değil. İşgalci’ye ait isyancı ordunun nehri geçtiğini gördü, askerler buzdan zırhlar giymişti ama Dany onları ejderha aleviyle yıkadı, çiğ taneleri gibi eriyen adamlar Üç Dişli Mızrak’ı taşkın bir akıntıya dönüştürdü. Dany’nin küçük bir yanı bunun bir rüya olduğunu biliyordu ama diğer yanı zafer sarhoşuydu. Bu iş böyle olmalı. Diğeri bir kâbustu ve ben daha yeni uyandım.

Kamarasının karanlığında, hâlâ zafer coşkusuyla dolu bir halde aniden uyandı. Balerion da onunla birlikte uyanmış gibiydi; Dany ahşabın hafif çatırtısını, geminin gövdesine vuran suyun şıpırtısını, yukarıdaki güverteden gelen ayak seslerini duydu. Ve bir şey daha.

Kamarada biri vardı.

“Irri, Jhiqui? Neredesiniz?” Hizmetçiler cevap vermedi. Çok karanlıktı, Dany bir şey göremiyordu ama kızların nefes alıp verişini duyabiliyordu. “Jorah, sen misin?”

“Uyuyorlar,” dedi bir kadın. “Hepsi uyuyor.” Ses çok yakındı. “Ejderhalar bile uyumalıdır.”

Tepemde duruyor. “Kim var orada?” Dany karanlığa baktı. Bir gölge gördüğünü düşündü, bir suretin belli belirsiz çizgilerini. “Benden ne istiyorsun?”

“Hatırla. Kuzeye gitmek için güneye yolculuk etmelisin. Batıya varmak için doğuya gitmelisin. İlerleyebilmek için geriye dönmelisin. Işığa dokunmak için gölgelerden geçmelisin.”

“Quaithe?” Dany yataktan fırlayıp kapıyı ardına dek açtı. Soluk sarı fener ışığı kamaraya sızdı, Irri ve Jhiqui uykulu bir halde doğruldular. Jhiqui gözlerini ovuşturarak, “Khaleesi?” diye mırıldandı. Viserion uyandı, ağzını açtı ve alevli nefesi kamaranın en karanlık köşelerini bile aydınlattı. Kırmızı cilalı maske takan kadından iz yoktu. “Khaleesi, iyi değil misiniz?” diye sordu Jhiqui.

“Bir rüya,” dedi Dany kafasını sallayarak. “Bir rüya gördüm, hepsi bu. Uyumaya devam edin. Hepimiz, uyuyalım.” Ama Dany ne kadar denerse denesin uyku geri gelmedi.

Ertesi sabah, liman kapılarından Astapor’a girerken, arkama bakarsam kaybolurum, dedi Dany kendi kendine. Maiyetinin aslında ne kadar küçük ve önemsiz olduğunu kendine hatırlatamıyordu, yoksa bütün cesaretini kaybederdi. Bugün at kılından örülmüş bir pantolon ve boyalı deri yelek giymişti, beline bronz madalyonlu bir kemer takmıştı ve göğüslerinin arasında çapraz şekilde duran iki kemer daha vardı, gümüş atını sürüyordu. Irri ve Jhiqui, Dany’nin saçlarını örmüş ve örgüsüne küçük, gümüş bir çan asmışlardı. Çanın çınlaması Toz Sarayı’nda yanan Qarth’ın Ölümsüzleri’nin şarkısını söylüyordu.

Astapor’un kırmızı kiremitten caddeleri bu sabah neredeyse kalabalıktı. Köleler ve hizmetkârlar yolların kenarına dizilmişti, tokarlarını kuşanmış köle tacirleri ve onların kadınları basamaklı piramitlerden aşağıyı seyrediyordu. Qarthlılardan çok farklı değiller aslında, diye düşündü Dany. Çocuklarına ve çocuklarının çocuklarına anlatabilmek için ejderhaları görmek istiyorlar. Bu düşünce, o çocuklardan kaçının çocuk sahibi olabileceğini merak etmesine sebep oldu.

Aggo, büyük Dothrak yayıyla birlikte Dany’nin önünden gidiyordu. Güçlü Belwas, Dany’nin kısrağının sağında yürüyordu, Missandei soldaydı. Örgü zırhını ve pelerinini giymiş olan Sör Jorah Mormont arkadaydı, fazla yakına gelen herkese yiyecekmiş gibi bakıyordu. Rakharo ve Jhogo tahtırevanı koruyordu. Dany, tahtırevanın tavanının sökülmesini emretmişti, böylece kraliçenin üç ejderhası tavanın iskeletine zincirlenebildi. Irri ve Jhiqui ejderhaları sakin tutabilmek için onların yanında yolculuk ediyordu. Buna rağmen Viserion’un kuyruğu sağı solu kamçılıyordu ve hayvanın burun deliklerinden öfkeli dumanlar yükseliyordu. Rhaegal de bir şeylerin yanlış olduğunu sezmişti. Üç kez havalanmaya çalıştı ama Jhiqui’nin elindeki ağır zincir tarafından aşağı çekildi. Drogon kıvrılıp bir top şeklini almıştı, kuyruğu ve kanatları sımsıkı katlanmıştı. Uyanık olduğu sadece gözlerinden anlaşılıyordu.

Dany’nin kalan insanları arkadan geliyordu: Groleo, diğer kaptanlar, onların mürettebatları ve bir zamanlar Drogo’nun khalasar’ında at süren yüz bin kişiden Dany’ye kalan seksen üç Dothraklı. Dany en yaşlı ve en zayıfları; emziren ve hamile kadınlar, küçük kızlar ve saçı örülemeyecek kadar genç oğlanlarla birlikte kafilenin iç tarafına koymuştu. Geri kalanlar –öyle denebilirse Dany’nin savaşçıları– kafilenin dış tarafında at sürüyor, hem kızıl topraklardan hem de siyah tuzlu denizden sağ çıkmış yüz küsur sıska attan oluşan kederli sürüyü yol boyunca yürütüyorlardı.

Dany, perişan güruhunun başında Astapor’un menderesli nehrinin yukarısına doğru yol alırken, bir sancak diktirmeliydim, diye düşündü. Gözlerini kapatıp sancağın nasıl görüneceğini hayal etti: Uçuşan siyah ipeğin üstünde, Targanyenlar’ın altın alev soluyan üç başlı kırmızı ejderhası. Rhaeger’ın taşıyacağı türden bir sancak. Nehir kıyıları tuhaf bir şekilde sakindi. Astaporlular bu akarsuya Solucan diyordu. Ağaçlıklı küçük adacıklarla beneklenmiş nehir geniş, ağır ve kıvrımlıydı. Dany adalardan birinde oyun oynayan çocuklar gördü, zarif mermer heykellerin arasında koşturuyorlardı. Başka bir adada, uzun ve yeşil ağaçların gölgesinde iki âşık, bir Dothrak düğününde olabileceğinden daha fazla utanç duymadan öpüşüyordu. Üzerlerinde kıyafet olmadan köle mi yoksa özgür insanlar mı olduklarını anlayamazdı Dany.

Muazzam bronz harpiyasıyla Gurur Meydanı, Dany’nin satın aldığı Lekesizler’in tümünün sığamayacağı kadar küçüktü. Bu yüzden Lekesizler, Astapor’un ana kapılarına bakan Ceza Meydanı’nda toplanmıştı, böylece Dany idarelerini aldığında şehirden doğruca ayrılabileceklerdi. Bu meydanda bronz heykeller yoktu; sadece, asi kölelerin işkence gördüğü, yüzüldüğü ve asıldığı bir platform. Meydana geldiklerinde, “Yeni kölelerin şehre girer girmez gördüğü ilk şey olsunlar diye, İyi Ustalar onları buraya koyar,” dedi Missandei, Dany’ye.

Dany ilk bakışta, platformdaki insanların derilerinin, Jogod Nhai’nin siyah beyaz atları gibi çizgili olduğunu düşündü. Sonra gümüş kısrağını daha yakına sürdü ve kımıldayan siyah şeritlerin altındaki kırmızı çiğ eti gördü. Sinekler. Sinekler ve kurtçuklar. Asi köleler, bir adamın bir elmayı soyacağı gibi uzun ve kıvrımlı şeritler halinde soyulmuştu. Bir adamın kolu, parmaklarından dirseğine kadar karasineklerle kaplıydı ve sineklerin altındaki deri kırmızı beyazdı. Dany adamın yanında dizginlerini çekti. “Bunun suçu ne?”

“Sahibine el kaldırdı.”

Dany’nin midesi kalkmıştı, gümüş kısrağını döndürüp meydanın ortasına ve çok pahalıya satın aldığı orduya doğru koşturdu. Dany’nin taştan yaratılmış, kiremit kalpli yarı insanları sıra sıra dizilmişti; çivili miğferlerini takmış tam eğitimli sekiz bin altı yüz Lekesiz ve onların arkasında, çıplak kafalı fakat mızraklar ve kılıçlarla silahlanmış beş bin küsur miğfersiz. En arka sıradakiler henüz çocuktu ama en az diğerleri kadar dik ve hareketsiz duruyorlardı.

Kraznys mo Nakloz ve dostları Dany’yi karşılamak için oradaydı. Diğer yüksek doğumlu Astaporlular gruplar halinde köle tacirlerinin arkasında duruyordu; köleler zeytin, kiraz ve incir tepsileriyle aralarında dolaşırken adamlar gümüş kadehlerden şarap yudumluyordu. Yaşlı Grazdan, bakır tenli dört iri köle tarafından taşınan bir tahtırevanda oturuyordu. Yarım düzine atlı mızrakçı meydanın sınırları boyunca koşturuyor ve izlemeye gelen kalabalığı geride tutuyordu. Mızrakçıların pelerinlerine dikilmiş bronz disklerden yansıyan güneş ışığı kör ediciydi ama Dany adamların atlarının nasıl huzursuz olduğunu görebiliyordu. Ejderhalardan korkuyorlar. Korkmaları da gerekir.

Kraznys, bir köleye, Dany’nin eyerinden inmesine yardım etmesini emretti. Kendi elleri doluydu; biri tokarını tutuyordu, diğerinde süslü bir kamçı vardı. “İşte buradalar,” dedi adam. Missandei’ye baktı. “Ona ait olduklarını söyle... tabii ödeyebilirse.”

“Ödeyebilir,” dedi kız.

Sör Jorah bağırarak emri verdi ve ticari mallar öne getirildi. Altı balya kaplan derisi, üç yüz top ince ipek. Safran kavanozları, reçine kavanozları, biber, köri ve kakule kavanozları. Bir akik maske. On iki yeşim maymun. Kırmızı, siyah ve yeşil mürekkep fıçıları. Bir kutu nadir ametist, bir kutu inci. Bir adet, kurtçuklarla doldurulmuş çekirdeksiz zeytin fıçısı. Bir düzine salamura edilmiş mağara balığı fıçısı. Devasa bir pirinç gong ve tokmağı. On yedi fildişi göz. Dany’nin anlamadığı dillerde yazılmış kitaplarla dolu büyük bir sandık. Ve daha fazlası ve daha fazlası. Dany’nin insanları hepsini köle tacirlerinin önüne yığdı.

Ödeme yapılırken Kraznys mo Nakloz, Dany’ye birliklerini nasıl idare edeceği hakkında son birkaç söz lütfetti. “Henüz yeşiller,” dedi Missandei aracılığıyla. “Batıdiyarlı fahişeye söyle, onları çabucak kana bularsa akıllılık etmiş olur. Burasıyla orası arasında pek çok küçük şehir var, yağmalanmaya hazır şehirler. Aldığı ganimetler sadece onun olur. Lekesizler’in altın ya da değerli taşlara düşkünlüğü yoktur. Şehirlerden tutsaklar alacak olursa, onları Astapor’a getirmek için birkaç muhafız yeterlidir. Sağlıklı olanları iyi bir fiyat karşılığında satın alırız. Ve kim bilir? Bize gönderdiği çocukların bazıları on yıl içinde Lekesiz olabilir. O günleri görürsek...”

Sonunda yığına ekleyecek başka mal kalmamıştı. Dothraklar bir kez daha atlarına bindiler. “Taşıyabildiğimizin hepsi buydu,” dedi Dany. “Geri kalanlar sizleri gemide bekliyor; büyük miktarda kehribar, şarap ve esmer pirinç. Ve gemiler de sizindir. Bu durumda geriye sadece...”

“...ejderha kalıyor,” diye bitirdi Ortak Dil’i kabaca konuşan çatal sakallı Grazdan.

“O da burada bekliyor.” Sör Jorah ve Belwas, Dany’yi tahtırevanın yanına götürdü, Drogon ve kardeşleri güneşin altında uzanmış miskinlik ediyordu. Jhiqui zincirin bir ucunu çözüp aşağı, Dany’ye uzattı. Dany zinciri sertçe çektiğinde siyah ejderha tıslayarak başını kaldırdı; gece rengi ve kızıl kanatlarını açtı. Ejderhanın gölgesi İyi Ustalar’ın üzerine düşerken Kraznys mo Nakloz keyifle gülümsedi.

Dany, Drogon’un zincirinin ucunu köle tacirine uzattı. Adam bunun karşılığında Dany’ye kırbacını sundu. Kırbacın siyah ejderhacamından yapılmış sapı ince ince işlenmiş ve altın kakmalarla süslenmişti. Saptan, her birinin ucunda altın yaldızlı pençeler olan dokuz deri kamçı sarkıyordu. Sapın altın topuzu, fildişinden oyulmuş sivri dişleri olan bir kadın başıydı. “Harpiyanın parmakları,” dedi Kraznys.

Dany kamçıyı elinde döndürdü. Bunca ağırlığı taşımak için nasıl da hafif. “O halde tamam mı? Bana mı aitler?”

Drogon’u tahtırevanın üstünden kaldırmak için zinciri sertçe çekerek, “Tamamdır,” diye onayladı Kraznys.

Dany gümüş kısrağına bindi. Kalbinin gümlediğini duyabiliyordu. Umutsuzca korkuyordu. Ağabeyim de bunu mu yapardı? Bütün sancakları rüzgârla dalgalanan İşgalci ordusunun Üç Dişli Mızrak’ın karşısında toplandığını gördüğünde Prens Rhegar’ın da bu kadar huzursuz olup olmadığını merak etti.

Üzengilere basıp ayağa kalktı ve bütün Lekesizler’in görebilmesi için harpiyanın parmaklarını başının üzerine kaldırdı. “TAMAMDIR!” diye bağırdı ciğerlerini patlatırcasına. “ARTIK BANA AİTSİNİZ!” Kısrağı mahmuzladı ve parmakları yukarıda tutarak ilk sıra boyunca dörtnala koşturdu. “ARTIK EJDERHAYA AİTSİNİZ! BEDELİNİZ ÖDENDİ VE SATIN ALINDINIZ! TAMAMDIR! TAMAMDIR!”

Dany, yaşlı Grazdan’ın başını sertçe döndürdüğünü gördü. Valyria dilinde konuştuğumu duydu. Diğer köle tacirleri dinlemiyordu. Kraznys’le ejderhanın etrafında toplanmış, yüksek sesle önerilerde bulunuyorlardı; Astaporlu zinciri çekiştiriyordu ama Drogon tahtırevanın üstünden kalkmıyordu. Hayvanın açık ağzından gri dumanlar yükseliyordu, köle tacirinin yüzünü ısırmaya çalışırken uzun boynu kıvrılıp düzleşiyordu.

Gümüş kısrağını çevirip geri dönerken, Üç Dişli Mızrak’ı geçme vaktidir, diye düşündü Dany. Kansüvarileri ona yakın hareket ediyordu. “Zorluk çekiyorsunuz,” dedi köle tacirlerine.

“Gelmiyor,” dedi Kraznys.

“Bir sebebi var. Ejderhalar köle değildir.” Ve Dany kamçıyı bütün gücüyle köle tacirinin yüzüne indirdi. Kraznys çığlık atarak geriledi. Kan, adamın yanaklarından parfümlü sakallarına kıpkırmızı akıyordu. Harpiyanın parmakları adamın yüz hatlarını tek darbede parçalara ayırmıştı ama Dany enkazı izlemek için duraksamadı. “Drogon,” dedi şarkı söyler gibi yüksek sesle, tatlılıkla, bütün korkular unutulmuştu. “Dracarys.”

Siyah ejderha kanatlarını açıp kükredi.

Döne döne ilerleyen bir kara alev mızrağı Kraznys’in yüzüne saplandı. Adamın eriyen gözleri yanaklarına aktı, saçlarındaki ve sakallarında yağ öyle hızlı alev aldı ki köle taciri bir an için kafasından iki kat uzun bir ateş tacı taktı. Yanık et kokusu Kraznys’in parfümünü bile bastırmıştı ve adamın çığlığı diğer bütün sesleri boğuyordu.

Sonra, Ceza Meydanı bir patlamayla kana ve kaosa dönüştü. İyi ustalar tiz çığlıklar atıyor, birbirlerini kenara itiyor ve o aceleyle tokarlarındaki püsküllerine takılıp tökezliyorlardı. Drogon neredeyse tembel bir şekilde Kraznys’e doğru uçuyordu, kara kanatları havayı dövüyordu. Siyah ejderha, köle tacirine ikinci kez ateş tattırırken Irri ve Jhiqui, Viserion’la Rhaegal’in zincirlerini çözdüler. Dany bakmak için döndüğünde, Astapor’un gururlu şeytan boynuzlu savaşçılarının üçte biri, dehşet içindeki atlarının sırtında kalabilmek için mücadele veriyordu. Diğer üçte biri, ışıltılı bronzun parlak alevleri içinde kaçıyordu. Bir adam, kılıcını çekmeye yetecek kadar bir vakit eyerinde kalmayı başardı ama Jhogo’nun kamçısı adamın boğazına dolandı ve çığlığını kesti. Elini Rakharo’nun arakh’ına kaptıran bir diğer adam sendeleyerek ve kanlar fışkırtarak uzaklaştı. Aggo sakince oturuyordu, yayına taktığı okları tokarların üstüne gönderiyordu; gümüş, altın veya sade, püsküller umurunda bile değildi. Güçlü Belwas da arakh’ını çıkarmıştı, silahını savurarak saldırıyordu.

Bir Astaporlunun, “Mızraklar!” diye bağırdığını duydu Dany. Grazdan’dı. Tokarı incilerle ağırlaşmış olan yaşlı Grazdan. “Lekesizler! Bizi savunun, onları durdurun, ustalarınızı savunun. Mızraklar! Kılıçlar!”

Rakharo, yaşlı Grazdan’ın boğazına bir ok saplayınca, adamın tahtırevanını taşıyan köleler sahiplerini kabaca yere bırakıp dağılarak kaçtılar. Yaşlı adam ilk hadım sırasına doğru emekledi, kanı kiremitlere akıyordu. Lekesizler adamın ölümünü izlemek için yere bakmadılar bile. Sıra sıra, öylece durdular.

Ve kımıldamadılar. Tanrılar dualarımı duydu.

“Lekesizler!” Dany askerlerinin önünde dörtnala koştu, gümüşi altın saç örgüsü arkasında uçuyordu, çanı her adımda çınlıyordu. “İyi Ustalar’ı öldürün, askerleri öldürün, tokar giyen ve bir kamçısı olan her adamı öldürün ama on iki yaşın altındaki hiçbir çocuğa zarar vermeyin ve gördüğünüz her kölenin zincirlerini kırın.” Harpiyanın parmaklarını havaya kaldırdı... ve sonra kamçıyı kenara fırlattı. “Özgürlük!” diye bağırdı Dany. “Dracarys! Dracarys!”

“Dracarys!” diye geri bağırdılar, Dany’nin duyduğu en güzel kelimeydi bu. “Dracarys! Dracarys!” Ve etraftaki bütün köle tacirleri kaçtılar, ağladılar, yalvardılar ve öldüler. Tozlu hava mızraklarla ve kanla doldu.

Sansa

Yeni elbisesinin hazır olacağı sabah, hizmetçiler banyo teknesini üstünden dumanlar tüten sıcak suyla doldurdular ve Sansa’yı pespembe parlayana dek tepeden tırnağa ovdular. Cersei’nin kendi oda hizmetçisi Sansa’nın tırnaklarını törpüledi, kızıl saçlarını fırçalayıp kıvırdı, sonunda kızın saçları yumuşak bukleler halinde sırtına dökülüyordu. Hizmetçi kız, kraliçenin en sevdiği kokuların bir düzinesini de getirmişti. Sansa, çiçek rayihasının altında bir parça limon aroması sezilen keskin ve tatlı bir kokuyu seçti. Hizmetçi kız parfüm damlattığı parmağıyla Sansa’nın kulaklarının arkasına ve çenesinin altına dokundu, sonra da hafifçe göğüs uçlarına.

Cersei terzilerle birlikte bizzat geldi ve kadınlar Sansa’ya yeni kıyafetlerini giydirirken onları izledi. İç çamaşırlarının tümü ipekti ama elbise fildişi atlastan ve gümüş iplikten dokunmuş kumaştan dikilmişti, astarı gümüşi satendi. Sansa kollarını indirdiğinde elbisenin uzun kesimli kollarının ucu neredeyse yere değiyordu. Ve bu, bir çocuk elbisesi değil bir kadın elbisesiydi, buna hiç şüphe yoktu. Elbisenin göğüs kısmı neredeyse göbeğe kadar kesilmişti, v şekilli derin dekolte güvercin grisi Myr danteliyle kapatılmıştı. Etekleri uzun ve kabarıktı, beli öyle dardı ki, kadınlar elbisenin bağcıklarını bağlarken Sansa nefesini tutmak zorunda kaldı. Sansa’ya yeni ayakkabılar da getirmişlerdi, güvercin derisi gri terlikler Sansa’nın ayaklarına âşıklar gibi sarılıyordu. Sansa giyindiğinde, “Çok güzelsiniz leydim,” dedi terzi kadın.

“Güzelim değil mi?” Sansa kıkırdadı, eteklerini uçuşturarak döndü. “Ah, güzelim.” Willas’ın onu bu halde görmesi için sabırsızlanıyordu. Beni sevecek, sevecek, sevmeli... beni gördüğünde Kışyarı’nı unutacak. Ona Kışyarı’nı unutturacağım.

Kraliçe Cersei dikkatlice Sansa’yı inceledi. “Birkaç parça mücevher gerek. Joffrey’nin verdiği ay taşları.”

“Derhal Majesteleri,” dedi Cersei’nin oda hizmetçisi.

Ay taşları Sansa’nın kulağından ve boynundan sarktığında kraliçe başıyla onayladı. “Evet. Tanrılar sana karşı nazik davranmış Sansa. Güzel bir kızsın. Böylesine tatlı bir masumiyeti o gargoyleye heba etmek neredeyse ahlaksızlık gibi geliyor.”

“Ne gargoylesi?” Sansa anlamamıştı. Willas’ı mı kastediyor? Nasıl bilebilir? Sansa, Margaery ve Diken Kraliçesi dışında kimse bilmiyordu... ah, bir de Dontos ama o sayılmazdı.

Cersei Lannister soruyu duymazdan geldi. “Pelerin,” diye emretti ve kadınlar pelerini çıkardı: Beyaz kadifeden dikilmiş, incilerle kaplı uzun bir pelerin. Üstüne gümüş iplikle vahşi bir ulu kurt işlenmişti. Sansa ani bir dehşetle pelerine baktı. Kadınlar pelerinin yakasını ince bir gümüş zincirle Sansa’nın boynuna bağlarken, “Babanın renkleri,” dedi Cersei.

Bir bakire pelerini. Sansa’nın eli boğazına gitti. Cesaret edebilse bu şeyi yırtıp atardı.

“Ağzın kapalıyken daha güzelsin Sansa,” dedi Cersei. “Şimdi bizimle gel, rahip bekliyor. Düğün davetlileri de öyle.”

“Hayır,” deyiverdi Sansa. “Hayır.”

“Evet. Sen tacın vesayetindesin. Ağabeyin lekeli bir hain olduğu için kral senin baban yerine geçer. Bu demektir ki, kral seni istediğine verme hakkına sahiptir. Kardeşim Tyrion’la evleneceksin.”

Mirasım, diye düşündü Sansa. Soytarı Dontos o kadar da aptal değildi nihayetinde; gerçeği görmüştü. Sansa kraliçeden uzaklaştı. “Evlenmeyeceğim.” Ben Willas’la evleneceğim. Yüksek Bahçe’nin leydisi olacağını, lütfen...

“Gönülsüzlüğünü anlıyorum. Gerekiyorsa ağla. Ben senin yerinde olsaydım muhtemelen saçlarımı yolardım. Kardeşimin mide bulandırıcı küçük bir iblis olduğuna şüphe yok ama onunla evleneceksin.”

“Beni mecbur edemezsiniz.”

“Elbette edebiliriz. Sessizce gelip bir leydiye yakışır şekilde yemin edebilirsin ya da boğuşur, bağırır ve seyis yamaklarının izleyip güleceği bir gösteri sergilersin ama hangisini yaparsan yap sonuçta evlenip yatağa gireceksin.” Kraliçe kapıyı açtı. Kral Muhafızları’nın beyaz pullu zırhlarını giyen Sör Meryn Trant ve Sör Osmund Karakazan dışarıda bekliyordu. “Leydi Sansa’ya septe kadar eşlik edin,” dedi kraliçe adamlara. “Gerekirse kendisini taşıyın ama elbiseyi yırtmamaya çalışın, epey pahalıya mal oldu.”

Sansa kaçmaya çalıştı ama daha bir metre gidemeden Cersei’nin hizmetçisi onu yakaladı. Sör Meryn’in bakışı Sansa’yı korkudan titretti ama Sör Karakazan ona neredeyse nazikçe dokunup, “Sana söyleneni yap tatlım, çok kötü olmayacak. Kurtlar cesur olmalıdır, öyle değil mi?” dedi.

Cesur. Sansa derin bir nefes aldı. Ben bir Stark’ım, evet, cesur olabilirim. Herkes ona bakıyordu; elbiselerinin Sör Boros Blount tarafından yırtıldığı o gün avluda baktıkları gibi. O gün Sansa’yı dayaktan kurtaran İblis’ti, şimdi onu bekleyen adamın ta kendisi. O diğerleri kadar kötü değil, dedi Sansa kendine. “Geleceğim.”

Cersei gülümsedi. “Geleceğini biliyordum.”

Sansa daha sonra odadan nasıl ayrıldığını, merdivenlerden nasıl indiğini ya da avluyu nasıl geçtiğini hatırlamıyordu. Sadece bir ayağını diğerinin önüne koymak bütün dikkatini almış gibiydi. Sör Meryn Trant ve Sör Osmund, Sansa’nınki kadar beyaz pelerinleriyle onun yanında yürüyorlardı ama onların pelerinlerinde inciler ve bir zamanlar Sansa’nın babasına ait olan ulu kurt yoktu. Joffrey kale septinin merdivenlerinde bekliyordu. Kral, kırmızılar ve altınlar içinde göz alıcıydı, tacı başındaydı. “Bugün baban benim,” diye duyurdu.

“Değilsin,” diye parladı Sansa. “Asla olmayacaksın.”

Kralın yüzü karardı. “Öyleyim, ben senin babanım ve seni kiminle istersem onunla evlendirebilirim. Herhangi biriyle. İstersem domuz çobanıyla evlenirsin ve onunla ağılda yatağa girersin.” Yeşil gözleri zevkle parıldıyordu. “Belki de seni Ilyn Payne’e vermeliyim, bunu mu tercih edersin?”

Sansa’nın kalbi tekledi. “Lütfen Majesteleri,” diye yalvardı. “Beni bir zamanlar biraz olsun sevdiyseniz, beni dayınızla...”

“...evlendirmesin mi?” Tyrion Lannister septin kapısından dışarı çıktı. “Majesteleri,” dedi Joffrey’ye. “Bana Leydi Sansa’yla yalnız kalacağım birkaç dakika bahşetme nezaketini gösterir misiniz?”

Kral bu ricayı reddetmek üzereydi ama annesi ona sert bir bakış attı. Birkaç adım geri çekildiler.

Tyrion, altın işiyle kaplı siyah kadife bir takım ve boyuna yedi santim ekleyen uyluk yüksekliğinde çizmeler giymişti, boynuna yakutlardan ve aslan başlarından oluşan bir zincir takmıştı. Ama yüzündeki derin yara açık ve kırmızıydı, burnunda mide bulandırıcı bir yara kabuğu vardı. “Çok güzelsin Sansa,” dedi.

“Çok naziksiniz lordum.” Sansa başka ne söyleyeceğini bilmiyordu. Ona yakışıklı olduğunu mu söylemeliyim? Bir aptal ya da bir yalancı olduğumu düşünür. Gözlerini yere indirip dilini tuttu.

“Leydim, düğününüze bu şekilde gelmemeliydiniz. Bunun için üzgünüm. Düğünü bu kadar acil ve gizli yaptığımız için de. Lord babam böyle olmasını gerekli gördü, devlet idaresi icabı. Yoksa size daha önce gelmeyi arzu ediyordum.” Tyrion biraz daha yaklaştı. “Bu evliliği siz istemediniz, biliyorum. Benim istediğimden fazla değil. Sizi reddetseydim kuzenim Lancel’la evlendirilecektiniz. Belki de bunu tercih ederdiniz. Onun yaşı sizinkine daha yakın ve yüzü daha güzel. Eğer arzunuz buysa söyleyin ve bu şarlatanlığa son vereyim.”

Ben hiçbir Lannister’ı istemiyorum, demek istedi Sansa. Ben Willas’ı istiyorum. Ben Yüksek Bahçe’yi, yavru köpekleri, mavnayı ve Eddard, Bran, Rickon isimli oğulları istiyorum. Ama sonra, Dontos’un tanrı korusunda söylediklerini hatırladı. Tyrell ya da Lannister hiç fark etmez, onlar beni değil mirasımı istiyor. “Çok naziksiniz lordum,” dedi mağlup bir halde. “Ben tacın vesayetindeyim, kralın emrettiği gibi evlenmek benim vazifem.”

Tyrion farklı renklerdeki gözleriyle Sansa’yı inceledi. “Bir genç kızın rüyalarındaki koca olmadığımı biliyorum Sansa,” dedi yumuşak bir sesle, “ama Joffrey de değilim.”

“Hayır,” dedi Sansa. “Bana karşı naziktiniz, unutmadım.”

Tyrion kalın, küt parmaklı elini Sansa’ya uzattı. “O halde gel. Vazifemizi yerine getirelim.”

Sansa elini Tyrion’ın eline koydu. Müstakbel kocası onu evlilik mihrabına, ikisinin hayatlarını birleştirmek üzere Anne’yle Baba’nın arasında bekleyen rahibe götürdü. Sansa, soytarı kıyafeti giyen Dontos’un yuvarlak, kocaman gözlerle ona baktığını gördü. Kral Muhafızları’nın beyazlarını kuşanmış olan Sör Balon Swann ve Sör Boros Blount oradaydı ama Sör Loras yoktu. Tyrelller’in hiçbiri yok, diye fark etti Sansa aniden. Ama pek çok başka şahit mevcuttu; hadım Varys, Sör Addam Marbrand, Lord Philip Foote, Sör Bronn, Jalabhar Xho ve bir düzine insan daha. Lord Gyles öksürüyordu, Leydi Ermesande dadısının göğsündeydi ve Leydi Tanda’nın hamile kızı belli bir sebep olmaksızın ağlıyordu. Bırak ağlasın, diye düşündü Sansa. Belki bugün bitmeden önce ben de aynı şeyi yapmalıyım.

Tören bir rüyadaymış gibi geçti. Sansa ondan beklenen her şeyi yaptı. Dualar, yeminler, şarkılar ve yanan uzun mumlar vardı. Dans eden yüz ışık, Sansa’nın yanaklarındaki gözyaşlarını binlere dönüştürdü. Şükürler olsun ki, orada babasının renklerine sarınmış halde dururken ağladığını kimse fark etmemişti ya da gördülerse bile görmemiş gibi yapmışlardı. Sıra pelerinleri değiştirmeye geldiğinde aradan hiç vakit geçmemişti sanki.

Joffrey diyarın babası olarak Eddard Stark’ın yerini aldı. Kralın elleri pelerinin kancasını açmak için omuzlarına dokunurken Sansa bir mızrak kadar katı durdu. Ellerden biri Sansa’nın göğsüne değdi ve hafifçe sıkmak için orada oyalandı. Sonra kanca açıldı ve Joffrey, Sansa’nın bakire pelerinini krallara yakışır bir gösteriş ve bir sırıtışla çekip aldı.

Kralın dayısının bölümü o kadar iyi gitmedi. Tyrion’ın taşıdığı gelin pelerini büyük ve ağırdı, aslanlarla bezenen kırmızı kadifenin eteklerine altın saten geçilmiş ve yakutlar dikilmişti. Ancak kimse bir tabure getirmeyi akıl etmemişti ve Tyrion karısından kırk beş santim kısaydı. İblis arkasına geçtiğinde Sansa eteğinin sertçe çekildiği hissetti. Kızararak, diz çökmemi istiyor, diye düşündü. Çok utanmıştı. Böyle olmaması gerekirdi. Sansa düğününü binlerce kez düşlemişti ve her seferinde, nişanlısının nasıl dimdik ve güçlü bir şekilde onun arkasında duracağını, koruyucu pelerinini omuzlarına sereceğini ve kancayı bağlamak için öne eğilirken yanağını hafifçe öpeceğini hayal etmişti.

Sansa’nın eteği daha ısrarlı bir şekilde tekrar çekildi. Diz çökmeyeceğim. Yapmayacağım. Kimse benim duygularımı önemsemiyorken ben onunkileri neden önemseyeyim?

Cüce, Sansa’nın eteğini üçüncü kez çekti. Sansa inatla dudaklarını sıktı ve fark etmemiş gibi yaptı. Arkalarındaki biri güldü. Kraliçe, diye düşündü Sansa ama önemli değildi. Artık herkes gülüyordu, en gürültü olan Joffrey’ydi. “Dontos, ellerinin ve dizlerinin üstüne çök,” diye emretti kral. “Dayım karısına tırmanmak için desteğe ihtiyaç duyuyor.”

Ve böylece, Sansa’nın lord kocası, Lannister Hanedanı’nın renklerini taşıyan pelerini bir soytarının sırtına basarak karısına giydirdi.

Sansa arkasını döndüğünde küçük adam ona bakıyordu, ağzı gergindi, yüzü Sansa’nın pelerini kadar kırmızıydı. Sansa aniden inatçılık ettiği için utandı. Eteklerini düzeltip cücenin önünde diz çöktü, başları aynı sevideydi şimdi. “Bu öpücükle aşk yemini veriyor, seni lordum ve kocam olarak kabul ediyorum.”

“Bu öpücükle aşk yemini veriyor, seni leydim ve karım olarak kabul ediyorum,” dedi cüce boğuk bir sesle. Öne uzandı ve dudakları bir an Sansa’nınkilere değdi.

Cücenin yüzü onun yüzüne yakınken, çok çirkin, diye düşündü Sansa. Tazı’dan bile çirkin.

Rahip, kristalini yukarı kaldırdı, Sansa’yla Tyrion’ın üzerine gökkuşağı düştü. “Burada, tanrıların ve insanların şahitliğinde,” dedi adam, “Lannister Hanedanı’ndan Tyrion’ı ve Stark Hanedanı’ndan Sansa’yı resmi olarak karı koca ilan ediyorum. Şimdi ve daima tek beden, tek yürek, tek ruh olsunlar ve aralarına giren lanetlensin.”

Sansa hıçkırmamak için dudağını ısırmak zorunda kaldı.

Düğün ziyafeti Küçük Salon’da verildi. Belki elli konuk vardı; çoğunluğu, düğün töreninde bulunanlara katılan Lannister maiyeti ve müttefikleriydi. Ve Sansa Tyrelller’i orada buldu. Margaery ona üzgün bir bakış attı. Diken Kraliçesi, Sağ ve Sol’un arasında titreyerek salona girerken Sansa’ya bakmadı bile. Elinor, Alla ve Megga, Sansa’yı tanımıyormuş gibi davranmakta kararlılardı. Acıyla, arkadaşlarım, diye düşündü Sansa.

Sansa’nın kocası çok fazla içti ama çok az yedi. Şerefe kadeh kaldırmak için kalkan herkesi dinledi ve zaman zaman söylenenleri sert bir baş hareketiyle kabul etti, bunun dışında yüzü taştan oyulmuş kadar ifadesizdi. Ziyafet sonsuza kadar sürecekmiş gibi görünüyordu ancak Sansa hiçbir yemeğin tadına bakmadı. Ziyafetin bitmesini istiyordu ama sonundan da korkuyordu, çünkü ziyafetten sonra yatak gelecekti. Adamlar, Sansa’nın kıyafetlerini yolda çıkararak ve çarşafların arasında onu bekleyen kaderle ilgili kaba şakalar yaparak onu düğün yatağına taşıyacaktı. Kadınlar aynı onuru Tyrion’a bağışlayacaktı. Sansa ve Tyrion ancak çırılçıplak bir halde yatağa atıldıktan sonra yalnız kalacaklardı ve o zaman bile, konuklar gelin odasının kapısında bekleyecek ve yüksek sesle edepsiz şarkılar söyleyeceklerdi. Sansa küçük bir kızken, yatağa girmek muhteşem şekilde günahkâr ve heyecanlı bir şeymiş gibi görünürdü ama şimdi vakit yakındı ve Sansa’nın hissettiği tek şey dehşetti. Kıyafetlerinin çekilip çıkarılmasına dayanabileceğini sanmıyordu ve ilk müstehcen şakada gözyaşlarına boğulacağından emindi.

Müzisyenler çalmaya başladığında Sansa elini ürkekçe Tyrion’ın eline koyup, “Lordum, dansı biz mi açmalıyız?” dedi.

Tyrion’ın ağzı çarpıldı. “İnsanları halihazırda bir gün için yeterince eğlendirdiğimizi düşünüyorum, ya sen?”

“Nasıl isterseniz lordum.” Sansa elini geri çekti.

Onların yerine ilk dansı Joffrey ve Margaery yaptı. Bir canavar nasıl bu kadar güzel dans edebilir? diye merak etti Sansa. Düğününde, bütün gözler onun ve yakışıklı lordunun üstündeyken nasıl dans edeceğini hayal ederdi eskiden. Hayallerinde herkes gülümsüyor olurdu. Kocam bile gülümsemiyor.

Çok vakit geçmeden diğer konuklar da dans pistindeki krala ve nişanlısına katıldı. Elinor genç yaveriyle dans etti, Megga da Prens Tommen’la. Siyah saçlı ve siyah gözlü Myr güzeli Leydi Merryweather öyle kışkırtıcı şekilde dönüyordu ki salondaki bütün erkekler onu izlemeye başladı. Lord ve Leydi Tyrell daha ağırbaşlı hareket ediyorlardı. Sör Kevan Lannister, Lord Tyrell’in kardeşi Leydi Janna Fossoway’e bir dans lütfetmesi için yalvardı. Merry Crane, tüylü kıyafetlerinin içinde olağanüstü görünen sürgün prens Jalabhar Xho’la birlikte piste çıktı. Cersei Lannister ilk olarak Lord Redwyne’la dans etti, sonra Lord Rowan’la en sonunda da gülümsemez bir zarafetle dans eden babası Lord Tywin’le.

Ellerini kucağına koymuş bir halde oturan Sansa, kraliçenin hareket edişini, gülüşünü, sarı buklelerini savuruşunu izledi. Herkesi büyülüyor, diye düşündü sıkıntıyla. Ondan nasıl da nefret ediyorum. Kafasını çevirip Ay Oğlan’la Dontos’un dans ettiği yere baktı.

“Leydi Sansa.” Sör Garlan yüksek masanın yanında duruyordu. “Beni onurlandırır mısınız? Lordunuzun rızası olursa?”

İblis’in farklı renklerdeki gözleri kısıldı. “Leydim istediği herkesle dans edebilir.”

Belki kocasının yanında kalmalıydı ama Sansa dans etmeyi çok istiyordu... ve Sör Garlan, Margaery’yle, Willas’la ve Sansa’nın Çiçek Şövalyesi’yle kardeşti. “Size neden Güçlü Garlan dediklerini anlayabiliyorum sör,” dedi Sansa şövalyenin elini tutarken.

“Leydim böyle söylemekle nezaket gösteriyor. Aslında bu ismi bana ağabeyim Willas verdi. Beni korumak için.”

“Korumak için?” Sansa şaşkın bir halde şövalyeye baktı.

Sör Garlan güldü. “Kısa boylu ve etli butlu bir çocuktum korkarım, Güdük Garth diye anılan bir amcamız zaten var. Bu yüzden Willas erken davrandı ama beni Grikanlı Garlan, Gevşek Garlan ve Gargoyle Garlan’la tehdit etmeden önce değil.”

O kadar tatlı ve şapşalcaydı ki Sansa her şeye rağmen gülmek zorundaydı. Daha sonra kendini saçma bir şekilde minnettar hissetti. Kahkaha her nasılsa yeniden umutlu olmasını sağlamıştı. Gülümsedi ve kendini müziğe bıraktı; flütlerin ve arpın sesinde, davulun ritminde, adımların içinde kayboldu... ve bazen de, dans onları yakınlaştırdığında Sör Garlan’ın kollarında. Böyle bir anda, “Leydi karım sizin için endişeleniyor,” dedi Garlan sessizce.

“Leydi Leonette çok tatlı. Ona iyi olduğumu söyleyin.”

“Kendi düğünündeki bir gelin iyiden daha iyi olmalı.” Şövalyenin sesi nezaketsiz değildi. “Ağlayacak gibi görünüyordunuz.”

“Mutluluk gözyaşları sör.”

“Gözleriniz dilinizi yalanlıyor.” Şövalye, Sansa’yı döndürdü ve kendine çekti. “Leydim, kardeşim Loras’a nasıl baktığınızı gördüm. Loras cesurdur, yakışıklıdır ve hepimiz onu çok severiz... ama sizin İblis’iniz daha iyi bir koca olur. O göründüğünden büyük bir adam bence.”

Sansa bir cevap düşünemeden önce müzik onları ayırdı. Sansa’nın karşısında kırmızı suratlı ve terli Mace Tyrell vardı, sonra Lord Merryweather ve sonra da Prens Tommen. “Ben de evlenmek istiyorum,” dedi yalnızca dokuz yaşında olan tombul, küçük prens. “Ben dayımdan daha uzunum!”

Tekrar eş değiştirmeden önce, “Öyle olduğunu biliyorum,” dedi Sansa, prense. Sör Kevan ona güzel olduğunu söyledi. Jalabhar Xho, Sansa’nın anlamadığı Yaz Dili’nde bir şey mırıldandı ve Lord Redwyne ona bir sürü tombul çocuk ve mutlulukla geçecek uzun yıllar diledi. Ve sonra dans Sansa’yı Joffrey’yle yüz yüze getirdi.

Joffrey’nin elleri ellerine değince Sansa kaskatı kesildi ama kral onu daha sıkı tutup kendine çekti. “Bu kadar üzgün görünmemelisin. Dayım küçük ve çirkin bir yaratık ama ben hâlâ buradayım.”

“Sen Margaery’yle evleneceksin!”

“Bir kralın başka kadınları da olabilir. Fahişeler. Babamın vardı. Aegonlar’dan birinin de. Üçüncü ya da dördüncü. Onun bir sürü fahişesi ve bir sürü piçi vardı.” Müzikle birlikte döndüklerinde Joffrey, Sansa’ya ıslak bir öpücük verdi. “Ben her emrettiğimde dayım seni yatağıma getirecek.”

Sansa başını iki yana salladı. “Yapmayacak.”

“Yapacak, aksi takdirde onun başını alırım. Şu Kral Aegon istediği her kadına sahip oluyordu, onlarla evli olsun ya da olmasın.”

Şükürler olsun ki yine eş değiştirme vakti gelmişti ama Sansa’nın bacakları kütüğe dönmüştü; Lord Rowan, Sör Tallad ve Elinor’un yaveri, Sansa’nın çok beceriksiz bir dansçı olduğunu düşünüyor olmalılardı. Ve sonra Sansa bir kez daha Sör Garlan’laydı, çok vakit geçmeden dans sona erdi.

Sansa’nın ferahlaması kısa sürdü. Müzik biter bitmez Joffrey’nin, “Onları yatağa sokma vakti! Kıyafetlerini çıkaralım ve dişi kurdun dayıma neler vereceğine bir bakalım!” diye bağırdığını duydu. Diğer adamlar da gürültülü bir şekilde bağırmaya başladılar.

Sansa’nın cüce kocası, gözlerini ağır ağır şarap kadehinden kaldırdı. “Yatağa sokma töreni olmayacak.”

Joffrey, Sansa’nın kolunu yakaladı. “Ben emredersem olacak.”

İblis hançerini masaya indirdi, hançer indiği yere saplanıp titredi. “O zaman kendi karına ahşap bir aletle hizmet verirsin. Seni hadım ederim, yemin ediyorum.”

Salona şaşkın bir sessizlik çöktü. Sansa, Joffrey’den uzaklaşmaya çalıştı ama kral onu sımsıkı tutmuştu, elbisesinin kolu yırtıldı. Kimse yırtılma sesini duymuş gibi görünmüyordu. Kraliçe Cersei babasına döndü. “Onu duydun mu?”

Lord Tywin ayağa kalktı. “Yatağa sokma töreninden vazgeçebiliriz Tyrion. Niyetinin soylu kralımızı tehdit etmek olmadığından eminim.”

Sansa, kocasının yüzünün öfkeyle kasıldığını gördü. “Yanlış konuştum,” dedi Tyrion. “Kötü bir şakaydı efendimiz.”

“Beni hadım etmekle tehdit ettin!”

“Ettim Majesteleri,” dedi Tyrion, “ama sadece asil erkekliğinizi kıskandığım için. Benimki çok küçük ve güdük.” Yüzü şehvetli bir ifadeyle çarpıldı. “Ve eğer dilimi keserseniz, bana verdiğiniz bu tatlı kadını memnun etmek için hiç yolum kalmaz.”

Sör Osmund Karakazan’ın dudaklarından bir kahkaha koptu. Başka biri kıs kıs güldü. Ama Joffrey gülmüyordu, Lord Tywin de öyle. “Majesteleri,” dedi lord, “oğlum sizin de gördüğünüz gibi sarhoş.”

“Sarhoşum,” diye itiraf etti İblis. “Ama kendi yatağa girme törenime katılamayacak kadar değil.” Yüksek platformdan aşağı atladı ve Sansa’yı sertçe yakaladı. “Haydi kadın, yivli kapını kırma zamanı geldi. ‘Şatoma gel’ oynamak istiyorum.”

Yüzü kıpkırmızı kesilen Sansa, Tyrion’la birlikte Küçük Salon’dan çıktı. Başka ne seçeneğim var? Tyrion yürürken paytaklaşıyordu, özellikle şimdi yaptığı gibi hızlı yürürken. Tanrılar merhametliydi; ne Joffrey ne de diğerleri onların peşinden gelmek için hareketlenmişti.

Düğün geceleri için Sansa ve Tyrion’a El Kulesi’ndeki havadar bir oda tahsis edilmişti. Tyrion odanın kapısını tekmeleyerek arkalarından kapattı. “İçki dolabında bir sürahi altın Arbor şarabı var Sansa. Bana bir kadeh doldurma nezaketi gösterebilir misin?”

“Bu akıllıca olur mu lordum?”

“Hiçbir şey bundan daha akıllıca olamaz. Aslında sarhoş değilim. Ama olmak niyetindeyim.”

Sansa her ikisi için de birer kadeh doldurdu. Ben de sarhoş olursam daha kolay olur. Cibinlikli yatağın kenarına oturdu ve şarabın yarısını üç büyük yudumda içti. Çok kaliteli bir hasat olduğuna şüphe yoktu ama Sansa şarabın tadını alamayacak kadar gergindi. Başı dönmeye başlamıştı. “Soyunmamı ister misiniz lordum?”

“Tyrion.” İblis başını yana eğdi. “Benim adım Tyrion, Sansa.”

“Tyrion. Lordum. Elbisemi çıkarayım mı yoksa beni soymak mı istersiniz?”

İblis arkasını döndü. “İlk kez evlendiğimde, yanımızda sarhoş bir rahip ve şahit olarak birkaç domuz vardı. Şahitlerimizden birini düğün ziyafetimizde yedik. Tysha bana çıtır jambon yedirdi ve ben onun parmaklarındaki yağı yaladım, yatağa girdiğimizde kahkahalar atıyorduk.”

“Daha önce evli miydiniz? Ben... ben unutmuşum.”

“Unutmadın. Hiç bilmiyordun.”

“Karınız kimdi lordum?” Sansa kendine rağmen merak ediyordu.

“Leydi Tysha.” Tyrion’ın ağzı çarpıldı. “Gümüşyumruk Hanedanı’ndan. Armalarında bir altın ve yüz gümüş sikke vardır, kanlı bir çarşaf üstünde. Bizimki çok kısa bir evlilikti... çok kısa bir adam için gayet uygun sanırım.”

Sansa gözlerini indirip ellerine baktı ve hiçbir şey söylemedi.

“Kaç yaşındasın Sansa?” diye sordu Tyrion bir süre sonra.

“On üç,” dedi Sansa, “ay döndüğünde.”

“Tanrılar merhamet edin.” Cüce bir yudum şarap daha içti. “Pekâlâ, konuşmak yaşını büyütmeyecek. Şu işi bitirelim mi leydim? Sizi memnun edecekse?”

“Lord kocamı memnun etmek beni memnun eder.”

Tyrion bunun üstüne sinirlenmişti sanki. “Nezaketin arkasına bir kale duvarıymışçasına saklanıyorsun.”

“Nezaket bir leydinin zırhıdır,” dedi Sansa. Rahibesi her zaman bunu söylerdi.

“Ben senin kocanım. Artık zırhını çıkarabilirsin.”

“Ya kıyafetlerimi?”

“Onları da.” Tyrion şarap kadehini Sansa’ya doğru salladı. “Babam bu evliliğin şartlarını yerine getirmemi emretti.”

Sansa kıyafetlerini yoklamaya başladığında elleri titriyordu. Parmaklarının yerinde on tane başparmak vardı ve hepsi kırıktı. Ama bir şekilde bağcıkları çözmeyi, düğmeleri açmayı başardı. Pelerini, elbisesi ve ipek içliği yere düştü, sonunda iç çamaşırlarını çıkarıyordu. Kolları ve bacakları ürperdi. Gözlerini yerde tuttu, Tyrion’a bakamayacak kadar utanmıştı ama tamamen soyunduğunda bakışlarını yerden kaldırdı ve Tyrion’ın onu izlediğini gördü. İblis’in yeşil gözünde açlık vardı sanki ve siyah gözünde öfke. Sansa hangisinden daha çok korkuttuğunu bilmiyordu.

“Sen bir çocuksun,” dedi Tyrion.

Sansa elleriyle göğüslerini kapattı. “Çiçek açtım.”

“Bir çocuk,” diye tekrar etti Tyrion, “ama seni istiyorum. Bu seni korkutuyor mu Sansa?”

“Evet.”

“Beni de. Çirkin olduğumu biliyorum...”

“Hayır, lor...”

Tyrion ayağa kalktı. “Yalan söyleme Sansa. Şekilsizim, yara izlerim var ve küçüğüm ama...” Sansa, adamın kelime bulmak için çabaladığını görebiliyordu. “...yatakta, mumlar söndüğünde, diğer adamlardan daha kötü olmak için yaratılmadım. Ben karanlıkta Çiçek Şövalyesi’yim.” Bir yudum şarap içti. “Cömertim. Bana sadık olanlara sadığım. Bir korkak olmadığımı kanıtladım. Ve pek çok insandan daha zekiyim, zekânın bir anlamı var elbet. Hatta nazik bile olabilirim. Nezaket biz Lannisterlar’ın alışkanlığı değil korkarım ama içimde bir yerde biraz olduğunu biliyorum. Ben... ben sana karşı iyi olabilirim.”

O da benim kadar korkuyor, diye fark etti Sansa. Bu düşünce onun adama karşı şefkat hissetmesini sağlamalıydı belki ama sağlamadı. Hissettiği tek şey acımaydı ve acıma, arzunun ölümüydü. Tyrion ona bakıyordu, bir şey söylemesini bekliyordu ama Sansa’nın bütün kelimeleri kurumuştu. Orada titreyerek durabilirdi sadece.

Sonunda, Sansa’nın ona verecek bir cevabı olmadığını anladığında Tyrion şarabının son yudumunu içti. “Anlıyorum,” dedi acı acı. “Yatağa gir Sansa. Görevimizi yerine getirmemiz gerek.”

Sansa kuş tüyü yatağa tırmandı, adamın bakışlarının farkındaydı. Yatağın başındaki komodinin üstünde kokulu arımumu yanıyordu ve yastıkların arasına gül yaprakları serpilmişti. Tyrion’ın, “Hayır,” dediğini duyduğunda, Sansa örtünmek için bir battaniyeyi üstüne çekiyordu.

Soğuktan titriyordu ama itaat etti. Gözlerini kapadı ve bekledi. Bir an sonra, kocasının çıkardığı çizmelerin sesini ve soyunurken kıyafetlerinden çıkan hışırtıyı duydu. Tyrion yatağa girip tek elini göğsüne koyduğunda Sansa dehşetle titremekten kendini alamadı. Gözleri kapalı halde uzandı, bütün kasları gerilmişti, bundan sonra gelecek şeyden korkuyordu. İblis ona tekrar dokunacak mıydı? Onu öpecek miydi? Şimdi onun için bacaklarını mı açmalıydı? Kendisinden ne beklendiğini bilmiyordu.

“Sansa.” El gitmişti. “Gözlerini aç.”

Sansa itaat edeceğine dair söz vermişti; gözlerini açtı. Tyrion yatağın ayak ucunda oturuyordu, çırılçıplak. Bacaklarının birleştiği yerde, bir çalılığa benzeyen sarı tüylerin arasından dik ve sert erkekliği çıkmıştı ama vücudundaki tek dosdoğru şey buydu.

“Leydim,” dedi Tyrion, “sakın yanlış anlama, güzelsin ama... bunu yapamam. Babama lanet olsun. Bekleyeceğiz. Bir ay dönümü, bir yıl, bir mevsim, ne kadar beklememiz gerekiyorsa. Sen beni daha iyi tanıyana ve belki bir parça güvenene kadar.” Gülümsemesi güven verici olabilirdi ama bir burnu yokken bu gülümseme onu daha grotesk ve daha şeytani yapıyordu sadece.

Ona bak, dedi Sansa kendine, kocana bak, her yerine. Rahibe Mordane bütün insanların güzel olduğunu söylemişti, onun güzelliğini bul, dene. Sansa çarpık bacaklara, vahşi hayvanlarınkine benzeyen şişkin alna, yeşil göze ve siyah olana, adamın çiğ burun köküne ve eğri büğrü pembe yara izine, sakal yerine geçen siyah ve altın renkli karmakarışık kıllara baktı. Erkekliği bile çirkindi, kalın ve damarlıydı, yuvarlak ve mor bir başı vardı. Bu doğru değil, bu adil değil, ben nasıl bir günah işledim ki tanrılar bana bunu yapıyor şimdi, nasıl?

“Lannister onurum üstüne,” dedi İblis, “istemediğin sürece sana dokunmayacağım.”

Birbirinden farklı renklerdeki gözlere bakmak ve konuşmak Sansa’nın içindeki bütün cesarete mal oldu. “Ya asla istemezsem lordum?”

Tyrion’ın ağzı tokat yemiş gibi kasıldı. “Asla?”

Sansa’nın boynu öyle gergindi ki başını güçlükçe sallayıp onayladı.

“İşte,” dedi Tyrion, “tanrılar bu yüzden benim gibi iblisler için fahişeler yarattı.” Kısa, küt parmaklarını bir yumruğa dönüştürdü ve yataktan indi.

Arya

Taşlı Sept, Arya’nın Kral Toprakları’ndan beri gördüğü en büyük kasabaydı. Harwin, Lord Eddard’ın burada meşhur bir mücadele kazandığını söyledi.

“Deli Kral’ın adamları Robert’ın peşine düşmüştü, onu tekrar babanızla birleşmeden önce yakalamaya çalışıyorlardı,” dedi Harwin kapıya doğru at sürerlerken. “El Lord Connington, heybetli kuvvetiyle kasabayı ele geçirip evleri teker teker aramaya başladığında Robert yaralıydı, bazı arkadaşları onunla ilgileniyordu. Kralın adamları Robert’ı bulamadan, Lord Eddard ve büyükbabanız kasabaya gelip duvarlara saldırdılar. Lord Connington bütün kuvvetiyle karşılık verdi. Caddelerde, ara sokaklarda, hatta çatılarda dövüştüler. Bütün rahipler çanlarını çalıp kasaba halkını kapılarını kapatmaları için uyardı. Robert çanları duyduğunda dövüşe katılmak için saklandığı yerden çıktı. O gün altı adam katlettiği söylenir. Adamlardan biri Myles Mooton’du, Prens Rhaegar’ın yaveri olan meşhur bir şövalye. Robert, El’i de katlederdi ama mücadele onları karşı karşıya getirmedi. Connington, büyükbabanız Tully’yi ağır yaraladı ve Vadi’nin kıymetlisi Sör Denys Arryn’i öldürdü ama mücadelenin kaybedildiğini anladığında kalkanındaki grifonlar kadar hızlı bir şekilde kaçtı. Daha sonra mücadeleye Çanların Savaşı adı verildi. Robert her zaman bu zaferi onun değil babanızın kazandığını söylerdi.”

Kasabanın görünüşüne bakıp, burada daha yakın zamanda da mücadeleler olmuş, diye düşündü Arya. Kasabanın kapıları taze ağaçtan yapılmıştı; duvarların dışındaki kömürleşmiş ahşap yığınları eski kapılara ne olduğunu anlatıyordu.

Taşlı Sept tamamen kapatılmıştı ama kapı kumandanı gelenlerin kim olduğunu gördüğünde onlar için küçük bir giriş kapısı açtı. “Yiyecek durumunuz ne?” diye sordu Tom içeri girerlerken.

“Eskisi kadar kötü değil. Avcı bir koyun sürüsü getirdi ve Karasu’nun karşısında biraz ticaret yaptık. Nehrin güneyindeki hasat yanmadı. Pek çokları elimizdekileri almak istiyor tabii. Bir gün kurtlar, ertesi gün Oyuncular. Yiyecek aramayanlar ganimet veya tecavüz etmek için kadın arıyor. Altın ya da fahişe aramayanlar lanet olası Kral Katili’ni arıyor. Söylentiye göre Lord Edmure’un parmaklarının arasından kayıp gitmiş.”

“Lord Edmure?” Lim kaşlarını çattı. “O halde Lord Hoster öldü mü?”

“Öldü ya da ölmek üzere. Lannister, Karasu’ya gidiyor olabilir mi sence? Avcı’nın dediğine göre Kral Toprakları’na gitmenin en kısa yolu bu.” Kapı kumandanı cevap almak için beklemedi. “Etrafı koklamaları için köpeklerini dışarı çıkardı. Sör Jaime buralardaysa onu bulurlar. O köpeklerin ayıları parçaladığını gördüm. Aslan kanının tadını severler mi dersin?”

“Lime lime bir ceset kimsenin işine yaramaz,” dedi Lim. “Bunu Avcı da gayet iyi biliyor.”

“Batılı adamlar buraya geldiklerinde Avcı’nın karısına ve kız kardeşine tecavüz ettiler, ekinlerini ateşe verdiler, koyunlarının yarısını yediler ve diğer yarısını da sırf kötülük olsun diye öldürdüler. Ayrıca altı köpek katlettiler ve leşleri Avcı’nın kuyusuna attılar. Lime lime olmuş bir ceset onun işine pekâlâ yarar derim. Benim de öyle.”

“Umarım yapmaz,” dedi Lim. “Bütün söyleyeceğim bu. Umarım yapmaz, sen de kahrolası bir aptalsın.”

Haydutlar bir zamanlar babasının dövüştüğü caddelerde ilerlerken Arya, Harwin’le Anguy’un arasında at sürüyordu. Tepenin üstündeki septi ve bu kadar büyük bir kasaba için fazla küçük görünen, gri taştan inşa edilmiş sağlam hisarı görebiliyordu. Ama önünden geçtikleri her üç evden biri kararmış bir kabuğa dönmüştü ve Arya hiç insan görmedi. “Kasaba halkı öldü mü?”

“Sadece utangaçlar.” Anguy, bir çatıdaki iki yaycıyı ve isli yüzleriyle bir birahanenin molozlarının arasına çömelmiş delikanlıları gösterdi. Daha ileride, bir fırıncı kapalı pencerelerini ardına kadar açıp Lim’e seslendi. Adamın sesi daha fazla insanı saklandığı yerden çıkardı. Taşlı Sept haydutların etrafında ağır ağır hayata dönüyormuş gibi görünüyordu.

Kasabanın kalbindeki pazar yerinde, zıplayan bir alabalık şeklinde inşa edilmiş bir fıskiye vardı, sığ bir havuzun içine su fışkırtıyordu. Kadınlar orada kovalarını ve sürahilerini dolduruyordu. Birkaç adım ileride, bir düzine demir kafes gıcırtılı ahşap direklerde sallanıyordu. Karga kafesleri, diye düşündü Arya. Kargaların çoğu kafeslerin dışındaydı, bazıları suda yıkanıyordu bazıları parmaklıkların tepesine tünemişti; kafeslerin içinde insanlar vardı. Lim kaşlarını çatarak dizginlerini çekti. “Bu da ne şimdi?”

“Adalet,” diye cevap verdi fıskiyenin yanındaki bir kadın.

“Ne yani, kendir ipiniz mi bitti?”

“Bu iş Sör Wilbert’ın emriyle mi yapıldı?” diye sordu Tom.

Bir adam acı acı güldü. “Aslanlar Sör Wilbert’ı bir yıl önce öldürdü. Bütün oğulları Genç Kurt’la birlikte gitti, şimdi batıda semiriyorlar. Bizim gibileri umursadıklarını mı sanıyorsun? Bu kurtları Çılgın Avcı yakaladı.”

Kurtlar. Arya buz kesti. Robb’un adamları, babamın adamları. Kafeslere doğru çekildiğini hissetti. Parmaklıklar o kadar küçük bir alan bırakıyordu ki tutsaklar ne oturabiliyor ne de dönebiliyordu; güneşe, rüzgâra ve yağmura maruz bırakılmış bir halde çırılçıplak ayakta duruyorlardı. İlk üç kafeste ölü adamlar vardı. Leş kargaları adamların gözlerini yemişti ama boş göz çukurları Arya’yı takip ediyordu sanki. Sıradaki dördüncü adam Arya önünden geçerken kıpırdandı. Ağzının etrafındaki karmakarışık sakalı kan ve sinekle kaplıydı. Adam konuşunca sinekler başının etrafında uğuldayarak uçmaya başladı. “Su.” Kelime bir hırıltıydı. “Lütfen... su...”

Sonraki kafesin içindeki adam sesi duyunca gözlerini açtı. “Buradayım,” dedi. “Buradayım, ben.” Yaşlı bir adamdı; sakalları griydi, kel kafası kahverengi yaşlılık lekeleriyle beneklenmişti.

Yaşlı adamdan sonra bir ölü adam daha vardı, kızıl sakallı iri cesedin sol kulağını ve şakağının bir bölümünü kapatan gri sargı çürümüştü. Ama en kötüsü adamın bacaklarının arasındaydı; orada, içi kurtçuk kaynayan kabuklu kahverengi bir delikten başka bir şey kalmamıştı. Karga kafesi öyle zalimce dardı ki adamı oraya nasıl soktuklarını anlamak zordu. Daha ileride şişman bir adam vardı. Acı verecek şekilde demirlere gömülmüş göbeği parmaklıkların arasından pörtlemişti. Güneşin altında pişerek geçirdiği uzun günler onu tepeden tırnağa kıpkırmızı yakmıştı. Adam ağırlığını bir bacağından diğerine verdiğinde kafes gıcırdayıp sallandı ve Arya adamın etinde, parmaklıkların güneşi engellemesiyle oluşmuş beyaz şeritleri gördü.

“Kimin adamlarıydınız?” diye sordu kafestekilere.

Şişman adam Arya’nın sesine gözlerine açtı. Gözlerinin çevresindeki deri öyle kırmızıydı ki gözleri bir kan çorbasının içinde yüzen haşlanmış yumurtalara benziyordu. “Su... bir içecek...”

“Kimin?” dedi Arya tekrar.

“Onlara aldırma çocuk,” dedi kasabalı bir adam. “Onlar seni ilgilendirmez. Geçip git.”

“Ne yaptılar?” diye sordu Arya.

“Taklabaz Şelalesi’nde sekiz kişiyi kılıçtan geçirdiler,” dedi adam. “Kral Katili’ni istiyorlardı ama adam orada değildi, onlar da tecavüz edip cinayet işlediler.” Adam başparmağıyla, erkeklik organının olması gereken yerde kurtçukların kaynadığı cesedi gösterdi. “Tecavüzcü olan şuydu. Şimdi ilerle.”

“Bir yudum,” diye seslendi şişman adam. “Merhamet et çocuk, bir yudum.” Yaşlı adam parmaklıkları kavramak için omzunu kaydırınca kafes şiddetle sallandı. “Su,” diye inledi sakallarında sinekler olan.

Arya, adamların pislik içindeki saçlarına, karmakarışık sakallarına, kırmızı gözlerine ve kuru, çatlak, kanayan dudaklarına baktı. Kurtlar, diye düşündü tekrar. Benim gibi. Onun sürüsü bu muydu? Bunlar nasıl Robb’un adamları olabilir? Onlara vurmak istedi. Onların canını yakmak istedi. Ağlamak istedi. Herkes ona bakıyordu sanki, canlılar ve ölüler aynı şekilde. Yaşlı adam demir çubukların arasından üç parmağını uzattı. “Su,” dedi, “su.”

Arya atından aşağı atladı. Bana zarar veremezler, ölüyorlar. Uyku tulumundan bir kupa alıp fıskiyeye gitti. “Ne yaptığını sanıyorsun delikanlı?” diye parladı kasabalı adam. “Onlar seni ilgilendirmez.” Arya kupayı balığın ağzına uzattı. Sular parmaklarından süzülüp kolunun içine aktı ama Arya kupa taşana dek hiç kımıldamadı. Kafeslere doğru döndüğünde kasabalı adam onu durdurmak için hareketlendi. “Onlardan uzak dur delikanlı...”

“O bir kız,” dedi Harwin. “Onu rahat bırak.”

“Evet,” dedi Lim. “Lord Beric, adamları kafese kapatıp susuzluktan öldürmeyi onaylamaz. Onları neden düzgün bir şekilde asmıyorsunuz?”

“Taklabaz Şelalesi’nde yaptıkları şeylerin düzgün bir tarafı yoktu,” diye gürledi kasabalı adam.

Parmaklıkların arası kupanın geçemeyeceği kadar dardı fakat Harwyn ve Gendry, Arya’ya destek verdi. Arya, Harwin’in ellerine basıp Gendry’nin omzuna çıktı ve kafesin tepesindeki parmaklıkları yakaladı. Şişman adam yüzünü yukarı çevirip yanağını demire bastırdı ve Arya suyu adamın üstüne döktü. Adam, iştahla emdiği suyun kafasından, yanaklarından ve ellerinden akmasına izin verdi, daha sonra parmaklıklardaki ıslaklığı yaladı. Geri çekmese Arya’nın parmaklarını da yalardı. Arya diğer iki adama da aynı hizmeti verirken insanlar onu izlemek için toplanmıştı. “Çılgın Avcı bunu duyacak,” diye tehdit etti bir adam. “Bundan hoşlanmayacak. Hayır hoşlanmayacak.”

“Bundan daha da az hoşlanacak o zaman.” Anguy uzunyayını aldı, sadaktan çıkardığı oku yaya taktı, çekti, bıraktı. Ok boğazının altına saplandığında şişman adam titredi ama kafes adamın düşmesine izin vermedi. İki ok daha diğer iki kuzeylinin işini bitirdi. Pazar yerinde su şıpırtılarından ve sinek vızıltılarından başka ses yok yoktu.

Valar morghulis, diye düşündü Arya.

Pazar yerinin doğu tarafında beyaz badanalı, kırık camlı mütevazı bir han vardı. Çatısının yarısı bu yakınlarda yanmıştı ama delik kapatılmıştı. Kapının üstündeki ahşap tabelaya, büyük bir parçası ısırılmış bir şeftali boyanmıştı. Arya ve diğerleri hanın çaprazındaki ahırın önünde atlarından indiler, Yeşilsakal seyislere seslendi.

Kızıl saçlı tombul hancı haydutları görünce neşeyle uludu ve hiç vakit kaybetmeden onlarla uğraşmaya başladı. “Yeşilsakal, değil mi? Yoksa Grisakal mı? Anne merhamet etsin, ne ara bu kadar yaşlandın? Lim, bu sen misin? Hâlâ aynı perişan cübbeyi giyiyorsun demek? Onu neden hiç yıkamadığını biliyorum, evet. Bütün sidiğin akıp gideceğinden ve senin aslında Kral Muhafızları’ndan bir şövalye olduğunu anlayacağımızdan korkuyorsun! Ve Yedilerin Tom’u, seni arsız yaşlı keçi! Oğlunu görmeye mi geldin? Ama çok geç kaldın, şu kahrolası Avcı’yla birlikte gitti. Ve onun senin oğlun olmadığını söyleme bana!”

“Benim sesimi almamış,” diye itiraz etti Tom zayıf bir şekilde.

“Ama burnunu almış. Evet, annesinin dediğine göre başka taraflarını da.” Hancı kadın daha sonra Gendry’yi gördü, çocuğun yanağını çimdikledi. “Şu genç ve yakışıklı öküze bak hele. Alyce şu kolları görene kadar bekle. Ah, bir bakire gibi kızarırmış da. Pekâlâ, Alice bu sorunu çözer evlat, bak görürsün.”

Arya daha önce Gendry’nin böyle kızardığını hiç görmemişti. “Papatya, Boğa’yı rahat bırak, o iyi bir delikanlı,” dedi Yeditelli Tom. “Senden bütün istediğimiz bir gece için güvenli yataklar.”

“Kendi adına konuş şarkıcı.” Anguy kollarını kendisi kadar çilli, katana gibi bir garson kıza doladı.

“Yatağımız var,” dedi kızıl saçlı Papatya. “Şeftali’de hiçbir zaman yatak sıkıntımız olmadı. Ama önce hepiniz banyo teknesine gireceksiniz. Benim çatımın altında son kaldığınızda arkanızda pireler bırakmıştınız.” Yeşilsakal’ın göğsünü dürttü. “Üstelik seninkiler yeşildi. Yemek istiyor musunuz?”

“Varsa hayır demeyiz,” dedi Tom.

“Sen herhangi bir şeye ne zaman hayır dedin ki Tom?” diyerek güldü kadın. “Arkadaşların için biraz koyun eti kızartacağım, senin için de yaşlı ve kuru bir fare. Hak ettiğinden fazla ama bana birkaç şarkı söylersen yumuşayabilirim. Özürlülere her daim acımışımdır. Haydi, haydi. Cass, Lanna, tencereleri ateşe koyun. Jyzene, yardım et de şunların kıyafetlerini çıkaralım, onları da kaynatmamız gerek.”

Kadın bütün tehditlerini layıkıyla yerine getirdi. Arya, Pelit Kalesi’nde iki kez yıkanmasının üstünden on beş gün bile geçmediğini söylemeye çalıştı ama kızıl saçlı kadın dinlemedi. İki hizmetçi kız, Arya’yı sürükleyerek üst kata götürdü, bir kız mı yoksa oğlan mı olduğu konusunda iddialaştılar. Helly denen kız kazandı, böylece diğer kız sıcak suyu getirmek ve Arya’nın sırtını, neredeyse derisini yüzecek kadar sert bir fırçayla ovalamak zorunda kaldı. Sonra Leydi Smallwood’un Arya’ya verdiği bütün kıyafetleri çaldılar ve ona Sansa’nın porselen bebeklerinin kıyafetlerine benzeyen pamuklular ve dantelliler giydirdiler. İşlerini bitirdiklerinde Arya’nın aşağı inip yemek yemesi lazımdı.

Arya, aptal kız kıyafetlerinin içinde ortak salonda otururken Syrio Forel’in ona söylediği şeyleri hatırladı, bakmak ve orada neler olduğunu görmekle ilgili hileyi. Arya baktığında, herhangi bir hanın ihtiyaç duyacağından fazla hizmetçi kız gördü, kızların çoğu genç ve güzeldi. Akşam çöktüğünde Şeftali’ye bir sürü adam girip çıkmaya başladı. Ortak salonda fazla oyalanmadılar, Tom ahşap arpını çıkarıp “Havuzdaki Altı Bakire”yi söylemeye başladığında bile. Adamlardan biri ne zaman bir kızı yukarı götürse, eski ve dik ahşap basamaklar öfkeyle çatırdıyordu. “Bahse girerim ki burası bir genelev,” diye fısıldadı Arya, Gendry’ye.

“Bir genelevin ne olduğunu bile bilmiyorsun.”

“Biliyorum,” diye ısrar etti Arya. “Bir han gibi, içinde kızlar var.”

Gendry yine kızarıyordu. “O zaman burada ne yapıyorsun?” diye sordu. “Genelevler, soylu bir leydi için uygun yerler değildir, bunu herkes bilir.”

Kızlardan biri Gendry’nin yanına oturdu. “Soylu bir leydi olan kim? Şu küçük sıska şey mi?” Arya’ya bakıp güldü. “Ben de kralın kızıyım.”

Arya onunla dalga geçildiğini biliyordu. “Değilsin.”

“Pekâlâ da olabilirim.” Kız omuz silktiğinde elbisesinin tek omzu aşağı kaydı. “Dediklerine göre, Kral Robert burada saklandığında annemi becermiş, diğer bütün kızlara da sahip olmuş ama Leslyn, kralın en çok annemden hoşlandığını söyler.”

Kızın saçlarının gerçekten de eski kralın saçlarına benzediğini düşündü Arya; kömür kadar kara, gür ve dağınık saçlar. Bunun bir anlamı yok gerçi. Gendry’nin saçları da aynı. Pek çok insanın siyah saçları vardır.

“Adım Çanlı,” dedi kız, Gendry’ye. “Mücadelenin ardından bana bu ismi vermişler. Bahse girerim ki senin çanlarını da çınlatabilirim. İster misin?”

“İstemem,” dedi Gendry sertçe.

“Eminim ki istersin.” Kız, Gendry’nin kolunu okşadı. “Thoros’un ve yıldırım lordunun dostlarından ücret almam.”

“İstemem dedim.” Gendry aniden ayağa kalkıp masadan uzaklaştı, gece karanlığına çıktı.

Çanlı, Arya’ya döndü. “Kızlardan hoşlanmıyor mu?”

Arya omuzlarını silkti. “Sadece aptal. Miğfer parlatmaktan ve çekiçle kılıç dövmekten hoşlanır.”

“Ah.” Çanlı elbisesini tekrar omzuna çekti ve Şanslı Jack’le konuşmaya gitti. Kısa bir süre sonra adamın kucağında oturuyordu, kıkırdıyor ve Jack’in kupasından şarap içiyordu. Yeşilsakal’ın her iki dizinde birer kız vardı. Anguy çilli hizmetçiyle birlikte kayıplara karışmıştı ve Lim de ortada yoktu. Yeditelli Tom ateşin yanında oturmuş, “Baharda Açan Kızlar”ı söylüyordu. Arya, kızıl saçlı kadının içmesine izin verdiği sulandırılmış şarabı yudumlayarak şarkıyı dinledi. Pazar yerinin karşısındaki ölü adamlar karga kafeslerinin içinde çürüyordu ama Şeftali’nin içindeki herkes neşeliydi. Yalnız, bazıları çok fazla gülüyormuş gibi geliyordu Arya’ya.

Gizlice dışarı çıkıp bir at çalmak için iyi bir zaman olabilirdi ama Arya bunun ne işe yarayacağını bilmiyordu. Sadece şehir kapılarına kadar gidebilirdi. O kumandan, kapıdan çıkmama asla izin vermez, verse bile Harwin peşimden gelir ya da köpekleriyle birlikte Avcı. Haritasının yanında olmasını isterdi, o zaman Taşlı Sept’in Nehirova’dan ne kadar uzakta olduğunu görebilirdi.

Kupası boşaldığında Arya esniyordu. Gendry geri dönmemişti. Yeditelli Tom, “Tek Gibi Atan İki Kalp”i söylüyordu ve her kıtanın sonunda başka bir kızı öpüyordu. Lim ve Harwin pencerenin yanındaki köşede alçak seslerle kızıl saçlı Papatya’yla konuşuyordu. “...geceyi Jaime’nin hücresinde geçirmişler,” diyordu kadın. “O ve diğer fahişe, Renly’yi katleden. Üçü birlikteymiş ve sabah olduğunda Leydi Catelyn aşkı yüzünden onu serbest bırakmış.” Kadın hırıltılı bir kahkahayla güldü.

Bu doğru değil, diye düşündü Arya. Bunu asla yapmaz. Aynı anda üzgün, kızgın ve yalnız hissediyordu.

Yanına yaşlı bir adam oturdu. “Bak sen, burada küçük ve sevimli bir şeftali varmış.” Adamın nefesi kafeslerdeki cesetler kadar kötü kokuyordu ve domuz gözleri Arya’nın üstünde geziniyordu. “Tatlı şeftalimin bir adı var mı?”

Arya bir an için kim olması gerektiğini unuttu. Bir şeftali değildi ama burada, leş kokulu bir sarhoşun yanında Arya Stark da olamazdı. “Ben...”

“O benim kardeşim.” Gendry elini sert bir şekilde adamın omzuna koydu. “Onu rahat bırak.”

Adam kavgaya hazır bir şekilde döndü ama Gendry’nin cüssesini görünce bir daha düşündü. “Kardeşin öyle mi? Sen ne çeşit bir ağabeysin? Ben kardeşlerimden hiçbirini Şeftali’ye getirmezdim.” Sıradan kalktı, başka bir arkadaş bulmak üzere söylenerek uzaklaştı.

“Neden öyle söyledin?” Arya ayağa kalktı. “Sen benim ağabeyim değilsin.”

“Doğru,” dedi Gendry öfkeyle. “Ben yüksek leydimin akrabası olmak için fazla alt tabakayım.”

Arya delikanlının sesindeki öfkeye şaşırmıştı. “Benim kastettiğim şey bu değil.”

“Evet bu.” Gendry sıraya oturup avuçlarının arasına bir şarap kupası aldı. “Git. Şu şarabı huzurla içmek istiyorum. Sonra da siyah saçlı kızı bulurum belki, çanlarını çınlatırım.”

“Ama...”

“Gidin dedim leydim.”

Arya dönüp uzaklaştı ve Gendry’yi orada bıraktı. Boğa kafalı aptal bir piç, Gendry bu işte.

Uyuyacakları oda merdivenlerin sonunda, çatı saçağının altındaydı. Şeftali’nin yatak sıkıntısı olmayabilirdi ama onlar gibiler için ayrılacak tek odası vardı. Büyük bir yataktı gerçi. Hemen hemen bütün odayı kaplıyordu ve küf kokulu samanlarla dolu şilte hepsinin sığabileceği kadar geniş görünüyordu. Ama yatak şimdilik sadece Arya’ya aitti. Arya’nın gerçek kıyafetleri duvardaki bir kancaya asılmıştı, Gendry’yle Lim’in eşyalarının arasına. Arya pamukluları ve dantellileri çıkardı, tuniğini başından üzerinden çekti, battaniyenin altına gömüldü. “Kraliçe Cersei,” diye fısıldadı yastığa. “Kral Joffrey, Sör Ilyn, Sör Meryn. Dunsen, Raff ve Polliver. Vadeci, Tazı ve Yürüyen Dağ Sör Gregor.” Ara sıra isimlerin sırasını değiştirmekten hoşlanıyordu. Onların kim olduğunu ve ne yaptıklarını hatırlamasına yardım ediyordu bu. Bazıları ölmüştür belki, diye düşündü. Belki bir yerde bir demir kafesin içindedirler ve kargalar gözlerini oyuyordur.

Arya gözlerini kapar kapamaz geldi uyku. O gece rüyasında kurtları gördü. Yağmur, küf ve kan kokularıyla ağırlaşmış havada, ıslak ağaçların arasında sinsice geziniyorlardı. Ama rüyada güzel kokulardı bunlar ve Arya korkacak hiçbir şeyi olmadığını biliyordu. Güçlüydü, hızlıydı, acımasızdı ve sürüsü yanındaydı, kardeşleri. Birlikte ürkmüş bir atı devirdiler, boğazını parçalayıp kendilerine ziyafet çektiler. Ay bulutların arasından çıktığında Arya başını geriye atıp uludu.

Ama gün doğduğunda köpek havlamasına uyandı.

Arya esneyerek doğruldu. Sol yanında Gendry kıpırdanıyordu, sağ yanındaki Lim Limoncübbeli gürültülü bir şekilde horluyordu ama dışarıdan gelen havlamalar adamın sesini boğuyordu. Orada en az elli köpek olmalı. Arya battaniyenin altından çıktı, Lim’in, Tom’un ve Şanslı Jack’in üzerinden atlayıp pencereye gitti. Kanatları ardına kadar açınca içeri rüzgâr, ıslaklık ve soğuk aynı anda girdi. Gün gri ve kasvetliydi. Aşağıda, pazar yerinde, köpekler havlayıp uluyarak daireler çiziyordu. Sürü halindelerdi; büyük kara mastifler, sırım gibi tazılar, siyah beyaz çoban köpekleri ve Arya’nın tanımadığı başka cinsler, uzun ve sarı dişleriyle kabarık tüylü benekli canavarlar. Hanla fıskiyenin arasında, atlarının sırtında oturan bir düzine süvari vardı. Şişman adamın kafesini açan ve adamın kolunu şişmiş cesedi yere düşene kadar çekiştiren kasabalıları izlediler. Köpekler hiç vakit kaybetmeden cesede çullandı, adamın kemiklerinden büyük et parçaları koparıyorlardı.

Arya süvarilerden birinin güldüğünü duydu. “İşte yeni kalen, seni lanet olası Lannister piçi,” dedi adam. “Senin gibiler için biraz dar ama endişe etme, seni içeri tıkıştıracağız.” Adamın yanında sessiz bir tutsak oturuyordu, elleri kenevir ipiyle sıkıca bağlanmıştı. Bazı kasabalılar ona dışkı fırlattı ama tutsak hiç kıpırdamadı. “Kafeste çürüyeceksin,” diye bağırıyordu süvari. “Kargalar gözlerini oyarken biz senin Lannister altınlarını harcayacağız! Kargaların işi bittiğinde, senden geri kalanları kahrolası ağabeyine göndereceğiz. Seni tanıyacağından şüpheliyim gerçi.”

Gürültü, Şeftali’nin yarısını uyandırmıştı. Gendry, Arya’nın yanına, pencereye sıkıştı, Tom isim günündeki kadar çıplak bir halde onların arkasına geldi. “Bu kahrolası bağrışma da ne?” diye şikâyet etti Lim yataktan. “Uyumaya çalışıyoruz şurada.”

“Yeşilsakal nerede?” diye sordu Tom, Lim’e.

“Papatya’yla yatakta,” dedi Lim. “Neden?”

“Onu bulsak iyi olur. Yaycı’yı da. Çılgın Avcı geri dönmüş, kafesler için başka bir adam getirmiş.”

“Lannister,” dedi Arya. “Onun Lannister dediğini duydum.”

“Kral Katili’ni mi yakalamışlar?” diye sordu Gendry.

Pazar yerinde, insanların fırlattığı taşlardan biri tutsağın yanağına çarptı, adamın başını çevirdi. Tutsağın yüzünü gördüğünde, Kral Katili değil, diye düşündü Arya. Tanrılar dualarını duymuştu nihayetinde.

Jon

Yabanıllar atlarını mağaradan çıkarırken Hayalet gitmişti. Kara Kale hakkında söylediklerimi anladı mı? Jon soğuk sabah havasından bir nefes çekti ve umutlanmak için kendine izin verdi. Doğu seması ufuk çizgisinde pembeydi ve daha yukarıda gri. Sabah Kılıcı güneyde asılıydı hâlâ, kabzasındaki parlak yıldız şafakta bir elmas gibi ışıldıyordu ama karanlık ormanın siyahları ve grileri, bir kez daha yeşillere, altın renklerine ve kırmızılara dönüşüyordu. Ve asker çamların, meşelerin, dişbudakların ve muhafız ağaçlarının üzerinde, yüzeyini kaplayan tozun ve kirin altında buz rengi pırıldayan Sur yükseliyordu.

Magnar, batıya ve doğuya birer düzine atlı adam göndermişti; bulabildikleri en yüksek tepeye tırmanacak, ormanda koruculara ve yüksek buzun üstünde atlılara dair herhangi bir işaret arayacaklardı. Thennler, Nöbet’i gördükleri takdirde uyarı işareti vermek üzere bronz kasnaklı savaş boruları taşıyordu. Diğer yabanıllar Jarl’ın peşinde yola düşmüştü, Jon ve Ygritte onlarla birlikteydi. Genç akıncının zafer saati olacaktı bu.

Sur’un yüksekliğinin iki yüz on beş metre olduğu söylenirdi ama Jarl hem daha yüksek, hem de daha alçak olduğu bir yer bulmuştu. Buz, ağaçların arasından uçsuz bucaksız bir tepe gibi yükseliyordu, rüzgârla aşınmış burçları en az iki yüz elli metre uzunluğunda görünüyordu, bazı noktalarda muhtemelen iki yüz yetmiş. Ama Sur’a yaklaştıkça bunun yanıltıcı olduğunu fark etti Jon. Mimar Brandon muazzam temel bloklarını tepeler boyunca elverişli bulduğu yerlere yerleştirmişti. Buralardaki engebeli tepeler vahşice yükseliyordu.

Jon’un amcası Benjen, Sur’un, Kara Kale’nin doğusu için bir kılıç ama batısı için bir yılan olduğunu söylemişti bir keresinde. Bu doğruydu. Engebeli büyük bir tepenin üstünde uzanan buz; bir vadiye dalıyor, bir fersah ya da daha uzun bir mesafe boyunca granit bir dağ sırtının bıçak keskinliğindeki kenarına tırmanıyor, sivri bir zirve boyunca ilerliyor, tekrar ve bu defa daha derin bir vadiye iniyor, sonra daha yukarı çıkıyor, göz alabildiğince uzanan tepelerin birinden diğerine atlayarak batıdaki dağların içine giriyordu.

Jarl, buzun yamaç boyunca uzanan bölümüne saldırmayı tercih etmişti. Burada, Sur’un tepesi orman zemininden iki yüz elli metre yukarıdaydı fakat bu yüksekliğin en az üçte biri buzdan çok toprak ve taştı; eğim atlar için fazla dikti, neredeyse İlk İnsanların Yumruğu’na tırmanmak kadar zordu ama buna rağmen, Sur’un tamamen dikey cephesine çıkmaktan çok daha kolaydı. Üstelik yamaç sık ağaçlarla kaplıydı ve bu gizlenmeyi kolaylaştırıyordu. Bir zamanlar kara kardeşler, ağır ağır ilerleyerek istila eden ağaçları kesmek için her gün dışarı çıkardı ama o günler çok geride kalmıştı ve orman burada buzun dibine kadar girmişti.

Gün, ıslaklık ve soğuk vadediyordu; Sur’da, tonlarca buzun altında daha ıslak ve daha soğuk. Thennler, Sur’a daha çok yaklaştıkça daha çekingen oldular. Sur’u daha önce hiç görmemişler, Magnar bile, diye fark etti Jon. Onları korkutuyor. Yedi Krallık’ta, Sur’un dünyanın sonunu işaretlediği söylenirdi. Bu onlar için de doğru. Her şey nerede durduğuna bağlıydı.

Peki ben nerede duruyorum? Jon bilmiyordu. Ygritte’le birlikte kalabilmesi için kalbiyle ve ruhuyla bir yabanıl olması gerekirdi. Görevine dönmek için onu terk ederse, Magnar kızın kalbini sökebilirdi. Ve Jon onu yanına alırsa... kızın geleceği farz edilirse ki bu çok şüpheliydi... onu kardeşlerin arasında yaşamak üzere Kara Kale’ye götüremezdi. Bir kaçak ve bir yabanıl Yedi Krallık’ın hiçbir yerinde kabul görmeyi bekleyemezdi. Gidip Gendel’in çocuklarını arayabiliriz belki. Bizi yemeleri aralarına almalarından daha muhtemel gerçi.

Sur’un, Jarl’ın süvarilerini hayrete düşürmediğini fark etti Jon. Bunu daha önce de yapmışlar, her biri. Yamacın altında atlarından indiklerinde Jarl isimler sıraladı ve on bir adam liderlerinin etrafında toplandı. Hepsi gençti. En büyüğü yirmi beş yaşından fazla olamazdı, diğer on kişiden ikisi Jon’dan bile küçüktü. Ama her biri sert ve sırım gibiydi; Jon’a, Çıngıraklı onların peşindeyken Yarımel tarafından yayan bir halde dağlara gönderilen Taş Yılanı’nı hatırlatan ince ve kaslı bir görünüşleri vardı.

Yabanıllar, kalın ip kangallarını tek omuzlarının üstünden geçirip çapraz şekilde göğüslerine dolayarak ve maral derisinden yapılmış tuhaf çizmeler giyerek Sur’un gölgesinde hazırlandılar. Çizmelerin parmak ucundan çiviler çıkıyordu; Jarl ve iki adam için demir, bazıları için bronz ama çoğu için sivri kemikler. Adamların bir kalçasından taş başlı küçük çekiçler, diğerinden kazıklarla dolu deri torbalar sarkıyordu. Baltaları, uçları sivriltilmiş ve hayvan derisi şeritleriyle ahşap saplara bağlanmış geyik boynuzlarıydı. On bir tırmanıcı dört kişilik üç gruba ayrıldı; Jarl on ikinci adamdı. “Mance, tepeye ilk tırmanan grubun her üyesi için kılıç vadetti,” dedi adamlarına, nefesi soğuk havada buharlaşıyordu. “Kalede dövülmüş çelikten yapılmış güney kılıçları. Ve bu saldırı hakkında yapacağı şarkıda isimleriniz geçecek. Özgür bir adam daha ne isteyebilir? Yukarı! Ve geride kalanı Ötekiler alsın!”

Adamların yamacın dik eğimini tırmanışını ve ağaçların altında gözden kayboluşunu izlerken, hepsini Ötekiler alsın, diye düşündü Jon. Yabanılların Sur’a ilk tırmanışı olmayacaktı bu, yüz birincisi bile değildi. Devriyeler yılda iki veya üç kez tırmanıcılara rastlardı, korucular da düşenlerin kırık cesetlerini bulurdu zaman zaman. Akıncılar, Fok Körfezi’ni geçmek için doğu kıyı şeridi boyunca tekneler inşa ederdi. Batıda Gorge Geçidi’nin karanlık derinliklerine iner ve Gölge Kule’yi geçerek ilerlemeye çalışırlardı. Ama doğuyla batı arasında Sur’u alt etmenin tek yolu Sur’u geçmekti ve pek çok akıncı bunu yapmıştı. Ama çok azı geri döndü, diye düşündü Jon kara bir gururla. Tırmanıcılar atlarını mecburen arkalarında bırakırdı ve daha genç, daha yeşil olan akıncılar buldukları ilk atlarla işe başlardı. Sonra bir gölge ve bir çığlık yükselir, kuzgunlar havalanır ve Gece Nöbetçileri çoğu kez, ganimetleri ve çalıntı kadınlarıyla birlikte geri dönmeye çalışan akıncıları yakalar ve asardı. Jarl bu hatayı yapmayacaktı, Jon bunu biliyordu ama Styr’den o kadar emin değildi. Magnar bir hükmeden, bir akıncı değil. Oyunun nasıl oynandığını bilmiyor olabilir.

“İşte oradalar,” dedi Ygritte, Jon yukarı baktı ve ağaçların tepesinde beliren ilk tırmanıcıyı gördü. Jarl’dı. Sur’a dayanan bir muhafız ağaç bulmuş ve daha hızlı bir başlangıç için ağacın gövdesine tırmanarak adamlarına liderlik etmişti. Ağacın Sur’a bu kadar yaklaşmasına asla izin verilmemeliydi. Doksan metre yukarıdalar ve henüz buzun kendisine dokunmadılar bile.

Jon, ağaçtan Sur’a doğru dikkatlice hareket eden yabanılı izledi; adam kısa ve sert balta darbeleriyle el tutamakları kesiyor, sonra sıçrıyordu. Belindeki ip onu sıradaki ikinci adama bağlıyordu. Jarl, doğal bir basamak bulamadığında çivili çizmeleriyle ayak tutamakları açarak ağır ağır ve adım adım daha yukarı tırmandı. Muhafız ağacın üç metre yukarısında, buzlu ve dar bir çıkıntının üstünde durdu, baltasını kemerine asıp çekicini çıkardı ve bir yarığa demir kazık çaktı. Sıradaki üçüncü adam ağacın tepesine doğru tırmanırken Jarl’ın arkasındaki ikinci adam Sur’a tutundu.

Diğer iki takım onlara destek verecek şekilde konumlanmış ağaçlardan yoksundu ve Thennler kısa vakit sonra yamacı tırmanırken kaybolup kaybolmadıklarını merak etmeye başladılar. Jarl’ın takımının bütün adamları Sur’un üstündeydi ve diğer takımların en öndeki tırmanıcıları göründüğünde onlar yirmi beş metre yukarıdaydı. Takımların arasında en az yirmi metre vardı. Jarl’ın dörtlüsü ortadaydı. Onların sağında Keçi Grigg’in önderliğindeki takım vardı; uzun, sarı saç örgüsü adamı görmeyi kolaylaştırıyordu. Soldaki tırmanıcıların lideri Errok isimli son derece zayıf bir adamdı.

Tırmanan adamları izlerken, “Çok yavaş,” diye şikâyet etti Magnar yüksek sesle. “Kargaları unuttu mu? Daha hızlı tırmanmalı, fark edilmeden.”

Jon dilini tutmak zorundaydı. Çığlık Geçidi’ni ve Taş Yılanı’yla birlikte yaptığı ay ışığı tırmanışını gayet iyi hatırlıyordu. O gece yüreği onlarca kez ağzına gelmişti, tırmanışın sonunda kolları ve bacakları yanıyordu, parmakları yarı donmuş haldeydi. Üstelik tırmandığımız taştı, buz değil. Taş katıydı. Buz en iyi zamanda bile tehlikeliydi ve böyle bir günde, Sur ağlıyorken, bir tırmanıcının elinin sıcaklığı buzu eritmek için yeterli olabilirdi. Devasa buz blokların içi kaya sertliğindeydi fakat dış yüzeyleri, aşağı damlayan suların oluşturduğu küçük oluklar ve hava sızıntısıyla cılklaşmış buz tabakaları yüzünden kaygandı. Yabanıllar, başka ne olursa olsunlar, cesurlar.

Bununla birlikte, Styr’in korkularının boş çıkmamasını umdu Jon. Eğer tanrılar merhametliyse bir devriye kazara onlara rastlar ve buna bir son verir. Bir gün Kışyarı’nın siperlerini yürürken, “Hiçbir duvar güvende olmanı sağlayamaz,” demişti babası Jon’a. “Bir duvar, onu savunan adam kadar güçlüdür ancak.” Yabanılların yüz yirmi adamı olabilirdi ama duvardaki dört müdafaacı, iyi konuşlanmış birkaç ok ve bir taş kovasıyla yabanılları uğurlamaya yetebilirdi.

Hiç müdafaacı görünmedi; değil dört, bir kişi bile. Güneş gökyüzüne tırmandı, yabanıllar Sur’a. Jarl’ın dörtlüsü öğlen vaktinde buzun cılklaştığı bir alana denk gelene kadar liderliğini korudu. Jarl, ipini rüzgârın aşındırmasıyla oluşmuş bir çıkıntıya doladı, sivri uçlu çıkıntı aniden çatırdayıp bütünüyle aşağı göçtüğünde Jarl’ın ağırlığını taşıyan ip boşaldı. İnsan başı büyüklüğünde buz parçaları Jarl’ın altındaki üç adamın tepesine yağdı fakat adamlar tutamaklara yapıştı ve demir kazıklar yerinden oynamadı, Jarl’ın düşüşü ipin sonunda sert ve ani bir biçimde son buldu.

Jarl’ın takımı bu talihsizliğin ardından toparlandığında, Keçi Grigg neredeyse onlara yetişmişti. Errok’un dörtlüsü iyice geride kalmıştı. Onların tırmandığı yüz pürüzsüz ve çukursuz görünüyordu, güneş vurdukça pırıldayan bir buz eriyiği tabakasıyla kaplıydı. Grigg’in bölümü daha belirgin hatlarla daha kolay görünür durumdaydı; kusurlu bir şekilde üst üste bindirilmiş iki bloğun arasında yatay ve uzun çıkıntılar, çatlaklar, yarıklar vardı. Hatta dikey bağlantılar boyunca, rüzgârın ve suyun aşındırmasıyla oluşmuş, bir insanın saklanabileceği kadar geniş, uzunlamasına boşluklar mevcuttu.

Jarl kısa zaman içinde adamlarının tekrar tırmanmasını sağladı. Onun dörtlüsüyle Grigg’in adamları hemen hemen yan yana ilerliyordu, Errok on beş metre aşağıdaydı. Geyik boynuzu baltalar, aşağıdaki ağaçların üstüne pırıltılı kıymıklar yağdırarak kesti ve parçaladı. Taş çekiçler, ipler için çapa görevi gören demir kazıkları buzun içine gömdü; adamlar henüz buzun yarısını tırmanamamışken demir kazıklar tükendi ve tırmanıcılar o noktadan sonra boynuzlar ve sivriltilmiş kemikler kullandı. Ve adamlar, bir basamak yaratmak için, çizmelerindeki çivileri sert ve teslim olmaz buza vurarak tekrar ve tekrar ve tekrar ve tekrar tekmeledi. Dördüncü saatte, bacakları uyuşmuş olmalı, diye düşündü Jon. Buna daha ne kadar dayanabilirler? Bir Thenn borusunun inlemesini bekleyerek Magnar kadar huzursuz bir halde izledi. Ama borular sessiz kaldı ve Gece Nöbetçileri görünmedi.

Altıncı saatte, Jarl tekrar Keçi Grigg’in önüne geçti, adamları arayı açıyordu. Ellerini gözlerine siper ederek, “Mance’in evcil hayvanı bir kılıç istiyor olmalı,” dedi Magnar. Güneş gökyüzünde iyice yükselmişti. Sur’un yukarıdaki üçte biri kristal mavisiydi, güneş ışıklarını öyle parlak bir şekilde yansıtıyordu ki bakmak gözleri acıtıyordu. Jarl’ın dörtlüsü ve Grigg’inkiler göz kamaştırıcı pırıltının içinde kayboldular ama Errok’un takımı hâlâ gölgedeydi. Yaklaşık yüz elli metrede, yukarı çıkmak yerine yanlamasına hareket ederek dikey bir yarığa doğru gidiyorlardı. Jon sesi duyduğunda santim santim ilerleyen adamları izliyordu... buz boyunca yuvarlanan ani bir çatırtı, ardından bir uyarı çığlığı. Ve sonra, otuz santim kalınlığında ve dört buçuk metre kare büyüklüğündeki buz tabakası Sur’dan kopup yuvarlanarak aşağı inerken hava kıymıklarla, feryatlarla ve düşen adamlarla doldu. Fırıl fırıl dönen buz parçaları ağaçların arasından geçip yokuşta yuvarlanarak yamacın dibine kadar ulaştı. Jon, Ygritte’i yakalayıp aşağı çekti, bir buz parçası Thennler’den birinin yüzüne çarpıp adamın burnunu kırdı.

Tekrar yukarı baktıklarında Jarl ve ekibi kaybolmuştu. Adamlar, ipler, kazıklar; her şey gitmişti, yüz seksen metrenin üstünde hiçbir şey kalmamıştı. Sur’un, daha bir saniye önce tırmanıcıların tutunduğu noktasında açık bir yara vardı, yaranın içindeki buz cilalı mermer kadar pürüzsüz ve beyazdı, güneşle parıldıyordu. Çok çok daha aşağıda, bir adamın donmuş bir çıkıntıya çarptığı yerde belli belirsiz kırmızı bir leke vardı.

Sur kendi kendini müdafaa ediyor, diye düşündü Jon, Ygritte’i ayağa kaldırırken.

Jarl’ı bir ağaçta buldular, sivri dallardan birine geçmişti ve hâlâ, kırık bedenleriyle onun altında yatan üç adama bağlıydı. Adamlardan biri yaşıyordu ama bacakları, omurgası ve kaburgalarının çoğu tuzla buz olmuştu. Jon ve diğerleri yanına gittiğinde, “Merhamet,” dedi adam. Thennler’den biri adamın kafasını taş bir gürzle ezdi. Magnar emirler verdi ve adamları cenaze ateşi yakmak için malzeme aramaya başladı.

Keçi Grigg, Sur’un tepesine vardığında ölüler yanıyordu. Errok’un dörtlüsü onlara katıldığında Jarl ve adamlarından geriye kemik ve külden başka bir şey kalmamıştı.

Güneş batmaya başlamıştı artık; tırmanıcılar çok vakit harcamadı. Göğüslerine sardıkları uzun ip kangallarını açtılar, hepsini birbirine eklediler ve bir ucunu aşağı saldılar. Yüz elli metreyi o iple tırmanmaya çalışmak fikri Jon’u dehşetle doldurdu ama Mance daha iyi bir plan yapmıştı. Jarl’ın aşağıda bıraktığı adamlar, insan kolu kalınlığında kenevir basamakları olan muazzam bir ip merdiven açtılar ve merdiveni tırmanıcıların aşağı saldığı ipin ucuna bağladılar. Errok, Grigg ve adamları, yukarı çektikleri ağır merdiveni kazıklarla Sur’un tepesine çaktılar ve ikinci merdiveni almak için ipi tekrar aşağı indirdiler. Toplam beş merdiven vardı.

Bütün merdivenler yerleştirildikten sonra Magnar, Eski Dil’de kısa bir emir verdi ve Thennler’den beşi aynı anda yukarı çıkmaya başladı. Merdivenlere rağmen kolay bir tırmanış değildi. “Bu duvardan nefret ediyorum,” dedi Ygritte alçak, öfkeli bir sesle. “Ne kadar soğuk olduğunu hissedebiliyor musun?”

“Buzdan yapılmış,” dedi Jon.

“Hiçbir şey bilmiyorsun Jon Kar. Bu duvar kandan yapılmış.”

Ve henüz susuzluğu geçmemişti. Güneş battığında Thennler’den ikisi ölümlerine düşmüştü ama onlar sonuncuydu. Jon en tepeye vardığında gece yarısı olmuştu. Yıldızlar ortaya çıkmıştı, Ygritte tırmanış yüzünden titriyordu. “Neredeyse düşüyordum,” dedi gözlerinde yaşlarla. “İki kez, üç kez. Sur beni üstünden silkelemeye çalışıyordu, hissettim.” Yaşlardan biri gözlerinden kurtulup ağır ağır yanağına aktı.

“En kötüsünü geride bıraktık,” dedi Jon kendinden emin bir sesle konuşmaya çalışarak. “Korkma.” Kolunu kıza sarmaya çalıştı.

Ygritte avucunun dibini Jon’un göğsüne çarptı, öyle sert vurmuştu ki Jon kat kat yünün, zırhın ve kaynamış derinin altından acıyı hissetti. “Korkmadım. Hiçbir şey bilmiyorsun Jon Kar.”

“O zaman neden ağlıyorsun?”

“Korkudan değil!” Ygritte öfkeyle buzu tekmeledi. “Ağlıyorum çünkü Kış Borusu’nu bulamadık. Elli mezar açtık ve bütün o gölgelerin dünyada serbestçe dolaşmasına izin verdik ama bu soğuk şeyi yerle bir etmek için Joramun’un Borusu’nu bulamadık!”

Jaime

Eli yanıyordu.

Hâlâ, hâlâ, kanlı bileğini dağlamak için kullandıkları meşalenin sönüşünden uzun zaman sonra, günler sonra, koluna yürüyen ateşi ve alevlerin içinde bükülen parmaklarını hissedebiliyordu, artık sahip olmadığı parmakları.

Daha önce de yaralanmıştı ama asla bu şekilde değil. Böyle bir acının var olabileceğini hiç bilmiyordu. Bazen, hiç istemeden, dudaklarından eski dualar dökülüyordu. Çocukken öğrendiği ve o zamandan beri hiç düşünmediği dualar. İlk kez Casterly Kayası’nın septinde, yanında diz çöken Cersei’yle birlikte okuduğu dualar. Hatta ağlıyordu bazen, Oyuncular’ın kahkahalarını duyana kadar. Sonra gözlerini kurutuyor, kalbini öldürüyor ve ateşinin gözyaşlarını yakıp yok etmesi için dua ediyordu. Etrafındaki herkes ona gülerken Tyrion’ın nasıl hissettiğini anlıyorum artık.

Eyerinden ikinci kez düştükten sonra onu Tarthlı Brienne’e bağlamışlar ve onları yine tek atı paylaşmak zorunda bırakmışlardı. Bir gün, onları sırt sırta bağlamak yerine yüz yüze bağlamışlardı. “Âşıklar,” diye iç geçirmişti Shagwell gürültülü bir şekilde. “Nasıl da güzel görünüyorlar. İyi şövalye ile leydisini birbirlerinden ayırmak zalimlik olur.” Sonra o tiz kahkahasıyla gülmüş, “Ah, ama hangisi şövalye hangisi leydi?” demişti.

Eğer elim olsaydı bunu öğrenmen uzun sürmezdi, diye düşünmüştü Jaime. Kolları ağrıyordu ve bacakları ipler yüzünden uyuşmuştu ama bir süre sonra bunların hiçbirinin önemi kalmamıştı. Dünyası, hayalet elinin ızdırap dolu zonklamalarından ve ona yaslanan Brienne’den ibaret olacak kadar küçülmüştü. Kız sıcak en azından, diye avutuyordu kendini, fahişenin soluğu en az kendi soluğu kadar pis kokuyordu gerçi.

Urswyck’in bir sicime bağlayıp Jaime’nin boynuna astığı el her zaman aralarındaydı. El, Jaime’nin göğüs hizasında sallanıyor, bilinci gidip gelirken Brienne’in göğüslerine çarpıyordu. Brienne’in nehirdeki dövüş sırasında açtığı kesik iltihaplanmıştı ve Jaime’nin sağ gözü tamamen kapanmıştı ama en çok acıyan yeri eliydi. Kesik bileğinden kan ve irin sızıyordu; yara atın her adımında zonkluyordu.

Boğazı öyle kötü tahriş olmuştu ki Jaime yemek yiyemiyordu ama şarap verdikleri zaman içiyordu, başka bir şey ikram edilmediğinde de su. Bir keresinde bir kupa vermişlerdi ve Jaime titreyerek başına dikmişti. Cesur Dostlar, Jaime’nin kulağını acıtacak kadar şiddetli kahkahalar atmıştı. “İçtiğin şey at sidiği Kral Katili,” demişti Rorge. Jaime o kadar çok susamıştı ki umursamadan içmeye devam etmişti ama daha sonra hepsini kusmuştu. Sakallarına bulaşan kusmuğu Brienne’e temizletmişlerdi, tıpkı, bir keresinde eyerinde otururken altına kaçırdığı pisliği temizlettikleri gibi.

Jaime, nemli ve soğuk bir sabah vakti kendini biraz daha güçlü hissediyordu, bir çılgınlığa kapıldı ve sol eliyle Dornelunun kılıcına uzandı, silahı beceriksiz bir şekilde kınından çıkardı. Bırak öldürsünler beni, diye düşündü, elimde bir kılıç, dövüşerek öldüğüm sürece önemli değil. Ama işe yaramadı. Shagwell zıplayarak geldi, Jaime kılıcı ona doğru savurduğunda adam çevik bir hareketle yana sıçradı. Jaime dengesiz bir şekilde ileri atıldı, kılıcı vahşice soytarının üstüne savuruyordu ama Shagwell döndü, eğildi, sıçradı ve sonunda bütün Oyuncular, Jaime’nin bir darbe indirmek için harcadığı beyhude çabaya gülüyordu. Jaime bir taşa takılıp tökezleyerek dizlerinin üstüne düştüğünde soytarı zıpladı ve Jaime’nin başının tepesine ıslak bir öpücük kondurdu. Sonunda Rorge soytarıyı kenara fırlattı ve Jaime’nin güçsüz parmaklarıyla kaldırmaya çalıştığı kılıcı bir tekmeyle uzağa fırlattı. “Bu çok komikti Kğal Katili,” dedi Vargo Hoat, “ama yine deneğsen öbüğ elini de keseğim, belki biğ ayağını da.”

Jaime daha sonra sırtüstü uzandı, kolunu her hareket ettirdiğinde bir yılan gibi omzuna doğru sürünen acıyı hissetmemeye çalışarak semaya baktı. Gece tuhaf bir şekilde güzeldi. Ay zarif bir hilal şekline bürünmüştü ve Jaime daha önce bu kadar çok yıldız görmemişti sanki. Kralın Tacı zenitteydi, Jaime şaha kalkmış Aygır’ı görebiliyordu, Kuğu da oradaydı işte. Her zamanki gibi utangaç olan Aykız bir çam ağacının arkasına saklanmıştı. Böyle bir gece nasıl güzel olabilir? diye sordu Jaime kendine. Yıldızlar neden benim gibi birine bakmak ister?

“Jaime,” diye fısıldadı Brienne, sesi o kadar hafifti ki Jaime rüya gördüğünü düşündü. “Jaime, ne yapıyorsun?”

“Ölüyorum,” diye yanıtladı Jaime aynı fısıltıyla.

“Hayır,” dedi kız, “hayır yaşamalısın.”

Jaime gülmek istedi. “Bana ne yapmam gerektiğini söylemekten vazgeç fahişe. Canım isterse ölürüm.”

“O kadar korkak mısın?”

Kelime Jaime’yi sarstı. O Jaime Lannister’dı, Kral Muhafızları’nın şövalyesiydi, Kral Katili’ydi. Ona daha önce kimse korkak dememişti. Başka şeyler söylemişlerdi, evet; yemin bozan, yalancı, katil. Onun zalim olduğunu söylemişlerdi, tehlikeli, pervasız. Ama asla korkak değil. “Ölmekten başka ne yapabilirim?”

“Yaşa,” dedi kız, “yaşa, savaş ve intikam al.” Ama fazla yüksek sesle konuşmuştu. Rorge, kızın kelimelerini değilse bile sesini duymuştu. Geldi ve lanet olası dilinin kesilmesini istemiyorsa susmasını söyleyerek kızı tekmeledi.

Brienne inlemelerini zapt etmeye çalışırken, korkak, diye düşündü Jaime. Olabilir mi? Kılıç elimi aldılar. Ben bundan mı ibarettim, bir kılıç elinden? Tanrılar merhamet edin, bu doğru mu?

Fahişe haklıydı. Jaime ölemezdi. Cersei onu bekliyordu. Ona ihtiyacı olmalıydı. Ve onu bir yalan uğruna seven Tyrion, Jaime’nin küçük kardeşi. Düşmanları da bekliyordu; onu Fısıltılı Orman’da yenen ve adamlarını öldüren Genç Kurt, onu zincire vurup karanlıkta tutan Edmure Tully, bu Cesur Dostlar.

Sabah olduğunda yemek yedi. Ona yulaf peltesi vermişlerdi, at yiyeceği, ama Jaime her kaşığını yutmaya zorladı kendini. Akşam vakti tekrar yedi ve ertesi gün de. Yulaf peltesi onu boğacak gibi olduğunda, yaşa, dedi kendine sertçe, Cersei için yaşa, Tyrion için yaşa. İntikam için yaşa. Bir Lannister borcunu mutlaka öder. Hayalet eli zonkladı, yandı, kokuştu. Kral Toprakları’na vardığımda kendime yeni bir el yaptıracağım, altın bir el ve bir gün o eli Vargo Hoat’un boğazını yarmak için kullanacağım.

Günler ve geceler bir acı pusunun içinde birbirine karışmıştı. Jaime, çürüyen elinin kokusu burnunu doldururken Brienne’e yaslanıp eyerinde uyuyordu ve gece olduğunda, uykusunu bölen bir kâbusa yakalanıp sert zeminin üstünde uyanık bir halde uzanıyordu. O kadar güçsüz olmasına rağmen onu her zaman bir ağaca bağlıyorlardı. Ondan şimdi bile bu kadar çok korktuklarını bilmek Jaime’ye soğuk bir teselli veriyordu.

Brienne her zaman Jaime’nin yanına bağlanıyordu. Orada, tek kelime etmeden ölü bir inek gibi iplerinin arasında yatıyordu. Fahişe kendi içine bir kale inşa etti. Yakın zamanda ona tecavüz edecekler ama duvarlarının arkasında ona dokunamazlar. Fakat Jaime’nin duvarları yıkılmıştı. Onun elini almışlardı, onun kılıç elini almışlardı ve kılıç eli olmadan Jaime bir hiçti. Diğer eli işe yaramazdı. Jaime yürümeye başladığından bu yana sol kolu onun kalkan kolu olmuştu, daha fazlası değil. Jaime’yi bir şövalye yapan sağ eliydi, onu sağ eli bir erkek yapmıştı.

Jaime bir gün, Urswyck’in Harrenhal hakkında bir şey söylediğini duydu ve istikametlerinin orası olduğunu hatırladı. Bu düşünce gülmesine sebep oldu, gülmesi de Timeon’un ince uzun kamçısıyla Jaime’nin yüzüne vurmasına. Kesik kanadı ama Jaime elinin yanında kesiği hissetmiyordu bile. O gece fısıldayarak, “Neden güldün?” diye sordu fahişe.

“Harrenhal, bana beyaz pelerini verdikleri yerdi,” dedi Jaime fısıldayarak. “Whent’in büyük turnuvasında. Büyük kalesini ve kusursuz oğullarını hepimize göstermek istiyordu. Ben de onlara göstermek istiyordum. Sadece on beş yaşımdaydım ama o gün kimse beni yenemedi. Aerys mızrak müsabakası yapmama asla izin vermedi.” Tekrar güldü. “Beni gönderdi. Ama şimdi geri dönüyorum.”

Adamlar kahkahayı duydu. O gece tekmelenip yumruklanan Jaime oldu. Jaime onları da hissetmedi; Rorge, çizmesiyle kesik bileğine vurup onu bayıltana kadar.

Sonunda, bir sonraki gece geldiler, en kötülerinin üçü; Shagwell, burunsuz Rorge ve Jaime’nin elini kesen Dothraklı Zollo. Zollo ve Rorge yaklaşırken ilk kimin yapacağını tartışıyorlardı; soytarının sonuncu olduğu konusunda bir şüphe yokmuş gibi görünüyordu. Shagwell ikisinin aynı anda yapmasını ve birinin önü, diğerinin arkayı almasını önerdi. Zollo ve Rorge bu fikri sevmişlerdi ama bu sefer de kimin önü, kimin arkayı alacağını tartışmaya başladılar.

Onu da sakat bırakacaklar, ama içini, görünmeyen yerini. Zollo ve Rorge birbirlerine küfür ederken, “Fahişe,” diye fısıldadı Jaime, “bırak ete sahip olsunlar ve sen uzaklara kaç. Daha az zevk alırlarsa daha çabuk biter.”

“Onlara vereceğim şeyden hiç zevk almayacaklar,” diye fısıldadı Brienne meydan okur şekilde.

Aptal, inatçı, cesur kaltak. Kız kendini öldürtecekti, Jaime bunu biliyordu. Ölse bile neden umursayayım? O kadar domuz kafalı olmasaydı hâlâ bir elim olurdu, diye düşündü ama, “Bırak yapsınlar, sen kendi içine kaç,” derken buldu kendini. Jaime de böyle yapmıştı; Starklar onun gözlerinin önünde öldüğünde, Lord Rickard kendi zırhının içinde pişerken ve oğlu Brandan onu kurtarabilmek için kendi kendini boğarken. “Eğer onu sevdiysen Renly’yi düşün. Tarth’ı düşün. Dağları, denizleri, havuzları, şelaleleri, Safir Adası’nda neler varsa onları, düşün...”

Ama o esnada Rorge tartışmayı kazanmıştı. “Gördüğüm en çirkin kadın sensin,” dedi Brienne’e, “ama seni daha da çirkin yapamayacağımı düşünme. Benimki gibi bir burun ister misin? Benimle dövüşürsen senin de olur. Ve iki göz çok fazla. Ağzından tek çığlık yükselirse gözlerinden birini çıkarıp sana yediririm, sonra da kahrolası dişlerini teker teker sökerim.”

“Ah, lütfen sök Rorge,” diye yalvardı Shagwell. “Dişleri olmazsa tıpkı yaşlı anneme benzer.” Kıkır kıkır güldü. “Tatlı ve yaşlı annemi arkadan becermek istemişimdir hep.”

Jaime güldü. “İşte komik bir soytarı,” dedi. “Senin için bir bilmecem var Shagwell. Kızın çığlık atıp atmaması neden umurunda? Ah, dur bir dakika, biliyorum.” Bütün gücüyle bağırdı: "SAFİRLER.”

Rorge küfrederek Jaime’nin bileğine tekrar vurdu. Jaime uludu. Düşündüğü son şey, dünyada böyle bir ızdırap olduğunu hiç bilmiyordum, oldu. Ne kadar baygın kaldığını bilmiyordu ama acı onu geri tükürdüğünde Urswyck ve bizzat Vargo Hoat oradaydı. Zollo’yu tükürük içinde bırakarak, “Kısa dokunulmayaçak,” diye bağırdı Vargo. “Kıs bakiğe kalmalı, seni geri sekâlı! O kıs bir çuval dolusu safiğ ediyoğ!” Ve Vargo Hoat o andan sonra her gece tutsakların başına muhafızlar koydu, onları kendi cinsinden korumak için.

Fahişe, “Jaime,” diye fısıldayacak kadar cesaret topladığında sessizlik içinde iki gece geçmişti. “Neden bağırdın?”

“Neden ‘safirler’ diye bağırdın demek mi istiyorsun? Aklını kullan fahişe. ‘Tecavüz’ diye bağırmam bu sürünün umurunda olur muydu?”

“Hiçbir şey söylemek zorunda değildin.”

“Sana bakmak bir burnun varken bile kolay değil. Ayrıca, Keçi’nin ‘safiy’ deyişini duymak istedim.” Jaime güldü. “Bu kadar yalancı olmam senin işine yaradı. Onurlu bir adam Safir Adası’yla ilgili gerçeği söylerdi.”

“Yine de,” dedi Brienne, “teşekkür ederim sör.”

Jaime’nin eli yine zonkluyordu. Dişlerini sıkıp, “Bir Lannister borcunu mutlaka öder,” dedi. “Bu nehir içindi, Robin Ryger’ın tepesine indirdiğin kayalar için.”

Keçi, Jaime’yi kaleye sokuşunu bir gösteriye çevirmek istiyordu; Jaime, Harrenhal’un kapılarından bir mil uzakta atından indirildi. Beline bir ip dolandı, bir ip de Brienne’in el bileklerine; iplerin ucu Vargo Hoat’un eyerine bağlandı. Jaime ve Brienne, Qohorik’in siyah beyaz çizgili atının arkasında yan yana yürüdüler.

Jaime’nin öfkesi onu ayakta tuttu. Kesik bileğini kapatan sargı griye dönmüştü ve irin yüzünden kokuşmuştu. Hayalet parmakları her adımda çığlık atıyordu. Sandıklarından daha güçlüyüm, dedi kendine. Ben hâlâ bir Lannister’ım. Ben hâlâ Kral Muhafızları’nın şövalyesiyim. Harrenhal’a varacaktı, sonra da Kral Toprakları’na. Yaşayacaktı. Ve borcumu faiziyle ödeyeceğim.

Kara Harren’ın devasa kalesinin tepeleri andıran duvarlarına yaklaştıklarında Brienne, Jaime’nin kolunu sıktı. “Bu kale Lord Bolton’ın elinde. Boltonlar Starklar’ın sancak beyi.”

“Boltonlar düşmanlarının derisini yüzer.” Jaime kuzeyli adam hakkında bu kadarını hatırlıyordu. Tyrion olsa Dehşet Kalesi Lordu hakkında bilinmesi gereken her şeyi bilirdi ama Tyrion, Cersei’yle birlikte bin fersah uzaktaydı. Cersei yaşarken ölemem, dedi Jaime kendine. Birlikte doğduğumuz gibi birlikte öleceğiz.

Sur dibi yerleşimi, küle ve kararmış taşlara dönüşmüştü. Lord Whent’in yalancı bahar yılında düzenlediği büyük turnuvanın yer aldığı göl kıyısında, yakın zamanda çok sayıda adam ve at kamp kurmuştu. O lime lime olmuş zeminden geçerlerken Jaime’nin dudağına acı bir gülümseme dokundu. Bir zamanlar yeminini etmek üzere kralın önünde diz çöktüğü noktaya bir tuvalet çukuru kazılmıştı. Tatlının ne kadar çabuk ekşiye dönüşeceğini hiç hayal etmemiştim. Aerys o tek gecenin tadını çıkarmama bile izin vermedi. Beni kutsadı ve sonra yüzüme tükürdü.

“Sancaklar,” dedi Brienne. “Derisi yüzülmüş adam ve ikiz kuleler, bak. Kral Robb’un yeminli adamları. İşte orada, kapı kulübesinin üzerinde, beyaz zemin üstünde gri.”

Jaime yukarı bakmak için başını kaldırdı. “Doğru, sizin kahrolası kurdunuz,” diye onayladı. “Ve kurdun iki yanındakiler de kafa.”

Askerler, hizmetkârlar ve kamp takipçileri onları yuhalamak için toplandı. Benekli bir dişi köpek havlayıp hırlayarak onları kamp boyunca takip etti ama sonunda Lyslilerden biri hayvanı bir mızrağa geçirdi ve dörtnala sıranın başına koştu. Ölü köpeği Jaime’nin başının üzerinde sallayarak, “Kral Katili’nin sancağını taşıyorum,” diye bağırdı.

Harrenhal’un duvarları öyle kalındı ki duvarların altından geçmek bir taş tünelin içinden geçmeye benziyordu. Vargo Hoat, gelişlerini Lord Bolton’a haber vermek üzere iki Dothraklıyı önden gönderdi. Dış avlu meraklılarla doluydu, Jaime sendeleyerek aralarından geçerken ona yol veriyorlardı, Jaime ne zaman yavaşlasa belindeki ip hızlıca çekilip onu öne çekiyordu. “Sise Kğal Katili’ni sunağım,” dedi Vargo Hoat kalın ve ıslak sesiyle. Bir mızrak Jaime’nin belini arkadan dürttü ve onu yere serdi.

Jaime, düşüşünü durdurmak için insiyaki bir hareketle ellerini öne uzattı. Kesik bileği yere çarptığında hissettiği acı kör ediciydi ama Jaime bir şekilde tek dizinin üstüne kalkmayı başardı. Önünde, Harrenhal’un muazzam yuvarlak kulelerinin girişine çıkan geniş basamaklar vardı. Beş şövalye ve bir kuzeyli adam yukarıdan ona bakıyordu; birinin solgun gözleri vardı, yün ve kürk giymişti, diğer beşi zırhlarının ve göğüs kalkanlarının içinde acımasız görünüyordu. “Freyler’in gazabı,” dedi Jaime. “Sör Danwell, Sör Aenys, Sör Hosteen.” Lord Walder’ın oğullarını simalarından tanımıştı; halası onlardan biriyle evliydi nihayetinde. “Taziyelerimi sunmak isterim.”

“Ne için sör?” diye sordu Sör Danwell Frey.

“Ağabeyinizin oğlu, Sör Cleos,” dedi Jaime. “Haydutlar onu oklarla doldurana kadar bizimleydi. Urswyck ve bu sürü onun bütün eşyalarını aldı ve cesedini kurtlara bıraktı.”

“Lordlarım!” Brienne kendini kurtarıp öne atıldı. “Sancaklarınızı gördüm. Yemininiz aşkına beni dinleyin!”

“Kim konuşuyor?” diye sordu Sör Aenys Frey.

“Lannisteğ’ın sütannesi.”

“Ben Tarthlı Brienne, Akşamyıldızı Lord Selwyn’in kızıyım ve sizler gibi Stark Hanedanı’na yeminle bağlıyım.”

Sör Aenys kızın ayaklarına tükürdü. “Bu yemininiz için. Biz Robb Stark’ın sözüne güvendik ve o bizim inancımızın karşılığını ihanetle ödedi.”

İşte bu ilginç. Jaime, Brienne’in bu suçlamayı nasıl karşılayacağını görmek için başını çevirdi ama fahişe, dişlerinin arasında gem olan bir katır kadar inatçıydı. “Benim ihanetten haberim yok.” Bileklerindeki ipten rahatsızdı. “Leydi Catelyn, Lannister’ı Kral Toprakları’ndaki kardeşine götürmemi emretti...”

“Onları bulduğumuzda Kral Katili’ni boğmaya çalışıyordu,” dedi Sadık Urswyck.

Brienne kızardı. “Öfkeyle kendimi kaybetmiştim ama onu asla öldürmezdim. Eğer o ölürse Lannisterlar leydimin kızlarını kılıçtan geçirir.”

Sör Aenys etkilenmemişti. “Bu bizi neden ilgilendirsin?”

“Onu fidye karşılığında Nehirova’ya geri verelim,” diye ısrar etti Sör Danwell.

“Casterly Kayası’nın daha çok altını var,” diye itiraz etti bir kardeş.

“Onu öldürün!” dedi bir başkası. “Ned Stark’ın kafasına karşılık onun kafası!”

Grili pembeli soytarı kıyafetinin içindeki Shagwell parende atarak basamakların dibine geldi ve şarkı söylemeye başladı. “Bir zamanlar bir ayıyla dans eden bir aslan vardı, aman aman...”

“Sessis ol soytarı.” Vargo Hoat adamı tokatladı. “Kğal Katili ayı için değil. O benim.”

“Ölürse kimsenin olmaz.” Roose Bolton o kadar hafif bir sesle konuşmuştu ki adamlar onu duyabilmek için sessizleşti. “Ve lütfen unutmayın lordum, ben kuzeye gidene kadar Harrenhal’un başı siz değilsiniz.”

Ateş, en az başını döndürdüğü kadar korkusuz yapmıştı Jaime’yi. “Bu konuşan Dehşet Kalesi Lordu olabilir mi? Son duyduğumda, kuyruğunuzu bacaklarınızın arasına kıstırıp koşarak babamdan kaçmıştınız. Koşmayı ne zaman bıraktınız lordum?”

Bolton’ın sessizliği, Vargo Hoat’un salyalı kötücüllüğünden yüz kat daha tehditkârdı. Sabah sisi kadar solgun gözleri anlattığından daha fazlasını gizliyordu. Jaime o gözlerden hoşlanmamıştı. O gözler Jaime’ye, Ned Stark’ın onu Demir Taht’ta otururken bulduğu sabahı hatırlatıyordu. Dehşet Kalesi Lordu sonunda dudaklarını büzdü ve, “Bir elinizi kaybetmişsiniz,” dedi.

“Hayır,” dedi Jaime. “İşte burada, boynumda asılı.”

Roose Bolton aşağı uzandı, sicimi koparıp eli Hoat’a fırlattı. “Yok et şunu. Görüntüsü midemi bulandırıyor.”

“Bunu Loğd babasına göndeğeçeğim. Bise bin altın ejdeğha ödemesini, aksi takdiğde Kğal Katili’ni ona pağça pağça göndeğeçeğimizi söyleçeğim. Loğdun altınlağını aldığımısda Söğ Jaime’yi Kağstağk’a götüğüp biğ de kız alığız!” Cesur Dostlar’dan bir kahkaha fırtınası yükseldi.

“Güzel bir plan,” dedi Roose Bolton, akşam yemeğine eşlik eden dostuna, “Güzel bir şarap,” dermiş gibi, “ama Lord Karstark kızını sana veremeyecek. Kral Robb onun boyunu bir baş kısalttı, ihanet ve cinayet suçundan. Lord Tywin’e gelince, kendisi Kral Toprakları’nda ve yeni yıla kadar orada kalacak. Torunu yeni yılda Yüksek Bahçe’nin kızını eş olarak alacak.”

“Kışyarı,” dedi Brienne. “Kışyarı demek istiyorsunuz. Kral Joffrey, Sansa Stark’la nişanlı.”

“Artık değil. Karasu Savaşı her şeyi değiştirdi. Gül ve aslan, Stannis Baratheon’ın ordusunu parçalayıp donanmasını küle çevirmek üzere orada birleşti.”

Seni uyarmıştım Urswyck, diye düşündü Jaime, seni de Keçi. Aslanlara karşı bahse girdiğinde kesenden fazlasını kaybedersin. “Kız kardeşimden haber var mı?” diye sordu.

“Kendisi iyi... yeğeniniz de öyle.” Bolton, yeğeniniz demeden önce duraksamıştı, biliyorum diyen bir duraksama. “Mücadele sırasında bir yara almış olmasına karşın erkek kardeşiniz de hayatta.” Çivili mintan giyen bir kuzeyliyi bir el işaretiyle yanına çağırdı. “Sör Jaime’yi Qyburn’e götür ve bu kadının ellerini çöz.” Brienne’in bileklerinin arasındaki ip ikiye ayrılırken, “Lütfen bizi bağışlayın,” dedi Bolton. “Böyle karışık zamanlarda dostu düşmandan ayırt etmek kolay değil.”

Brienne, kenevir ip yüzünden sıyrılmış kanlı bileklerini ovuşturdu. “Lordum, bu adamlar bana tecavüz etmeye yeltendi.”

“Öyle mi?” Lord Bolton solgun gözlerini Vargo Hoat’a çevirdi. “Bundan ve Sör Jaime’nin elinden hiç hoşlanmadım.”

Avluda, her Cesur Dost karşılığında beş Frey ve bir o kadar kuzeyli adam vardı. Keçi bazı insanlar kadar zeki olmayabilirdi ama en azından sayı saymayı biliyordu. Dilini tuttu.

“Kılıcımı aldılar,” dedi Brienne, “zırhımı...”

“Burada zırha ihtiyacınız olmayacak leydim,” dedi Lord Bolton. “Harrenhal’da benim korumam altındasınız. Amabel, Leydi Brienne için uygun bir daire bul. Walton, bir an önce Sör Jaime’yle ilgilen.” Bolton bir cevap beklemeden dönüp basamakları çıktı, kürk kaplı pelerini arkasında dalgalandı. Ayrı ayrı yürümeye başlamadan önce, Jaime’nin Brienne’le kısaca bakışacak kadar vakti oldu sadece.

Kuşluğun altındaki üstat odasında, Qyburn isimli gri saçlı babacan adam, Jaime’nin kesik bileğindeki sargıyı keserken nefesini tuttu.

“O kadar mı kötü? Ölecek miyim?”

Qyburn parmağını yaraya bastırdı, dışarı fışkıran irini görünce alnını buruşturdu. “Hayır. Ama birkaç gün içinde...” Jaime’nin giysi kolunu kesti. “Çürüme yayılmış. Etin ne kadar hassaslaştığını görüyor musunuz? Hepsini kesip çıkarmam gerek. En güvenli yol kolu kesmek olur.”

“O zaman ölürsün,” diye söz verdi Jaime. “Kesiği temizle ve dik. Şansımı deneyeceğim.”

Qyburn kaşlarını çattı. “Kolunuzun üst kısmını bırakabilirim, dirseğinizden keserim ama...”

“Kolumun herhangi bir kısmını alırsan diğer kolumu da kesmek zorunda kalırsın, yoksa daha sonra seni o kolumla boğarım.”

Qyburn, Jaime’nin gözlerine baktı. Orada gördüğü şey her ne ise onu duraksattı. “Pekâlâ. Sadece çürüyen eti keseceğim. İltihabı kaynar şarapla, ısırgan otu lapasıyla, hardal tohumuyla ve ekmek mantarıyla yakarak geçirmeyi deneyeceğim. Belki bunlar yeterli olur. Günahı sizin boynunuza. Haşhaş sütü ister...”

“Hayır.” Jaime uyutulmaya cesaret edemezdi. Uyandığında bir kolu eksik olabilirdi, adam ne derse desin.

Qyburn şaşırmıştı. “Ağrı olacak.”

“Çığlık atarım.”

“Çok fazla ağrı olacak.”

“Çok yüksek sesle çığlık atarım.”

“En azından biraz şarap içer misiniz?”

“Yüce Rahip dua eder mi?”

“İşte bundan emin değilim. Şarabı getireyim. Uzanın. Kolunuzu sabitlemem gerek.”

Qyburn bir tas ve keskin bir bıçakla Jaime’nin kesik bileğini temizlerken Jaime her yanına dökerek sert şarabı içti. Sol eli ağzını nasıl bulacağını bilmiyormuş gibiydi ama bunun işe yarar bir tarafı da vardı. Islak sakallarındaki şarap kokusu, irinin ufunetini bastırıyordu.

Sıra çürük eti kesmeye geldiğinde hiçbir şey işe yaramadı. Jaime o zaman çığlık attı, sağlam yumruğunu tekrar ve tekrar masaya indirdi. Qyburn kesik bileğinden geri kalanların üstüne kaynar şarap döktüğünde Jaime tekrar çığlık attı. Bütün yeminlerine ve korkularına rağmen bir süre bilincini kaybetti. Uyandığında, üstat bir iğne ve kedi bağırsağı ipiyle kolunu dikiyordu. “Bileğinizin üstüne sarmak için bir deri parçası bıraktım,” dedi adam.

“Bunu daha önce de yapmışsın,” diye mırıldandı Jaime zayıf bir sesle. Ağzında, ısırdığı dilinden akan kanın tadı vardı.

“Vargo Hoat’a hizmet edenlerin hiçbiri kesik bileklerin yabancısı değildir. Hoat gittiği her yerde bunu yapar.”

Qyburn’ün bir canavara benzemediğini düşündü Jaime. Sıcak bakışlı kahverengi gözleri olan, yumuşak sesli ince bir adamdı. “Bir üstat nasıl oluyor da Cesur Dostlar’la birlikte dolaşıyor?”

“Hisar zincirimi aldı.” Qyburn iğneyi bıraktı. “Gözünüzün üstündeki yara için de bir şey yapmalıyım. Deri fena halde iltihaplanmış.”

Jaime gözlerini kapadı, şarabın ve Qyburn’ün işlerini yapmalarına izin verdi. “Bana savaşı anlat,” dedi üstada. Harrenhal kuzgunlarının bakıcısı olarak, haberleri ilk duyan kişi Qyburn’dü.

“Lord Stannis, babanızla ateşin arasında sıkıştı. İblis’in bizzat nehri ateşe verdiği söyleniyor.” Jaime, yanan insanlar caddelerde çığlıklar atarken, en yüksek kulelerden daha yüksek yeşil alevlerin gökyüzüne tırmandığını gördü. Bu rüyayı daha önce de görmüştüm. Bu neredeyse komikti ama şakayı paylaşacak kimse yoktu.

“Gözünüzü açın.” Qyburn bir bez parçasını ılık suda ıslatıp pıhtılaşmış kanın üstüne dokundurdu. Göz kapağı şişmişti ama Jaime zorladığında gözünü biraz açabildiğim fark etti. Qyburn’ün yüzü yukarıdan ona bakıyordu. “Bu yara nasıl oldu?” diye sordu üstat.

“Bir fahişenin hediyesi.”

“Şiddetli bir flört mü lordum?”

“Fahişe benden daha iri ve senden daha çirkin. Onu da görsen iyi olur. Dövüştüğümüzde deldiğim bacağı hâlâ topallıyor.”

“İlgileneceğim. Bu kadın sizin neyiniz?”

“Koruyucum.” Canı ne kadar yanarsa yansın Jaime gülmek zorundaydı.

“Ateşinizi düşürmek için, şarapla karıştırabileceğiniz bazı bitkiler öğüteceğim. Yarın tekrar gelin, pis kanı emmesi için gözünüze bir sülük yapıştırayım.”

“Bir sülük. Harika.”

“Lord Bolton sülüklere pek düşkündür,” dedi Qyburn resmi bir şekilde.

“Evet,” dedi Jaime. “Eminim öyledir.”

Tyrion

Kral Kapısı’nın ötesinde çamurdan, külden ve yanık kemik parçalarından başka bir şey kalmamıştı, buna rağmen şehir duvarlarının gölgesinde yaşayan insanlar vardı, diğerleri el arabalarında ya da fıçılarda balık satıyordu. Tyrion atıyla geçip giderken üstündeki gözleri hissediyordu; soğuk, öfkeli ve anlayışsız gözler. Kimse onunla konuşmaya ya da onun yolunu kesmeye cesaret etmiyordu; yağlı siyah zırhının içindeki Bronn onun yanındayken. Ama yalnız olsaydım beni aşağı çeker, tıpkı Preston Greenfield’e yaptıkları gibi yüzümü kaldırım taşıyla ezerlerdi.

“Farelerden daha hızlı geri döndüler,” diye şikâyet etti Tyrion. “Onları bir kez yaktık, bundan bir ders çıkaracaklarını sanırsın.”

“Bana birkaç düzine altın pelerinli ver hepsini öldüreyim,” dedi Bronn. “Öldüklerinde geri gelemezler.”

“Hayır ama yerlerine yenileri gelir. Onları rahat bırak... ama duvara yine kulübeler dayamaya başlarlarsa hepsini hemen yerle bir et. Bu aptallar ne düşünürse düşünsün savaş henüz bitmedi.” Tyrion ilerideki Çamur Kapısı’na baktı. “Şimdilik yeterince gördüm. Yarın sabah lonca ustalarıyla birlikte gelir planlarını inceleriz.” İç geçirdi. Pekâlâ, bunların çoğunu ben yaktım ve benim baştan inşa etmem adil olacak sanırım.

Aslında bu görev Tyrion’ın amcasının olmalıydı ama sağlam, sarsılmaz, yorulmaz Sör Kevan Lannister, Nehirova’dan gelen ve oğlunun ölüm haberini getiren kuzgundan beri kendinde değildi. Willem’in ikizi Martyn de Robb Stark tarafından esir alınmıştı ve ikizlerin ağabeyi Lancel, bir türlü iyileşmeyen iltihaplı bir yaranın pençesinde hâlâ yataktaydı. Bir oğlu ölen ve diğer ikisi ölümcül tehlike içinde olan Sör Kevan yas ve korkuyla tükeniyordu. Lord Tywin kardeşine her daim güvenmişti ama şimdi cüce oğluna dönmekten başka seçeneği yoktu.

Yeniden inşa etmenin bedeli son derece fahiş olacaktı ama yapacak bir şey yoktu. Kral Toprakları diyarın en büyük limanıydı, tek rakibi Eski Şehir’di. Nehir tekrar açılmalıydı ve bu ne kadar çabuk olursa o kadar iyiydi. Peki lanet olası sikkeleri nereden bulacağım? Bu soru, Tyrion’ın, on beş gün önce kuzeye yelken açan Serçeparmak’ı özlemesi için neredeyse yeterliydi. O, Lysa Arryn’le yatağa girip Vadi’ye hükmederken ben onun arkasında bıraktığı pisliği temizlemek zorundayım. Buna karşın Lord Tywin, Tyrion’a kayda değer bir iş vermişti. Altın pelerinlilerin kumandanı Çamur Kapısı’ndan el sallarken, babam beni Casterly Kayası vârisi ilan etmiyor ama mümkün olan her yerde kullanıyor, diye düşündü Tyrion.

Kapının ardındaki pazar yeri hâlâ Üç Fahişe’nin hâkimiyetindeydi fakat mancınıklar hareketsizdi ve taş toplarıyla zift fıçıları kaldırılmıştı. Büyük ahşap iskeletlere tırmanan çocuklar vardı; kaba yünden kıyafetler giymiş maymunlar gibi yukarı çıkıyor, fırlatma kollarına tüneyip birbirlerine bağırıyorlardı.

Mancınıkların ikisinin arasından geçerlerken, “Bana hatırlat da Sör Addam’a buraya birkaç altın pelerinli göndermesini söyleyeyim,” dedi Tyrion, Bronn’a. “Aptal bir çocuk düşüp belini kırabilir.” Yukarıdan bir bağırış duyuldu ve bir gübre yığını Tyrion’la Bronn’un bir adım önüne düştü. Tyrion’ın atı şahlandı, onu neredeyse sırtından aşağı atıyordu. Atını kontrol altına aldığında, “Tekrar düşündüm de,” dedi Tyrion, “bırak da bu sefil veletler kaldırım taşlarına çarpıp fazla olgunlaşmış kavunlar gibi dağılsınlar.”

Tyrion’ın ruh hali karaydı ve bunun tek sebebi birkaç sokak çocuğunun onu dışkı yağmuruyla ıslatmak istemesi değildi. Tyrion’ın evliliği her gün çekilen bir ızdıraptı. Sansa Stark hâlâ bakireydi ve kalenin yarısı bundan haberdarmış gibi görünüyordu. Tyrion bu sabah atını eyerlerken, iki seyis yamağının onun arkasından kıs kıs güldüğünü duymuştu. Atların bile güldüğünü duyar gibi olmuştu. Yatak odasının mahremiyetini korumak umuduyla kendini tehlikeye atmış ve yatağa sokma törenini engellemişti ama bu umut çok çabuk suya düşmüştü. Ya Sansa her biri Cersei’nin muhbiri olan oda hizmetçilerinden birine sır verecek kadar aptaldı ya da bu durumun suçlusu Varys ve onun küçük kuşlarıydı.

Ne fark ederdi? Nihayetinde herkes Tyrion’a gülüyordu. Kızıl Kale’de bu evliliği bir eğlence kaynağı olarak görmeyen tek kişi Tyrion’ın leydi karısıydı.

Sansa’nın perişanlığı her gün çoğalıyordu. Tyrion, kızın nezaket duvarını memnuniyetle kırıp onu elinden geldiğince teselli etmek isterdi ama bu işe yaramazdı. Hiçbir söz onu Sansa’nın gözünde kabul edilir yapmayacaktı. Ya da daha az Lannister. Tyrion’a verdikleri eş buydu, hayatının geri kalanında yanında olacaktı ve Tyrion’dan nefret ediyordu.

O büyük yatağın içinde birlikte geçirdikleri geceler de başka bir işkence kaynağıydı. Tyrion, alışkanlığı öyle olsa da çıplak uyumaya dayanamıyordu artık. Karısı nezaketsiz bir söz söylemeyecek kadar iyi eğitilmişti ama Tyrion’ın vücuduna her bakışında gözlerinde beliren tiksinti Tyrion’ın dayanabileceğinden fazlaydı. Tyrion, Sansa’nın da gecelikle yatmasını emretmişti. Onu istiyorum, diye fark etti. Kışyarı’nı istiyorum ama onu da istiyorum, bir kadın, bir çocuk ya da her ne ise. Onu avutmak istiyorum. Onun güldüğünü duymak istiyorum. Bana kendi arzusuyla gelmesini istiyorum. Bana sevinçlerini, hüzünlerini, şehvetini getirmesini istiyorum. Dudakları acı bir gülümsemeyle kıvrıldı. Evet, Jaime kadar uzun, Yürüyen Dağ Sör Gregor kadar güçlü olmak da istiyorum çünkü bu lanet olası özellikler işe yarıyor.

Hiç istemeden Shae’i düşündü. Kızın, düğün haberlerini başkasının değil onun ağzından duymasını istemişti, bu yüzden düğünden önceki gece Varys’e kızı getirmesini emretmişti. Yine hadımın odasında buluşmuşlardı, Shae deri yeleğinin bağcıklarını çözmeye başladığında Tyrion kızın bileğini yakalayıp onu geri itmişti. “Bekle,” demişti, “bilmen gereken bir şey var. Yarın sabah Sansa Stark’la...”

“...evleniyorsun. Biliyorum.”

Tyrion bir an için sözsüz kalmıştı. Henüz Sansa bile bilmiyordu, o gece değil. “Nasıl bilebilirsin? Varys mi söyledi?”

“Lollys’i septe götürdüğümde Sör Tallad uşaklardan birine söylüyordu. O da, Sör Kevan’la babanın konuşmasını duyan bir hizmetçi kızdan öğrenmiş.” Shae elini Tyrion’ın kıskacından kurtarıp elbisesini çıkarmıştı, her zamanki gibi elbisenin altında çırılçıplaktı. “Umurumda değil. O küçük bir kız sadece. Onun karnını şişirip bana döneceksin.”

Tyrion’ın bir yanı biraz daha az aldırmazlık ummuştu. Ummuştu, diye alay etti kendiyle, ama şimdi daha iyi biliyorsun cüce. Sahip olabileceğin tek aşk Shae.

Çamurlu Yol kalabalıktı ama askerler ve şehir halkı İblis ve koruması için yol açtı. Çukur gözlü çocuklar sürü halinde ayakaltında dolaşıyordu, bazıları sessiz bir yalvarışla yukarı bakarken bazıları yüksek sesle yakarıyordu. Tyrion kesesinden bir avuç dolusu bakır sikke çıkarıp havaya saçtı, çocuklar itişip bağırarak sikkeleri kapmak için koşturdu. Şanslı olanlar bu gece bayat bir ekmek somununun ucunu satın alabilecekti. Tyrion pazar yerlerini hiç bu kadar kalabalık görmemişti ve Tyrelller’in getirdiği onca yiyeceğe rağmen fiyatlar hâlâ korkunç derecede yüksekti. Bir kavun için altı bakır, bir kile mısır için bir gümüş geyik, bir sığırın bir yanı ya da altı cılız domuz için bir ejderha. Buna karşın müşteri sıkıntısı yok gibi görünüyordu. Bir deri bir kemik adamlar ve çelimsiz kadınlar at arabalarının ve tezgâhların başında toplanmıştı, onlardan bile perişan haldeki diğer insanlar asık yüzleriyle sokak aralarının ağzından bakıyordu.

Kanca’nın ayağına vardıklarında, “Bu taraftan,” dedi Bronn. “Eğer hâlâ niyetliysen?”

“Öyleyim.” Nehir kıyısı çok uygun bir mazeret yaratmıştı ama Tyrion’ın bugün başka bir amacı vardı. Keyif aldığı bir iş değildi fakat yapılmalıydı. Yüksek Aegon Tepesi’nden dönüp, Visenya’nın eteğinin çevresinde kümelenen dar sokakların oluşturduğu labirente girdiler. Yolu Bronn gösterdi. Tyrion takıp edilip edilmediklerini anlamak için birkaç kez arkasına baktı ama olağan ayaktakımından başka bir şey görmedi: Atını döven bir arabacı, tuvalet kovasını penceresinden aşağı döken yaşlı bir kadın, sopa dövüşü yapan iki küçük oğlan, bir tutsağa eşlik eden üç altın pelerinli... hepsi de masum görünüyordu ama herhangi biri Tyrion’ın felaketi olabilirdi. Varys’in her yerde muhbirleri vardı.

Bir köşeden döndüler, bir sonrakinden, bir kuyunun başında toplanmış kadınların arasından geçtiler. Bronn onları kıvrımlı ve dar bir ara sokaktan, kırık bir kemerin altından geçirdi. Yanmış bir evin molozlarının arasından geçip atlarını taş basamaklı alçak merdivenlerin yukarısına sürdüler. Binalar birbirine yakın ve fakirdi. Bronn, iki atın yan yana geçemeyeceği kadar dar, eğri büğrü bir ara sokağın başında dizginlerini çekti. “İki dönemeç var, sonra da bir çıkmaz. Şaraphane son binanın mahzeninde.”

Tyrion atından indi. “Ben dönene kadar kimse sokağa girip çıkmasın. Uzun sürmez,” dedi. Altınların gizli cebinde durduğundan emin olmak için elini pelerininin içine soktu. Otuz ejderha. Onun gibi bir adam için servet sayılır. Paytak adımlarıyla hızlıca yürümeye başladı, bu işi bir an önce bitirmek için sabırsızlanıyordu.

Şaraphane kasvetli bir yerdi, karanlık ve rutubetliydi, duvarları güherçileyle kaplıydı, tavanı o kadar alçaktı ki Bronn kirişlere çarpmamak için başını aşağı eğmek zorunda kalırdı. Tyrion Lannister’ın böyle bir sorunu yoktu. Bu saatte, ahşap bir tezgâhın arkasındaki taburede oturan ölü bakışlı kadın dışında ön oda boştu. Kadın, Tyrion’a bir kupa ekşi şarap verip, “Arkada,” dedi.

Arka oda daha da karanlıktı. Alçak bir masanın üstündeki şarap sürahisinin yanında titrek bir mum yanıyordu. Masanın arkasındaki adam; kısa boyu –gerçi Tyrion için bütün adamlar uzundu– incelmeye başlamış kahverengi saçları, pembe yanakları ve maral derisi yeleğinin kemik düğmelerini zorlayan göbeğiyle bir tehdit gibi görünmekten çok uzaktı. Yumuşak ellerinin arasında, bir uzunkılıçtan daha tehlikeli olan on iki telli ahşap arp vardı.

Tyrion adamın karşısına oturdu. “Symon Gümüşdil.”

Adam başını eğdi. Tepesi kelleşmişti. “El lordum,” dedi.

“Yanılıyorsun. El babamdır. Korkarım ki ben bir parmak bile değilim artık.”

“Yeniden yükseleceksiniz, buna eminim. Sizin gibi bir adam. Tatlı leydim Shae bana yeni evlendiğinizi söyledi. Keşke beni daha önce çağırtsaydınız. Düğün ziyafetinizde şarkı söylemekten onur duyardım.”

“Daha fazla şarkı karımın ihtiyacı olan son şey,” dedi Tyrion. “Shae’e gelince, onun bir leydi olmadığını ikimiz de biliyoruz ve onun adını bir daha asla yüksek sesle söylemezsen müteşekkir olurum.”

“El nasıl emrederse,” dedi Symon.

Tyrion onu son gördüğünde, sert bir söz bu adamı ter içinde bırakmaya yeterdi ama görünüşe göre şarkıcı bir yerlerden biraz cesaret bulmuştu. Büyük ihtimalle şu şarap sürahisinden. Belki de bu yeni gözü karalığın suçlusu bizzat Tyrion’dı. Onu tehdit ettim ama tehdidim boş çıktı, şimdi benim dişsiz olduğumu düşünüyor. İç geçirdi. “Bana çok yetenekli bir şarkıcı olduğun söylendi.”

“Böyle söylemekle nezaket gösteriyorsunuz lordum.”

Tyrion adama gülümsedi. “Müziğini Özgür Şehirler’e götürme vaktidir bence. Braavos’ta, Pentos’ta ve Lys’te pek çok şarkı âşığı var ve kendilerini memnun edenlere karşı oldukça cömertler.” Bir yudum şarap içti. Şarap berbat fakat sertti. “Dokuz şehri kapsayan bir tur en iyisi olur. Kimseyi seni şarkı söylerken dinleme zevkinden mahrum bırakmamalısın. Her şehirde bir yıl kâfi gelir.” Elini pelerinin içine, altınları sakladığı cebe soktu. “Limanın kapalı olması sebebiyle, bir gemiye binebilmek için Gölgeli Vadi’ye gitmen gerekecek ama adamım Bronn senin için bir at bulacak. Yolculuk masraflarını karşılamama izin verirsen şeref duyarım...”

“Ama lordum,” diye itiraz etti adam, “beni şarkı söylerken duymadınız hiç. Lütfen biraz dinleyin.” Adamın parmakları ahşap arpın tellerinde ustalıkla dolaştı ve mahzen yumuşak bir müzik sesiyle doldu. Symon söylemeye başladı.

Yüksekteki tepesinden aşağı inip

şehrin caddelerinde at sürdü.

Dar sokaklarda, yokuşlarda, kaldırım taşlarında.

Bir kadının iç çekişine doğru gitti.

Kadın onun hazinesiydi,

onun utancı ve onun sevinci.

Ve bir zincir ve bir kale,

o kadının öpüşüne kıyasla hiçti.

“Dahası var,” dedi adam şarkıyı kesince, “ah çok daha fazlası. Nakaratın güzel olduğunu düşünüyorum. Altından eller her daim soğuktu, kadının elleri her daim sıcak...”

“Yeter.” Tyrion elini pelerinin içinden çıkardı, eli boştu. “Bir daha duymak istediğim bir şarkı değil bu. Asla.”

“Öyle mi?” Symon Gümüşdil arpını bir kenara bırakıp bir yudum şarap içti. “Yazık. Yine de, bana arp çalmayı öğreten yaşlı ustamın bir zamanlar söylediği gibi, her adamın kendi şarkısı vardır. Başkaları bu melodiyi daha çok sevebilir. Mesela kraliçe. Ya da lord babanız.”

Tyrion burnundaki yara kabuğunu ovuşturdu, “Babamın şarkıcılara ayıracak vakti yok ve ablam tahmin edildiği kadar cömert değildir,” dedi. “Akıllı bir adam sessiz kalarak bu şarkının getireceğinden fazla kazanır.” Bundan daha açık anlatamazdı.

Symon, Tyrion’ın ne demek istediğini çabuk kavramış gibi görünüyordu. “Ücretimi makul bulacaksınız lordum.”

“Bunu bilmek güzel.” Tyrion, bunun otuz altın ejderha meselesi olmayacağından korktu. “Söyle.”

“Kral Joffrey’nin düğün ziyafetinde bir şarkıcı turnuvası olacak,” dedi adam.

“Jonglörler, soytarılar ve dans eden ayılar.”

Cersei’nin düğün planlarına Tyrion’dan çok daha fazla ilgi gösterdiği ortada olan Symon, “Yalnızca bir tane dans eden ayı olacak lordum,” dedi, “ama yedi şarkıcı. Cuy’dan Galyeon, Bethany Zarif Parmak, Aemon Costayne, Eysen’den Alaric, Arpçı Hamish, Collio Quaynis ve Eski Şehir’den Orland; gümüş telli, altın yaldızlı bir arp için yarışacaklar... ama açıklanamaz bir şekilde, hepsinin ustası olan adama bir davet ulaşmadı.”

“Bırak tahmin edeyim. Symon Gümüşdil?”

Symon mütevazı bir şekilde gülümsedi. “Bu iddiamın gerçekliğini kralın ve meclisin önünde kanıtlamaya hazırım. Hamish yaşlıdır ve çoğu zaman şarkı sözlerini unutur. Ve o tuhaf Tyrosh aksanıyla Collio! Söylediği üç sözden birini anlarsanız kendinizi şanslı sayın.”

“Ziyafeti tatlı ablam düzenliyor. Sana istediğin daveti sağlayabilseydim bile bu tuhaf görünürdü. Yedi krallık, yedi yemin, yedi müsabaka, yetmiş yedi yemek... ama sekiz şarkıcı? Yüce Rahip ne düşünür?”

“Bana dindar bir adam gibi görünmüyorsunuz lordum.”

“Mesele dindarlık değil. Bazı teamüllere uyulmalı.”

Symon bir yudum şarap içti. “Yine de... bir şarkıcının hayatı tehlikelerden uzak değildir,” dedi. “Biz mesleğimizi birahanelerde ve şaraphanelerde serkeş sarhoşların önünde icra ederiz. Ablanızın yedilisinden birinin başına bir talihsizlik gelirse, onun boşluğunu doldurmak üzere beni tercih edeceğinizi umarım.” Kendinden son derece memnun bir halde utangaç bir tavırla gülümsedi.

“Altı şarkıcı da sekiz şarkıcı kadar talihsiz olur şüphesiz. Cersei’nin yedilisinin sağlığını soruşturacağım. Herhangi biri rahatsızlanacak olursa adamım Bronn seni bulur.”

“Çok iyi lordum.” Symon bu noktada durabilirdi ama zaferden kızarmış yüzüyle ekledi, “Kral Joffrey’nin düğününde şarkı söylemeliyim. Olur da saraya çağılırsam krala en güzel bestelerimi sunmak isterim, daha önce bin kez söylediğim, memnunluk vereceği kesin olan şarkılar. Ama kendimi iç karartıcı bir şaraphanede şarkı söylerken bulursam... Pekâlâ, bu yeni şarkımı denemek için uygun bir ortam olur. Altından eller her daim soğuktu, kadının elleri her daim sıcak.”

“Buna gerek olmayacak,” dedi Tyrion. “Sana bir Lannister olarak söz veriyorum, Bronn yakında seni çağıracak.”

“Çok iyi lordum.” Kelleşmeye başlamış, kazan göbekli şarkıcı tekrar ahşap arpını aldı.

Bronn atlarla birlikte dar sokağın ağzında bekliyordu. Tyrion’ın eyerine çıkmasına yardım etti. “Adamı ne zaman Gölgeli Vadi’ye götürüyorum?”

“Götürmüyorsun,” dedi Tyrion, atını çevirdi. “Ona üç gün ver, sonra da Arpçı Hamish’in kolunu kırdığını söyle. Kıyafetlerinin saray için uygun olmadığını ve yeni giysiler için bir an önce ölçülerinin alınması gerektiğini söyle. Hiç vakit kaybetmeden seninle gelecektir.” Yüzünü buruşturdu. “Adamın dilini isteyebilirsin, anladığım kadarıyla gümüşten yapılmış. Geri kalanı asla bulunmamalı.”

Bronn sırıttı. “Bit Çukuru’nda çok lezzetli kahverengi yapan bir güveççi biliyorum. Duyduğuma göre içinde her tür et varmış.”

“Hatırlat da orada yemek yemeyeyim.” Tyrion atını mahmuzlayıp tırısa kaldırdı. Banyo yapmak istiyordu, ne kadar sıcak olursa o kadar iyi.

Ama bu kadar mütevazı bir keyif bile Tyrion’a çok görülmüştü; dairesine döner dönmez, Podrick Payne ona Kral Eli Kulesi’ne çağrıldığını söyledi. “Lordum sizi görmek istiyor. El. Lord Tywin.

“El’in kim olduğunu hatırlıyorum Pod,” dedi Tyrion. “Burnumu kaybettim, zekâmı değil.”

Bronn güldü. “Çocuğun kafasını koparma şimdi.”

“Neden olmasın? Kullandığı yok.” Yine ne yaptığını merak etti Tyrion. Daha doğrusu, neyi yapmakta başarısız oldum? Lord Tywin’den gelen çağrıların dişleri vardı; babası onu sadece birlikte yemek yemek ya da birer kadeh şarap içmek için çağırtmazdı, bu kesindi.

Tyrion birkaç dakika sonra babasının çalışma odasına girdiğinde, “...kınlar için kiraz ağacı, kırmızı deriyle kaplanacak ve saf altından dökülmüş bir sıra aslan başıyla süslenecek. Gözler için lal taşı olabilir...” diyen bir ses duydu.

“Yakut,” dedi Lord Tywin. “Lal taşı ateşten yoksun.”

Tyrion boğazını temizledi. “Lordum, beni çağırtmışsınız?” Babası gözlerini kaldırdı. “Çağırttım. Gel de şuna bir bak.” Tyrion’la babasının arasındaki masanın üstünde bir yağlı bez tomarı duruyordu ve Lord Tywin’in elinde bir uzunkılıç vardı. “Joffrey için düğün hediyesi,” dedi Tyrion’a. Lord Tywin kenarlarını incelemek için kılıcı döndürdüğünde, odanın elmas şekilli camlarından içeri akan ışık, bıçağı siyah ve kırmızı ışıltılarla parlattı, kabza ve balçak altın alevlerle yandı. “Stannis’in sihirli kılıcı hakkındaki soytarı dedikodularından sonra Joffrey’ye de olağanüstü bir şey vermemizin iyi olacağını düşündüm. Bir kral, krallara layık bir silah taşımalı.”

“Bu kılıç Joffrey için çok fazla,” dedi Tyrion.

“Bunu kullanacak kadar büyüyecek. Gel, ağırlığını hisset.” Lord Tywin kılıcı Tyrion’a uzattı, önce kabzası.

Kılıç, Tyrion’ın beklediğinden çok daha hafifti. Silahı elinde çevirirken Tyrion bunun sebebini anladı. Hem bu kadar ince dövülüp hem de dövüşecek kadar sağlam olan bir metal vardı ve o hareleri tanımamak imkânsızdı; binlerce kez kendi üstüne katlanan çeliğin alametifarikası. “Valyria çeliği?”

Derin bir memnuniyet tonuyla, “Evet,” dedi Lord Tywin.

En nihayetinde baba. Valyria çeliğinden dövülmüş bıçaklar zor bulunurdu ve pahalıydı, buna rağmen dünyada binlercesi kalmıştı ve sadece Yedi Krallık’ta iki yüz tane vardı. Bunlardan hiçbirinin Lannister Hanedanı’na ait olmaması Lord Tywin’i her zaman rahatsız etmişti. Eski Kaya Kralları’nın böyle bir silahı vardı ama büyükkılıç Şanlı Kükreme, Kral İkinci Tommen tarafından aptal bir maceranın peşinde Valyria’ya götürüldüğünde kaybolmuştu. Kral asla geri dönmemişti. Lord Tywin’in en genç ve en pervasız kardeşi olan ve sekiz yıl kadar önce kayıp kılıcı aramaya giden Gery amca da öyle.

Lord Tywin en azından üç kez, gücünü kaybetmiş ve fakirleşmiş küçük hanedanlardan Valyrialı büyükkılıçlar satın almayı denemişti fakat teklifleri her seferinde şiddetle reddedilmişti. Küçük lordlar bir Lannister istediği takdirde kızlarından seve seve ayrılırdı ama eski aile kılıçlarını her şeyden aziz tutarlardı.

Tyrion bu kılıcın metalinin nereden geldiğini merak etti. Az sayıda zırh ustası eski Valyria çeliğini yeniden işleyebilirdi fakat bizzat çeliği yapmanın sırları Kıyamet eski Valyria’ya geldiğinde kaybolmuştu. Bıçağı güneş ışığında döndürürken, “Renkler garip,” dedi Tyrion. Çoğu Valyria çeliği öyle koyu gri olurdu ki neredeyse siyah görünürdü, bu kadarı bu kılıç için de doğruydu ama katların arasına en az griler kadar koyu kırmızılar karışmıştı. İki renk birbirine hiç dokunmadan üst üste binmişti, her hat belirgindi, çelikten bir deniz kıyısına vuran gece ve kan dalgaları gibi. “Bu deseni nasıl elde ettiniz? Daha önce böylesini görmedim.”

“Ben de görmedim lordum,” dedi zırh ustası. “İtiraf ediyorum ki benim düşündüğüm renkler bunlar değildi ve onları tekrar yapabilir miyim bilmiyorum. Lord babanız hanedanınızın kırmızısını istedi ve benim metale aşılamaya çalıştığım renk oydu. Fakat Valyria çeliği inatçıdır. Bu eski kılıçların hatırladığı söylenir ve kolay değişmezler. Elli kez denedim ve kırmızıyı defaatle parlattım fakat renk her seferinde koyulaştı, bıçak kırmızıdaki ışığı içiyordu sanki. Gördüğünüz üzere bazı katlar kırmızıyı hiç kabul etmedi. Eğer Lannister lordlarım memnun kalmadılarsa tekrar denerim elbet, ne kadar denemem gerekirse o kadar ama...”

“Gerek yok,” dedi Lord Tywin. “Bu işe yarar.”

“Kırmızı bir kılıç güneşin altında çok güzel ışıldar ama doğruyu söylemem gerekirse bu renkleri daha çok sevdim,” dedi Tyrion. “Meşum bir güzellikleri var... üstelik bu kılıcı eşsiz kılıyorlar. Tahminimce dünyada böyle bir kılıç daha yoktur.”

“Bir tane var.” Zırh ustası masanın üzerine eğilip yağlı bezi açtı ve ikinci uzun kılıcı gösterdi.

Tyrion, Joffrey’nin kılıcını bırakıp diğer kılıcı aldı. İki kılıç ikiz olmasalar da en azından kuzenlerdi. Bu diğerinden daha ağır ve daha kalındı, üç santim daha geniş ve altı santim daha uzundu ama iki kılıç aynı temiz çizgileri, aynı özgün rengi, aynı gece ve kan dalgalarını paylaşıyordu. İkinci kılıcın kabzasından ucuna kadar üç derin oluk akıyordu; kralın kılıcında sadece iki oluk vardı. Joff’un kabzası çok daha şatafatlıydı, balçağının kolları aslan pençesi şeklinde yapılmıştı ve pençenin uzun tırnakları yakuttu ama iki kılıcın da kırmızı deriyle kaplı sapları ve aslan başı şeklinde kabza topuzları vardı.

“Fevkalade.” Kılıç, Tyrion’ınkiler kadar maharetsiz ellerde bile hayat buluyordu. “Daha önce böyle bir denge görmedim.”

“Oğlum için yapıldı.”

Hangi oğlu için olduğunu sormaya gerek yok. Tyrion, Jaime’nin kılıcını masaya, Joffrey’ninkinin yanına bıraktı. Robb Stark, ağabeyimin bu kılıcı savuracak kadar uzun yaşamasına izin verecek mi? Babamız böyle düşünüyor olmalı, yoksa neden bu kılıcı yaptırsın?

“İyi iş çıkardınız Usta Mott,” dedi Lord Tywin. “Kâhyam ödemenizle ilgilenecek. Ve unutmayın, kınlar için yakut.”

“Unutmayacağım lordum. Çok cömertsiniz.” Adam yağlı beze sardığı kılıçları kolunun altına sıkıştırıp tek dizinin üstüne çöktü. “Kral Eli’ne hizmet etmek onurdur. Kılıçları düğünden bir gün önce teslim edeceğim.”

“Bundan emin olun.”

Muhafızlar zırh ustasını dışarı çıkardığında Tyrion bir sandalyeye tırmandı. “Demek... bir kılıç Joffrey’ye, bir kılıç Jaime’ye ve cüceye bir hançer bile yok, öyle mi baba?”

“Çelik, iki kılıç için yeterliydi üç değil. Bir hançere ihtiyacın varsa silahhaneden al. Robert öldüğünde yüz tane bıraktı. Gerion düğün hediyesi olarak ona altın yaldızlı, fildişi kabzalı ve safir topuzlu bir hançer vermişti. Saraya gelen elçilerin yarısı, Majesteleri’ne mücevher kakmalı bıçaklar ve gümüş kaplı kılıçlar sunarak göze girmeye çalışırdı.”

Tyrion gülümsedi. “Kızlarını sunsalar onu daha çok memnun ederlerdi.”

“Şüphesiz. Robert’ın kullandığı tek bıçak, küçük bir çocukken Jon Arryn’den aldığı av bıçağıydı.” Lord Tywin, Kral Robert’ı ve bütün bıçaklarını huzurundan gönderir gibi elini salladı. “Nehir kıyısında ne buldun?”

“Çamur,” dedi Tyrion, “ve kimsenin gömme zahmetine katlanmadığı birkaç ölü. Limanı tekrar açabilmemiz için Karasu’nun temizlenmesi gerek, batık gemiler parçalanmalı ya da kaldırılmalı. Rıhtımların dörtte üçünün tamire ihtiyacı var, bazılarını yıkıp tekrar inşa etmemiz gerekebilir. Balık pazarı tamamen yok olmuş. Nehir Kapısı ve Kral Kapısı, Stannis’in koçbaşları yüzünden parçalara ayrılmış, değiştirilmeleri gerek. Maliyeti düşününce titriyorum.” Tyrion, eğer gerçekten altın sıçıyorsan bir tuvalet bul ve işe koyul baba, demek istedi ama bundan daha akıllıydı.

“Ne kadar altın gerekiyorsa bulacaksın.”

“Bulacak mıyım? Nereden? Hazine boş, bunu sana söylemiştim. Çılgınateş için simyacılara olan borcumuz bitmedi, benim zincirim için demir ustalarına olan borcumuz da. Üstelik Cersei, Joff’un düğünün maliyetinin yarısını kraliyetin ödeyeceğine dair söz verdi... yetmiş yedi kahrolası çeşit yemek, bin konuk, güvercinlerle dolu bir turta, şarkıcılar, jonglörler...”

“Aşırılığın bazı faydaları vardır. Casterly Kayası’nın gücünü ve zenginliğini bütün diyara göstermeliyiz.”

“O halde, masrafları Casterly Kayası ödemeli belki de.”

“Neden? Serçeparmak’ın hesaplarını gördüm. Kraliyetin geliri Aerys’in zamanında olduğundan on kat fazla.”

“Kraliyetin masrafları da öyle. Robert sikke konusunda aleti konusunda olduğu kadar cömertti. Serçeparmak büyük borçlar aldı. Senden, başkalarının yanı sıra. Evet, hatırı sayılır bir gelir var fakat Serçeparmak’ın borçlarının faizini kapatmak için bile yeterli değil. Kraliyetin Lannister Hanedanı’na olan borçlarını siler misin?”

“Saçmalama.”

“O zaman yedi çeşit yemek kâfi olur belki. Bin yerine üç yüz konuk. Anlıyorum ki bir evlilik, dans eden bir ayı olmadan da bağlayıcıdır.”

“Tyrelller cimri olduğumuzu düşünür. Düğünü ve nehir kıyısını istiyorum. Masrafları ödeyemeyeceksen söyle, ben de ödeyebilecek bir hazine başı bulayım.”

Bu kadar kısa zaman sonra azledilmenin utancı Tyrion’ın tahammül edebileceği bir şey değildi. “Parayı bulacağım.”

“Bulacaksın,” dedi babası, “hazır aramaya başlamışken karının yatağını da bulmaya çalış.”

Konuşmalar ona kadar ulaştı demek. “Buldum, teşekkür ederim. Şömineyle pencerenin arasında duran şu büyük mobilya parçası, kadife bir cibinliği ve kaz tüyü dolu bir şiltesi var.”

“Yatağı tanımana sevindim. Şimdi de onu seninle paylaşan kadını tanımaya çalışmalısın belki.”

Kadın? Çocuk demek istiyorsun. “Bir örümcek kulağına bir şeyler mi fısıldadı yoksa ablama mı teşekkür etmeliyim?” Cersei’nin çarşaflarının altında olup bitenleri düşününce, onun bu işe burnunu sokmayacak kadar nezaket sahibi olacağını sanırdı insan. “Söyle bana, Sansa’nın bütün hizmetçilerinin Cersei’nin hizmetindeki kadınlar olması niye? Kendi dairemde gözlenmekten bıktım.”

“Karının hizmetkârlarından hoşlanmıyorsan onları kov ve senin için daha uygun olanlarını bul. Bu senin hakkın. Beni ilgilendiren şey karının bekâreti, hizmetçileri değil. Bu... hassasiyet kafamı karıştırıyor. Fahişelerle yatağa girmekte bir zorluk çekmiyormuşsun gibi görünüyor. Stark kızı farklı mı yaratılmış?”

“Kahrolası aletimi nereye soktuğum seni neden bu kadar çok ilgilendiriyor?” diye sordu Tyrion. “Sansa çok küçük.”

“Ağabeyi ölünce Kışyarı Leydisi olacak kadar büyük. Onun bekâretini al ve Kışyarı’nı almaya bir adım daha yaklaş. Onu hamile bırak ve ödülü kazanmış sayılırsın. Şartları yerine getirilmemiş bir evliliğin iptal edilebileceğini hatırlatmama gerek var mı?”

“Yüce Rahip ya da İnanç Konseyi tarafından. Şu anki Yüce Rahip’imiz, komut verildiğinde havlayan eğitimli bir köpek. Evliliğimi Ay Oğlan’ın feshetmesi daha olası.”

“Sansa Stark’ı Ay Oğlan’la evlendirmeliydim belki de. Kızla ne yapacağını o biliyor olabilir.”

Tyrion’ın elleri sandalyenin kollarına perçinlendi. “Karımın bekâreti konusunda duymak istediğim her şeyi duydum. Ama madem evliliklerden bahsediyoruz, neden ablamın yaklaşan nikâhıyla ilgili bir şey duymuyorum? Hatırladığım kadarıyla...”

Lord Tywin oğlunun sözünü kesti. “Mace Tyrell, vârisi Willas’ı Cersei’yle evlendirmek üzere yaptığım teklifi reddetti.”

“Bizim tatlı Cersei’mizi reddetti?” Bu haber Tyrion’ın keyfini yerine getirmişti.

“Evlilik konusunu ona ilk açtığımda Lord Tyrell yeterince mütemayil görünüyordu,” dedi Lord Tywin. “Bir gün sonra her şey değişmişti. Yaşlı kadının marifeti. Oğluyla acımasızca sert konuşuyor, Varys’in iddiasına göre Lord Tyrell’e, Cersei’nin o tek bacaklı kıymetli torunu için çok yaşlı ve fazla kullanılmış olduğunu söylemiş.”

“Cersei buna bayılmış olmalı.” Tyrion güldü.

Lord Tywin oğluna dondurucu bir bakış attı. “Cersei bilmiyor. Bilmeyecek de. Bu teklifin hiç yapılmamış olması hepimiz için daha iyi. Bunu sakın unutma Tyrion. Teklif asla yapılmadı.”

“Hangi teklif?” Tyrion bilakis, Lord Tyrell’in bu ret cevabından pişmanlık duyabileceğini düşünüyordu.

“Ablan evlenecek. Soru şu, kiminle? Pek çok fikrim var...” Lord Tywin fikirlerini söyleyemeden kapıda ayak sesleri duyuldu ve bir muhafız, kafasını kapı aralığından uzatıp Yüce Üstat Pycelle’in geldiğini duyurdu. “Girebilir,” dedi Lord Tywin.

Pycelle bir bastona tutunmuş halde sendeleyerek içeri girdi ve Tyrion’a sütü kesecek bir bakış attı. Bir zamanlar fevkalade olan ve esrarengiz biri tarafından kesilen sakalı, seyrek ve ince bir şekilde tekrar büyüyordu, yaşlı adamın çenesinin altında göze nahoş görünen pembe ve sarkık deriler sallanıyordu. “El lordum,” dedi adam, yere düşmeden eğilebileceği kadar eğilip derin bir reverans yaparak, “Kara Kale’den bir kuş daha geldi. Bunu özel olarak görüşmeliyiz belki,” dedi.

“Buna gerek yok.” Lord Tywin, Pycelle’e oturmasını işaret etti. “Tyrion kalabilir.”

Ahhhhh, kalabilir miyim? Tyrion burnunu ovdu ve bekledi.

Pycelle bolca öksürüp balgam çıkararak boğazını temizledi. “Mektup, son mektubu gönderen Bowen Marsh’tan geliyor. Kale kumandanı. Lord Mormont’un, büyük sayıda yabanılın güneye doğru ilerlediği haberini verdiğini yazmış.”

“Sur’un ötesindeki topraklar büyük sayıları kaldıramaz,” dedi Lord Tywin. “Bu uyarı yeni değil.”

“Bu sonuncusu yeni lordum. Mormont, Tekinsiz Orman’dan bir kuş gönderip saldırı altında olduğunu haber vermiş. O zamandan sonra başka kuşlar da gelmiş ama hiçbiri mektup taşımıyormuş. Bowen Marsh, Lord Mormont’un bütün adamlarıyla birlikte katledildiğinden korkuyor.”

Tyrion, huysuz tavırları ve konuşan bir kuşu olan yaşlı Jeor Mormont’u seviyordu. “Bu kesin mi?” diye sordu.

“Değil,” diye kabul etti Pycelle, “ama bu vakte kadar Mormont’un adamlarının hiçbiri geri dönmemiş. Marslı onların yabanıllar tarafından öldürüldüğünden ve sonraki adımın bizzat Sur’a saldırmak olacağından endişe ediyor.” Cübbesinin ceplerini karıştırıp kâğıdı buldu. “Marsh’ın mektubu burada lordum, beş kralın tümüne gönderilmiş bir dilekçe. Adam istiyor, gönderebileceğimiz kadar çok adam.”

“Beş kral?” Lord Tywin öfkelenmişti. “Batıdiyar’da tek kral var. O siyahlı aptallar Majesteleri tarafından dikkate alınmak istiyorlarsa bunu unutmamaya çalışsınlar. Cevap yazdığında Marsh’a Renly’nin öldüğünü, diğerlerinin de hainler ve taht talipleri olduğunu söyle.”

“Bunu öğrendiklerine sevinecekler şüphesiz. Sur bir dünya uzakta ve haberler onlara geç ulaşıyor.” Pycelle başını yukarı aşağı salladı. “Marsh’a istediği adamlarla ilgili ne söyleyeyim? Konseyi toplamalı mıyız?”

“Gerek yok. Gece Nöbetçileri hırsızlardan, katillerden ve gayrimeşru köylülerden oluşan bir sürü ama bana öyle geliyor ki gerekli disiplini alırlarsa tersini ispat edebilirler. Eğer Mormont gerçekten öldüyse kara kardeşler yeni bir Lord Kumandan seçmek zorunda.”

Pycelle, Tyrion’a aksilik dolu bir bakış attı. “Mükemmel bir fikir lordum. En uygun adamı biliyorum. Janos Slynt.”

Tyrion bu fikirden hiç hoşlanmamıştı. “Kara kardeşler kendi kumandanlarını kendileri seçer,” diye hatırlattı. “Lord Slynt, Sur’da yeni. Biliyorum; onu oraya ben gönderdim. Slynt’ten daha kıdemli bir düzine adam varken neden onu seçsinler?”

“Çünkü,” dedi babası, Tyrion’ın epey ahmak olduğunu ima eden bir tonla, “onlara söylendiği gibi oy vermezlerse, Sur, bir adam daha göremeden erir.”

Evet, bu işe yarayabilir. Tyrion öne eğildi. “Janos Slynt yanlış adam baba. Gölge Kule’nin kumandanı daha çok işimize yarar. Ya da Kıyıdaki Doğugözcüsü’nün kumandanı.”

“Gölge Kule’nin kumandanı bir Mallister. Doğugözcüsü bir demiradamın elinde.” Lord Tywin’in ses tonu, iki adamın da onun amacına hizmet etmeyeceğini açıkça anlatıyordu.

Tyrion inatla, “Janos Slynt bir kasabın oğlu,” diye hatırlattı babasına. “Bizzat sen bana demiştin ki...”

“Sana ne söylediğimi hatırlıyorum. Bununla birlikte Kara Kale, Harrenhal değil. Gece Nöbetçileri de kralın konseyi değil. Her iş için bir alet ve her alet için bir iş vardır.”

Tyrion’ın öfkesi patladı. “Lord Janos, kendini en yüksek fiyat verene satacak olan boş bir zırh takımı.”

“Bunu onun hanesine bir artı olarak yazarım. Bizden daha yüksek fiyat verecek biri var mı?” dedi Lord Tywin. Pycelle’e döndü. “Bir kuzgun gönder. Kral Joffrey’nin Lord Kumandan Mormont’un ölümüne çok üzüldüğünü fakat arazide bunca asi ve işgalci varken Sur için şimdilik adam ayıramayacağını yaz. Taht sağlama alındığında meselelerin çok farklı olabileceğini ima et... kralın, Nöbet’in liderine tam itimat duyması halinde. Mektubun sonunda Marsh’tan, Majesteleri’nin sadık dostu ve hizmetkârı Lord Janos Slynt’e kralın en içten selamlarını iletmesini iste.”

“Evet lordum.” Pycelle pörsük kafasını bir kez daha salladı. “Mektubu El’in emrettiği gibi yazacağım, büyük bir memnuniyetle.”

Onun kafasını kestirmeliydim sakallarını değil, diye düşündü Tyrion. Janos Slynt de sevgili dostu Allar Deem’le birlikte yüzmeye gitmeliydi. Tyrion aynı aptalca hatayı Symon Gümüşdil’le yapmamıştı en azından. Görüyor musun baba? diye bağırmak istedi. Dersimi nasıl da hızlı öğrendiğimi görüyor musun?

Samwell

Aşağıda, ateşin yanında can çekişen bir adam yatarken yukarıda, tavan arasında bir kadın çığlıklar içinde doğum yapıyordu. Samwell Tarly hangisinden daha çok korktuğunu bilmiyordu.

Zavallı Bannen’ı bir kürk yığınıyla örtmüşler ve ateşi iyice canlandırmışlardı ama Bannen sadece, “Üşüyorum. Lütfen. Çok üşüyorum,” diyebiliyordu. Sam ona soğan çorbası içirmeye çalışıyordu ama Bannen yutkunamıyordu. Sam kaşığı Bannen’ın ağzına götürdüğü anda çorba adamın dudaklarından akıp çenesine dökülüyordu.

“O adam ölü.” Craster elindeki sosisi yerken umursamaz gözlerle Bannen’a baktı. “Bana sorarsan, onun ağzına kaşık sokacağına göğsüne bir bıçak sapla, iyilik etmiş olursun.”

“Sorduğumuzu hatırlamıyorum.” Dev, bir buçuk metreden uzun değildi –gerçek adı Bedwyck’ti– ama buna rağmen sert bir adamdı. “Katil, Craster’ın fikrini sen mi sordun?”

Sam ismi duyunca irkildi ama başını iki yana salladı. Kaşığı tekrar doldurup Bannen’ın ağzına götürdü ve dudaklarının arasına sokmaya çalıştı.

“Yemek ve ateş,” diyordu Dev, “senden sadece bunları istedik ve sen yemeği bize çok gördün.”

“Ateşi de çok görmediğime şükret.” Craster iri bir adamdı ve gece gündüz giydiği pis kokulu koyun postları yüzünden daha da iri görünüyordu. Geniş ve basık bir burnu vardı, ağzının bir kenarı aşağı sarkıktı, bir kulağı eksikti. Keçe gibi saçlarının ve karmakarışık sakallarının grisi beyaza dönüyor olabilirdi ama adamın sert ve kemikli elleri hâlâ can yakacak kadar güçlü görünüyordu. “Sizi elimden geldiğince besledim ama siz kargalar sürekli açsınız. Ben dindar bir adamım, olmasaydım sizi kovardım. Sizin gibilerin benim salonumda ölmesine ihtiyacım olduğunu mu sanıyorsun? Sence sizin ağızlarınıza ihtiyacım var mı küçük adam?” Yabanıl tükürdü. “Kargalar. Bir karga bir adamın kalesine ne zaman hayır getirdi sorarım sana? Asla. Asla.”

Bannen’ın ağzının kenarından biraz daha çorba aktı. Sam yeninin ucuyla çorbayı sildi. Korucunun gözleri açıktı ama görmüyordu. “Üşüyorum,” dedi tekrar, çok zayıf bir sesle. Bir üstat onu nasıl kurtaracağını bilirdi fakat onların üstadı yoktu. Kedge Akgöz dokuz gün önce, Sam’in midesini bulandıran bir irin ve kan gölü akıtarak Bannen’ın ezik ayağını kesmişti ama artık iş işten geçmişti. “Çok üşüyorum,” diye tekrar etti solgun dudaklar.

Salonda, yirmi perişan kara kardeş yere çömelmiş ya da tahta sıralara oturmuş halde aynı kıvamsız soğan çorbasını içiyor ve sert ekmek parçaları çiğniyordu. Bazıları Bannen’dan ağır yaralıydı. Fornio günlerdir delirmiş haldeydi ve Sör Byam’ın omzundan iğrenç kokulu sarı bir irin sızıyordu. Kara Kale’den ayrıldıklarında Kahverengi Bernar; Myr ateşi, hardal merhemi, yer sarımsağı, solucanotu, haşhaş, kralbakırı ve diğer şifalı bitkilerle dolu heybeler taşıyordu. Hatta acısız ölüm hediyesi veren tatlıuyku bile vardı. Ama Kahverengi Bernarr, Yumruk’ta ölmüştü ve Üstat Aemon’ın ilaçlarını aramak kimsenin aklına gelmemişti. Aşçı olduğu için Hake de bitkilerden biraz anlardı ama o da kayıptı. Bu yüzden, yaralılar için elden geleni yapmak hayatta kalan kâhyalara düşmüştü ve onlar çok az şey yapabiliyordu. En azından burada ıslak değiller, ateş onları ısıtıyor ama daha çok yiyeceğe ihtiyaçtan var.

Hepsinin daha çok yiyeceğe ihtiyacı vardı. Adamlar günlerdir şikâyet ediyordu. Düztaban Karl, Craster’ın gizli bir kilerinin olması gerektiğini söyleyip duruyordu, Eski Şehirli Garth da, Lord Kumandan’ın duyamayacağı yerlerde Karl’ı tekrar etmeye başlamıştı. Sam, en azından yaralı adamlar için daha besleyici bir şeyler dilenmeyi düşünmüştü ama cesaret edememişti. Craster’ın gözleri soğuk ve acımasızdı, yabanıl ne zaman Sam’e doğru baksa elleri seğiriyordu, bir yumruğa dönüşmek istermiş gibi. Buraya son geldiğimizde Şebboy’la konuştuğumu biliyor mu? diye merak etti Sam. Şebboy onu yanımıza alacağımızı söylediğimi Craster’a söyledi mi? Craster onu dövdü mü?

“Üşüyorum,” dedi Bannen. “Lütfen. Çok üşüyorum.”

Craster’ın salonundaki sıcaklığa ve dumana rağmen Sam de üşüyordu. Ve yorgunum, çok yorgunum. Uykuya ihtiyacı vardı ama ne zaman gözlerini kapasa, siyah elleri ve parlak mavi gözleriyle ona doğru yürüyen ölü adamları ve kar fırtınasını görüyordu.

Tavan arasındaki Şebboy insanı titreten bir hıçkırık koyuverdi, sesi uzun ve penceresiz salonda yankılandı. Craster’ın daha yaşlı karılarından birinin, “Ikın,” dediğini duydu Sam. “Daha güçlü. Daha güçlü. İşe yarayacaksa çığlık at.” Şebboy, Sam’i irkilten bir çığlık attı.

Craster bakmak için kafasını çevirdi. “Şu cırlamalardan bıktım,” diye bağırdı. “Kıza ısırması için bir çaput verin, yoksa yukarı gelip ona yumruğumu tattıracağım.”

Yapardı, Sam biliyordu. Craster’ın on dokuz karısı vardı ama adam o merdivenleri tırmanmaya başladığında hiçbiri karışmaya cesaret edemezdi. İki gece önce, Craster daha küçük kızlardan birini döverken kara kardeşler de karışmamıştı. Mırıldanmalar olmuştu elbette. “Kızı öldürüyor,” demişti Garth Yeşilyol. Düztaban Karl gülmüş, “O küçük şekerlemeyi istemiyorsa bana verebilir,” demişti. Kara Bernarr alçak ve öfkeli bir sesle küfretmişti ve Rosbyli Alan dayak seslerini duymamak için dışarı çıkmıştı. “Onun çatısı, onun kuralları,” diye hatırlatmıştı korucu Ronnel Harclay. “Craster, Nöbet dostudur.”

Şebboy’un boğuk çığlıklarını dinlerken, dost, diye düşündü Sam. Craster, karılarını ve kızlarını demir bir yumrukla yöneten acımasız bir adamdı ama buna rağmen kalesi bir sığınaktı. Kardan, yaratıklardan ve acı soğuktan kurtularak hayatta kalan az sayıda kardeş geri döndüğünde, “Donmuş kargalar,” demişti Craster küçümseyerek. “Üstelik kuzeye giden sürü kadar büyük de değiller.” Bununla birlikte onlara yatacak bir yer, kardan korunacak bir çatı, ısınacak bir ateş vermişti. Craster’ın karıları, kargaların midesini biraz ısıtacak sıcak şarapla dolu kupalar getirmişti. Craster onlara, “Kahrolası kargalar,” demişti ama onları beslemişti aynı zamanda, yetersiz de olsa yemekti işte.

Biz misafiriz, diye hatırlattı Sam kendine. Şebboy ona ait. Onun kızı, karısı. Onun çatısı, onun kuralı.

Sam, Craster Kalesi’ni ilk gördüğünde Şebboy yalvarmak için ona gelmişti. Kız, Jon Kar’ı bulmaya giderken Sam ona karnını gizlemesi için siyah pelerinini ödünç vermişti. Şövalyelerin kadınları ve çocukları savunması gerekir. Kara kardeşlerin pek azı şövalyeydi ama yine de... Hepimiz sözleri söylüyoruz, diye düşündü Sam. Ben diyar halkını koruyan kalkanım. Kadın kadındır, yabanıl da olsa. Ona yardım etmeliyiz. Etmeliyiz. Şebboy çocuğu için endişeleniyordu, bebeğin bir erkek olmasından korkuyordu. Craster, kızlarını karıları olmaları için büyütüyordu ama adamın arazisinde ne bir erkek ne de bir erkek çocuk vardı. Şebboy, Craster’ın erkek bebekleri tanrılara verdiğini söylemişti Jon’a. Tanrılar merhamet edin, ona bir kız bebek gönderin, diye dua etti Sam.

Tavan arasındaki Şebboy çığlığını yuttu. “İşte bu kadar,” dedi bir kadın. “Şimdi bir daha ıkın. Ah, oğlanın kafasını görüyorum.”

Kızın, diye düşündü Sam perişan bir halde, kızın kafası, kızın.

“Üşüyorum,” dedi Bannen zayıf bir sesle. “Lütfen, çok üşüyorum.” Sam kâseyle kaşığı bir kenara bırakıp can çekişen adamın üstüne bir kürk daha attı, ateşe bir odun daha koydu. Şebboy bağırdı ve hızlı nefesler almaya başladı. Craster sert ve siyah sosisini çiğnedi. Kendisi ve karıları için sosisi vardı ama Nöbet için olmadığını söylemişti. “Kadınlar,” diye sızlandı. “Şu feryatları... bir zamanlar sekiz yavru doğurup gıkını bile çıkarmayan şişman bir domuzum vardı.” Kafasını çevirip aşağılama dolu gözlerle Sam’e baktı. “Neredeyse senin kadar şişmandı delikanlı. Katil.” Güldü.

Sam’in dayanabileceğinden fazlaydı bu. Sam, sert toprak zeminde uyuyan, oturan, ölen adamların üstünden atlayıp çevresinden dolaşarak hantal adımlarla ateş çukurundan uzaklaştı. Duman, çığlıklar ve inlemeler yüzünden bayılacakmış gibi hissediyordu. Craster için kapı görevi gören geyik derisi kanatları itip dışarı çıktı.

Öğleden sonraydı, hava bulutluydu ama salonun karanlığından sonra Sam’in gözlerini kör etmeye yetecek kadar parlaktı. Birkaç kar yığını çevredeki ağaçların dallarını aşağı çekiyor, altın ve kızıl renkli tepeleri örtüyordu ama önceye nazaran daha az kar vardı. Fırtına dinmişti ve Craster Kalesi’nde geçen günler... tamam, belki sıcak değildi ama acı soğuk da sayılmazdı. Sam, kesekle kaplı kalın çatının kenarlarındaki buz saçaklarından eriyip akan suların yumuşak pıt pıt pıt seslerini duyabiliyordu. İçini titreten derin bir nefes çekip etrafa bakındı.

Batı yönünde Ollo Budakparmak ve Tim Taş at sıralarının aralarında geziyor, sağ kalan hayvanlara yem ve su veriyorlardı. Rüzgâr yönündeki diğer kardeşler, yola devam edemeyecek kadar zayıf olduğuna karar verilen hayvanları yüzüp parçalıyordu. Bir düzine ateş çukurundan mavi gri, kalın duman parmakları yükselirken mızrakçılar ve okçular toprak setlerin arkasında devriye geziyordu; ormanda saklanan şeylere karşı Craster’ın tek savunması bu setlerdi. Sam, ormanda çalışan baltaların yankılarını duyabiliyordu; bir grup adam ateşleri bütün gece canlı tutabilmek için odun kesiyordu. Geceler kötü vakitlerdi. Karanlık olduğunda. Ve soğuk.

Craster Kalesi’nde kaldıkları süre içinde bir saldırı olmamıştı. Ne yaratıklar ne de Ötekiler tarafından. Craster olmayacağını söylemişti. “Dindar bir adamın böyle şeylerden korkmasına gerek yok. Bir zamanlar etrafı koklamak için geldiğinde bu kadarını Mance Rayder’a da söylemiştim. Beni hiç dinlemedi, kılıçlarınız ve kahrolası ateşlerinizle siz kargalar da dinlemediniz. Beyaz soğuk geldiğinde bunların size hiç faydası olmaz. O zaman size sadece tanrılar yardım edebilir. Tanrılarla bir an önce uzlaşsanız iyi olur.”

Şebboy da beyaz soğuktan bahsetmişti ve Craster’ın tanrılara ne çeşit kurbanlar sunduğunu söylemişti. Sam duyduğunda Craster’ı öldürmek istemişti. Sur’un ötesinde kanunlar yok, diye hatırlattı kendine. Ve Craster, Nöbet’in dostu.

Saz ve toprak kalenin arkasından dağınık bağrışmalar yükseldi. Sam bakmak için gitti. Ayaklarının altındaki zemin erimiş karla ve Efkârlı Edd’in dışkı olduğunu iddia ettiği yumuşak çamurla kaplıydı. Dışkıdan daha koyuydu gerçi, Sam’in çizmelerini öyle sert çekiyordu ki Sam bir tekinin gevşediğini hissetti.

Bir sebze bahçesinin ve boş bir koyun ağılının arkasında, bir düzine kara kardeş ot ve samandan yaptıkları hedefe ok fırlatıyordu. Tatlı Donnel dedikleri uzun boylu sarışın kâhya, elli metre mesafeden hedefin tam gözüne bir ok sapladı. “Hadi bunu geç yaşlı adam,” dedi Donnel.

“Evet, geçeceğim.” Kambur, gri sakallı, derileri ve kolları sarkık bir adam olan Ulmer işaretli yere yürüyüp sadağından bir ok çıkardı. Gençliğinde hayduttu, kötü şöhretli Kurt Ormanı Kardeşliği’nin üyesiydi. Bir zamanlar Dorne Prensesi’nin dudaklarından bir öpücük çalmak için Kral Muhafızları’ndan Beyaz Boğa’nın eline bir ok sapladığını iddia ediyordu. Bir sandık dolusu altın ejderhayla birlikte prensesin mücevherlerini de çalmıştı ama sarhoşken böbürlenmekten hoşlandığı şey o öpücüktü.

Ulmer yaz ipeği kadar yumuşak hareketlerle oku taktı, çekti ve bıraktı. Ok, Donnel Tepe’in okunun bir santim iç tarafından hedefe saplandı. “Bu işe yarar mı delikanlı?” dedi Ulmer geri çekilerek.

“Yeterince iyi,” dedi genç adam kin dolu bir sesle. “Rüzgâr sana yardım etti. Ben ok saldığımda daha şiddetli esiyordu.”

“O halde rüzgârı da hesaba katmalıydın. İyi bir gözün ve dengeli bir elin var ama bir Kral Ormanı adamını geçebilmek için bundan çok daha fazlası gerek. Yay germeyi bana Dengeci Dick öğretti ve yeryüzünde ondan iyi bir yaycı yaşamamıştır. Ben sana Dick’i anlatmış mıydım?”

“Sadece üç yüz kere.” Kara Kale’deki her adam, bir zamanların meşhur haydut çetesinin hikâyelerini duymuştu; Simon Toyne ve Gülümseyen Şövalye, Üç Kez Asılmış Oswyn Uzunboyun, Beyaz Geyik Wenda, Dengeci Dick, Büyük Göbekli Ben ve diğerleri. Kendine bir kaçış arayan Tatlı Donnel etrafına bakınırken çamurun içinde dikilen Sam’i gördü. “Katil,” diye seslendi. “Gel, bize Öteki’yi nasıl öldürdüğünü göster.” Porsuk ağacından yapılmış uzunyayı Sam’e doğru uzattı.

Sam kızardı. “Ok değildi, hançerdi, ejderhacamından...” Yayı alırsa neler olacağını biliyordu. Hedefi kaçıracak ve oku setin üzerinden uçurup ağaçların içine gönderecekti. Sonra da kahkahaları duyacaktı.

“Sorun değil,” dedi bir diğer iyi yaycı Rosbyli Alan. “Hepimiz Katil’in ok fırlatışını görmek için sabırsızlanıyoruz. Öyle değil mi delikanlılar?”

Sam onlarla yüzleşemezdi; alaycı gülümsemeler, kötü niyetli küçük şakalar, gözlerdeki aşağılama. Geldiği yoldan geri gitmek için döndü ama sağ ayağı çamura gömüldü, ayağını çamurdan kurtarmaya çalışırken çizmesi çıktı. Çizmeyi çamurdan kurtarmak için dizlerinin üstüne çökmek zorunda kaldı, kahkahalar kulağında çınlıyordu. Sam sonunda kaçabildiğinde, giydiği kat kat çoraba rağmen kar suları ayaklarına işlemişti. Nafile, diye düşündü Sam sefil halde. Babam benim gerçeğimi gördü. Onca cesur adam ölmüşken benim yaşamaya hakkım yok.

Grenn, kale kapısının güneyindeki ateş çukuruyla ilgileniyordu, ağaç kütüklerini parçalara ayıran delikanlının belinden yukarısı çıplaktı ve yüzü harcadığı güç yüzünden kızarmıştı, bedenindeki ter buharlaşıyordu. “Çizmeni Ötekiler mi aldı Katil?”

Sen de mi? “Çamur aldı. Lütfen bana öyle deme.”

“Neden?” Grenn’in şaşkınlığı samimiydi. “İyi bir isim ve sen bu ismi hakkınla kazandın.”

Pyp her zaman, Grenn’in bir kale duvarı kadar kalın olduğunu söyleyip dalga geçerdi, Sam sabırla açıkladı. “Bu bana korkak demenin farklı bir yolu sadece,” dedi, sol ayağının üstünde durmuş sağ ayağını çizmesine sokmaya çalışıyordu. “Benimle alay ediyorlar, ‘Dev’ diyerek Bedwyck’le alay ettikleri gibi.”

“Ama Bedwyck bir dev değil,” dedi Grenn, “Paul de asla minik olmadı. Belki süt emen bir bebekken minikti ama sonrasında değil. Buna karşılık sen Öteki’yi öldürdün, yani aynı şey değil.”

“Ben sadece... Ben asla... Ben korkuyordum!”

“Benden çok korkmuyordun. Pyp benim korkmayacak kadar aptal olduğumu söylüyor ama ben de herkes kadar korkuyorum.” Grenn eğildi, parçaladığı kütüğü kaldırıp ateşe attı. “Eskiden, ne zaman onunla dövüşmek zorunda kalsam Jon’dan korkardım. O çok hızlıydı ve beni öldürmeye niyetliymiş gibi dövüşüyordu.” Ateşin içindeki yeşil ve nemli odun alev almadan önce tütmeye başladı. “Ama bunu hiç söylemedim. Bazen herkesin cesur rolü oynadığını ama gerçekte hiçbirimizin öyle olmadığını düşünüyorum. Belki de rol yaparak cesur olunuyordur, bilmiyorum. Bırak sana Katil desinler, kimin umurunda?”

“Sör Alliser’ın sana Öküz demesinden hiç hoşlanmıyordun.”

“O benim iri ve aptal olduğumu söylüyordu.” Grenn sakalını kaşıdı. “Mesela Pyp bana Öküz demek isteseydi diyebilirdi. Sen veya Jon da öyle. Öküz sert ve güçlü bir hayvandır, yani o kadar da kötü bir isim değil, ben gerçekten iriyim ve daha da irileşiyorum. Katil Sam olmayı Sör Domuzcuk olmaya yeğlemez misin?”

“Neden sadece Samwell Tarly olamıyorum?” Sam, henüz parçalanmamış ıslak bir kütüğün üstüne yığılır gibi oturdu. “Öteki’yi öldüren ejderhacamıydı. Ben değildim, ejderhacamıydı.” Onlara söylemişti Sam. Hepsine söylemişti. Bazıları ona inanmamıştı, bunu biliyordu. Kama, Sam’e kamasını gösterip, “Benim demirim var, camla ne işim olur?” demişti. Kara Bernarr ve üç Garth, hikâyeyi baştan sonra şüpheli bulduklarını belli etmişlerdi ve Sistertonlu Rolley açıkça konuşup, “Bence kıpırdayan çalıları bıçakladın, bıçakladığın şeyin çalıların arkasında sıçan Minik Paul olduğunu anladığında da bu yalanı uydurdun,” demişti.

Ama Dywen ve Edd dinlemiş, Sam’le Grenn’i Lord Kumandan’la konuşmaya zorlamışlardı. Kumandan bütün hikâye boyunca kaşlarını çatmış ve zor sorular sormuştu ama Mormont olası bir menfaati görmezden gelmeyecek kadar ihtiyatlı bir adamdı. Yeterli olmamasına rağmen Sam’in çıkınındaki bütün ejderhacamlarını istemişti. Jon’un Yumruk’un altında gömülü bulduğu zulayı düşündükçe ağlamak istiyordu Sam. Hançer bıçakları, mızrak uçları ve en az iki yüz ya da üç yüz tane ok ucu vardı. Jon kendine, Sam’e ve Lord Kumandan’a hançerler yapmıştı. Sam’e bir mızrak ucu, eski bir boynuz ve biraz ok ucu vermişti. Grenn de bir avuç dolusu ok ucu almıştı ama hepsi buydu.

Şimdi ellerinde sadece Mormont’un hançeri ve Sam’in Grenn’e verdiği hançer vardı, ayrıca on dokuz ok ve ejderhacamından ucu olan bir uzun mızrak. Devriyeler nöbet değişimlerinde mızrağı birbirlerine teslim ediyorlardı, Mormont okları en iyi yaycıları arasında bölüştürmüştü. Mırmır Bill, Garth Boztüy, Ronnel Harclay, Tatlı Donnel Tepe ve Rosbyli Alan’da üçer ok vardı; Ulmer’da dört. Ama bütün okları hedefe saplasalar bile, nihayetinde diğer yaycılar gibi ateş okları fırlatmak zorunda kalacaklardı. Yumruk’ta yüzlerce ateş oku fırlatmışlardı ama yaratıklar gelmeye devam etmişti.

Yeterli olmayacak, diye düşündü Sam. Craster’ın eğimli çamur setleri ve eriyen kar, çemberduvarı aşmak için Yumruk’un çok daha dik yokuşlarını tırmanan yaratıkları yavaşlatmaya yetmezdi. Ve bu sefer yaratıkların karşısında düzenli hatlar oluşturmuş üç yüz kara kardeş yerine, dokuzu dövüşemeyecek kadar ağır yaralı kırk bir perişan felaketzede olacaktı. Yumruk’tan kurtulmayı başaran altmış küsur adamın kırk dördü fırtınadan çıkıp Craster Kalesi’ne girmişti ama üçü yaraları yüzünden ölmüştü, Bannen da dördüncü olacaktı.

“Sence yaratıklar gitti mi?” diye sordu Sam, Grenn’e.

“Sadece soğuk olduğunda geliyorlar.”

“Evet,” dedi Sam, “ama yaratıkları getiren soğuk mu yoksa yaratıklar mı soğuğu getiriyor?”

“Kimin umurunda?” Grenn’in baltası havaya kıymıklar saçtı. “Birlikte geliyorlar, önemli olan bu. Hey, şimdi ejderhacamının onları öldürdüğünü bildiğimize göre hiç gelmezler belki de. Belki de onlar bizden korkuyordur artık!”

Sam buna inanabilmek isterdi ama ona öyle geliyordu ki insan öldüğünde korkunun; acıdan, aşktan ya da görevden fazla anlamı kalmıyordu. Kollarını bacaklarına doladı. Kat kat yünün, derinin ve kürkün altında terliyordu. Ejderhacamı ormandaki o solgun şeyi eritmişti, bu doğruydu... ama Grenn, ejderhacamı yaratıklara da aynı şeyi yapacakmış gibi konuşuyordu. Bunu bilmiyoruz, diye düşündü Sam. Aslında hiçbir şey bilmiyoruz. Jon burada olsaydı keşke. Sam, Grenn’i seviyordu ama onunla Jon’la konuştuğu gibi konuşamıyordu. Jon bana Katil demezdi, biliyorum. Onunla Şebboy’un bebeği hakkında da konuşabilirdim. Jon, Qhorin Yarımel’le birlikte gitmişti ve o zamandan beri ondan haber alamamışlardı. Onun da ejderhacamından bir hançeri var ama onu kullanmayı akıl etti mi? Donmuş bir dağ geçidinde ölü olarak yatıyor mu... ya da daha kötüsü, ölü ve yürüyor mu?

Tanrıların Jon Kar’ı ve Bannen’ı alıp onu bırakmak istemesinin sebebini anlamıyordu Sam; o beceriksiz bir korkaktı. Altını üç kez pisletip kılıcını kaybettiği Yumruk’ta ölmüş olmalıydı. Minik Paul gelip onu taşımasa ormanda ölebilirdi. Keşke hepsi bir rüya olsaydı. O zaman uyanabilirdim. İlk İnsanlar’ın Yumruğu’nda uyanmak ve bütün kardeşlerini, hatta Jon’la Hayalet’i yanında bulmak ne güzel olurdu. Ya da daha iyisi, Sur’un arkasındaki Kara Kale’de uyanmak ve Üçparmak Hobb’un yaptığı, ortasında koca bir kaşık yağ eriyen bir kâse buğday püresini bir topak balla yemek için ortak salona gitmekti. Yemeğin düşüncesi bile Sam’in boş midesini guruldattı.

“Kar.”

Sam başını sese doğru kaldırdı. Lord Kumandan Mormont’un kuzgunu geniş siyah kanatlarıyla havayı döverek ateşin etrafında daireler çiziyordu.

“Kar,” diye gakladı kuş. “Kar, kar.”

Kuzgun nereye gitse çok geçmeden Mormont da gelirdi. Lord Kumandan atının sırtında, yaşlı Dywen ve Thoren Smallwood’un yerini alan tilki suratlı korucu Ronnel Harclay’in arasında ağaçların altından çıktı. Kapıdaki mızrakçı kimlik sormak için seslendiğinde Yaşlı Ayı huysuz bir şekilde karşılık verdi, “Seni yedi cehenneme gidesice, ormana kim gider sence? Gözlerini Ötekiler mi aldı?” Birinde bir koç kafatası, diğerinde bir ayı kafatası olan kapı direklerinin arasından geçti, sonra dizginlerini çekip yumruğunu havaya kaldırdı ve ıslık çaldı. Islığı duyan kuzgun uçup adamın koluna kondu.

Sam, Ronnel Harclay’in, “Lordum,” dediğini duydu. “Sadece yirmi iki bineğimiz var ve yarısının Sur’a varabileceğinden emin değilim.”

“Bunu biliyorum,” diye homurdandı Mormont. “Yine de gitmek zorundayız. Craster bunu açıkça söyledi.” Bulutların güneşi gizlediği batıya yönüne baktı. “Tanrılar bize zaman tanıdı... ama ne kadar?” Mormont kuzgununu tekrar havaya fırlatarak eyerinden indi. Sam’i o zaman gördü ve bağırdı, “Tarly!”

“Ben?” Sam hantalca ayağa kalktı.

“Ben?” Kuzgun yaşlı adamın başına kondu. “Ben?”

“Adın Tarly mi? Buralarda bir kardeşin var mı? Evet, sen. Ağzını kapat ve benimle gel.”

“Sizinle mi geleyim?” Kelimeler Sam’in ağzından bir cırlama şeklinde yuvarlandı.

Lord Kumandan Mormont, Sam’e utandırıcı bir bakış attı. “Sen Gece Nöbetçileri’nin adamısın. Sana her bakışımda pantolonunu pisletmemeye çalış. Gel dedim.” Mormont’un botları çamurun içinde ıslak sesler çıkarıyordu, Sam yaşlı adama yetişmek için hızlı yürümek zorundaydı. “Şu senin ejderhacamını düşünüyordum,” dedi Lord Kumandan.

“Benim değil,” dedi Sam.

“O zaman Jon Kar’ın. Eğer ihtiyacımız olan şey ejderhacamıysa neden elimizde yalnızca iki tane var? Sur’daki her adam, yemin ettiği gün bir ejderhacamıyla silahlanmalı.”

“Bilmiyorduk...”

“Bilmiyorduk. Ama bir zamanlar biliyor olmalıydık. Gece Nöbetçileri asıl amacını unuttu Tarly. Hayvan postları giyen vahşilerin kadınları çalmasını engellemek için iki yüz on beş metre yüksekliğinde bir duvar inşa etmezsin. Sur, diyar halkını korumak için yapıldı... ve onları diğer insanlardan korumak için değil, işin doğrusu diğer insanlar dediğin de yabanıllar. Çok uzun yıllardır, yüzlerce, binlerce yıldır gerçek düşmanımızı gözden kaçırdık Tarly. Düşman şimdi burada ve biz onunla nasıl dövüşeceğimizi bilmiyoruz. Ejderhacamı sıradan insanların söylediği gibi ejderhalar tarafından mı yapılıyor?”

“Ü-üstatlar öyle olmadığını düşünür,” diye kekeledi Sam. “Üstatlar bu camın dünyanın ateşinden geldiğini söyler. Ona obsidiyen derler.”

Mormont homurdandı. “Limon turtası bile diyebilirler, umurumda değil. Eğer senin iddia ettiğin gibi öldürebiliyorsa daha fazlasını istiyorum.”

Sam tökezledi. “Jon, Yumruk’ta daha fazlasını bulmuştu. Yüzlerce mızrak ve ok ucu...”

“Söylemiştin. Oradaki camların bize faydası yok. Lanet Yumruk’a tekrar gidebilmek için, Yumruk’a gidene kadar sahip olamayacağımız silahları kuşanmış olmamız gerekir. Üstelik uğraşmamız gereken yabanıllar var hâlâ. Ejderhacamını başka bir yerden bulmalıyız.”

Sam yabanılları neredeyse unutmuştu, o zamandan beri çok fazla şey olmuştu. “Ormanın çocukları ejderhacamından bıçaklar kullanırdı,” dedi. “Onlar obsidiyeni nerede bulacaklarını bilirdi.”

“Ormanın çocuklarının hepsi öldü,” dedi Mormont. “İlk İnsanlar onların yarısını bronz bıçaklarla öldürdü, işin kalanını demir bıçaklarla Andallar halletti. Bir cam hançer nasıl...”

Craster, geyik derisi kanatların arasından çıktığında Yaşlı Ayı’nın sözü kesildi. Yabanıl, kahverengi çürük dişlerle dolu ağzını göstererek gülümsedi. “Bir oğlum oldu.”

“Oğlum,” diye gakladı Mormont’un kuzgunu. “Oğlum, oğlum, oğlum.”

Lord Kumandan’ın yüzü sertti. “Senin için sevindim.”

“Sevindin demek? Ben, sen ve seninkiler gidince sevineceğim. Vakti geldi de geçiyor bence.”

“Yaralılarımız yeterince güç toplar toplamaz...”

“Bundan daha fazla güçlenemezler yaşlı karga, bunu ikimiz de biliyoruz. Onlar ölüyor, öldüklerini biliyorsun, kahrolası boğazlarını kes ve işi bitir. Miden almıyorsa onları burada bırak, ben hallederim.”

Lord Kumandan Mormont kabardı. “Thoren Smallwood senin Nöbet dostu olduğunu iddia etmişti...”

“Evet,” dedi Craster, “Sana ayırabildiğim her şeyi verdim ama kış yaklaşıyor, şimdi doyurmam gereken bir ağız daha var üstelik.”

“Onu alabiliriz,” dedi tiz bir ses.

Craster’ın kafası döndü. Gözleri kısıldı. Adam, Sam’in ayağına tükürdü. “Sen ne dedin Katil?”

Sam ağzını açıp kapadı. “Ben... ben... ben sadece... onu istemiyorsanız... doyurmak için... kış yaklaşırken... biz... biz onu alabiliriz ve...”

“Benim oğlum. Benim kanım. Onu siz kargalara vereceğimi mi düşünüyorsun?”

“Ben sadece düşündüm ki...” Hiç oğlun yok, onları veriyorsun, Şebboy bu kadarını söyledi, onları ormana bırakıyorsun, bu yüzden burada sadece karıların ve karın olmak için büyüyen kızların var.

“Sessiz ol Sam,” dedi Lord Kumandan Mormont. “Yeterince konuştun. Fazla konuştun. İçeri.”

“Ll-lordum...”

“İçeri!”

Yüzü kıpkırmızı kesilen Sam geyik derisi kanatları itip salonun karanlığına döndü. “Sen nasıl büyük bir aptalsın?” dedi yaşlı adam içeride. “Craster çocuğu bize verse bile, çocuk biz Sur’a varamadan ölür. Kara ne kadar ihtiyacımız varsa yeni doğmuş bir bebeğe de o kadar ihtiyacımız var. Şu koca memelerinde onu besleyecek sütün var mı? Yoksa anneyi de almayı mı düşünüyordun?”

“Kız gelmek istiyor,” dedi Sam. “Bana yalvardı...”

Mormont elini kaldırdı. “Daha fazla dinlemek istemiyorum Tarly. Sana Craster’ın karılarından uzak durman söylendi.”

“O Craster’ın kızı,” dedi Sam zayıf bir sesle.

“Gidip Bannen’a bak. Şimdi. Beni kızdırmadan önce.”

“Tamam lordum.” Sam titreyerek uzaklaştı.

Ama ateşin yanına vardığında, Bannen’ın başını kürk bir cübbeyle örten Dev’i gördü. “Üşüdüğünü söyledi,” dedi minik adam. “Umarım sıcak bir yere gitmiştir.”

“Yarası...” dedi Sam.

“Boş ver yarasını.” Kama, ayağıyla cesedi dürttü. “Onun ayağı yaralıydı. Benim köyümde tek ayağını kaybeden bir adam vardı. Doksan dört yaşına kadar yaşadı.”

“Soğuk,” dedi Sam. “Bannen hiç ısınmadı.”

“O hiç beslenmedi,” dedi Kama. “Doğru düzgün beslenemedi. Şu piç Craster onu açlıktan öldürdü.”

Sam tedirgin bir halde etrafa baktı ama Craster salona dönmemişti. Dönmüş olsaydı işler çirkinleşebilirdi. Yabanıl, piçlerden nefret ediyordu. Korucuların söylediğine göre kendisi de gayrimeşru doğmuştu halbuki, Craster’ın annesi uzun zaman önce ölen bir karga tarafından hamile bırakılmıştı.

“Craster kendi ailesini beslemek zorunda,” dedi Dev. “Bütün bu kadınlar. Adam bize verebildiğini verdi.”

“Bu saçmalığa inanma. Bizim buradan ayrıldığımız gün bir et fıçısı açacak ve oturup kendine etli ballı bir ziyafet çekecek. Biz karın içinde açlıktan kırılırken arkamızdan gülecek. O kahrolası bir yabanıl, hepsi bu. Yabanılların hiçbiri Nöbet’in dostu değil,” dedi Kama. Bannen’ın cesedini tekmeledi. “İnanmıyorsan ona sor.”

Güneş batarken Bannen’ın cesedini Grenn’in o gün daha önce beslediği ateşte yaktılar. Tim Taş ve Eski Şehirli Garth dışarı taşıdıkları çıplak cesedi aralarında iki kez sallayıp alevlerin içine attılar. Hayatta kalan kardeşler Bannen’ın giysilerini, silahlarını, zırhını ve sahip olduğu şeylerin hepsini bölüştü. Nöbet, Kara Kale’de ölülerini törenle gömerdi ama şimdi Kara Kale’de değillerdi. Ve kemikler yaratık olarak geri dönemez.

Alevler cesedi tüketirken, “Onun adı Bannen’dı,” dedi Lord Kumandan Mormont. “Cesur bir adam ve iyi bir korucuydu. Bize... nereden gelmişti?”

“Beyaz Liman yolunun aşağısından,” diye seslendi biri.

Mormont başıyla onayladı. “Bize Beyaz Liman’dan geldi ve görevinde bir kez olsun başarısızlık göstermedi. Elinden geldiğince yeminlerini tuttu, uzaklara gitti, korkusuzca dövüştü. Onun gibisini bir daha asla görmeyeceğiz.”

“Ve şimdi nöbeti bitti,” dedi kardeşler bir ilahiyle.

“Ve şimdi nöbeti bitti,” diye tekrar etti Mormont.

“Bitti,” diye bağırdı kuzgun. “Bitti.”

Gözleri duman yüzünden kızaran Sam kendini hasta hissediyordu. Ateşe baktığında Bannen’ı gördüğünü düşündü; adam doğrulmuştu, onu tüketen alevlerle dövüşmek istiyormuşçasına yumruklarını sıkmıştı ama bu sadece bir an sürdü ve döne döne yükselen duman her şeyi sakladı. En kötüsü kokuydu. Eğer mide bulandırıcı pis bir koku olsaydı Sam buna katlanabilirdi ama yanan kardeşin kokusu kızarmış domuz kokusuna o kadar çok benziyordu ki Sam’in ağzı sulanmaya başladı, bu çok korkunçtu. Kuzgun, “Bitti!” diye bağırdığı anda Sam salonun arka tarafına koşup oradaki hendeğin içine kustu.

Efkârlı Edd geldiğinde Sam çamurun içinde dizlerinin üstündeydi. “Solucan mı arıyorsun Sam? Yoksa yalnızca miden mi bulanıyor?”

“Midem bulanıyor,” dedi Sam güçsüzce, elinin tersiyle ağzını sildi. “Koku...”

“Bannen’ın bu kadar güzel koktuğunu hiç bilmiyordum.” Edd’in ses tonu her zamanki gibi efkârlıydı. “Bir yanım ondan bir dilim kesmek istedi. Elma sosum olsaydı kesebilirdim. Bence domuz eti en iyi elma sosuyla gidiyor.” Edd pantolonunun bağcıklarını çözüp aletini çıkardı. “Ölmesen iyi edersin Sam, aksi takdirde nefsime yenik düşebilirim. Sende Bannen’dan fazla çıtır et vardır ve ben çıtır ete asla karşı koyamam.” İç geçirdi, üstünden buharlar tüten sarı bir kavis çizerek işedi. “Sabah ilk ışıkla birlikte at sürüyoruz, duydun mu? Güneş ya da kar, dedi Yaşlı Ayı.”

Güneş ya da kar. Sam endişeyle gökyüzüne baktı. “Kar?” diye inledi. “Biz... at sürüyoruz? Hepimiz?”

“Hayır, bazılarımız yürümek zorunda,” dedi Edd. Aletini salladı. “Dywen, ölü atları sürmeyi öğrenmemiz gerektiğini söylüyor, Ötekiler’in yaptığı gibi. Yemden tasarruf edeceğimizi iddia ediyor. Ölü bir at ne kadar yiyebilir ki?” Pantolonunu bağladı. “Bu fikirden hoşlanmadım diyemem. Ölü bir atı yürütmeyi öğrendiklerinde sıra bize gelecek. Büyük ihtimalle ilk beni yürütecekler. ‘Edd,’ diyecekler, ‘ölmek, uzanıp yatmak için mazeret değil, şimdi kalk ve şu mızrağı al, bu gece nöbet senin.’ Neyse, bu kadar karamsar olmamalıyım. Belki onlar ölüleri yürütmeyi başaramadan ben ölürüm.”

Belki hepimiz ölürüz, istediğimizden çok daha erken, diye düşündü Sam. Hantal hareketlerle ayağa kalktı.

Craster, istenmeyen misafirlerinin sabaha yola çıkacağını öğrendiğinde neredeyse sevimli bir adama dönüştü, daha doğrusu olabileceği kadar sevimli bir adama. “Geç bile kaldınız,” dedi, “siz buraya ait değilsiniz, bunu size söylemiştim. Yine de sizi uygun bir şekilde uğurlayacağım, bir ziyafetle. Yani bir yemekle. Karılarım kestiğiniz atları kızartabilir, ben de biraz bira ve ekmek bulurum.” Kahverengi gülümsemesiyle gülümsedi. “Bira ve at etinden daha iyi bir şey yoktur. Süremediğin atı ye derim.”

Craster’ın karıları ve kızları, sıralarla uzun ahşap masaları çıkarıp birleştirdiler, yemek pişirip servis de yaptılar. Şebboy dışında, kadınları birbirinden ayırt edemiyordu Sam. Bazıları yaşlıydı bazıları genç, bazıları henüz çocuktu ama çoğu Craster’ın hem kızları hem de karılarıydı ve hepsi birbirine benziyordu. İşlerini yaparken alçak sesle birbirleriyle konuşuyorlardı ama siyahlı adamlara asla bakmıyorlardı.

Craster’ın sadece bir sandalyesi vardı. Koyun derisi kolsuz yeleğini giymiş halde sandalyesine oturdu. Kalın kolları beyaz tüylerle kaplıydı, bir bileğinde altın bir halka vardı. Lord Kumandan Mormont sıranın başına, Craster’ın sağ tarafına oturdu, kara kardeşler diz dize sıraya sıkıştı; bir düzinesi kapıyı ve ateşleri korumak üzere dışarıda kalmıştı.

Sam, Grenn’le Öksüz Oss’un arasında bir yer buldu, midesi gurulduyordu. Craster’ın karıları ateş çukurunun üzerindeki şişleri çevirdikçe at etlerinden yağlar akıyordu. Kızartmanın kokusu Sam’in ağzını yine sulandırmıştı ama Sam’e Bannen’ı hatırlatmıştı bu. O kadar aç olmasına rağmen bir lokma bile yese kusacağını biliyordu Sam. Onları bunca uzağa taşıyan zavallı atları nasıl yiyebilirlerdi? Craster’ın karıları soğan getirdiğinde Sam bir tanesini hevesle kaptı. Soğanın bir yarısı çürüyüp kararmıştı ama Sam o tarafı hançeriyle kesip iyi tarafı çiğ çiğ yedi. Ekmek de vardı ama sadece iki somun. Ulmer daha fazla ekmek istediğinde kadın başını iki yana salladı. Sorun o zaman başladı işte.

Sıranın sonundan, “İki somun?” diye şikâyet etti Düztaban Karl. “Sen ne kadar aptalsın kadın? Bize bundan fazla ekmek gerek!”

Lord Kumandan Mormont adama sert bir bakış attı. “Sana ne verildiyse onu al ve müteşekkir ol. Dışarıda olup fırtınada kar yemeyi mi tercih ederdin?”

“Yakında orada olacağız zaten.” Yaşlı Ayı’nın öfkesi Düztaban Karl’ı ürkütmemişti. “Ben Craster’ın gizlediklerini yemeyi tercih ederdim lordum.”

Craster gözlerini kıstı. “Siz kargalara yeterince yiyecek verdim. Beslemem gereken kadınlar var.”

Kama, bıçağını bir et parçasına geçirdi. “Evet, gizli bir kilerin olduğunu kabul ediyorsun demek. Yoksa kışı nasıl geçirirsin?”

“Ben dindar bir adamım...” diye başladı Craster.

“Sen cimri bir adamsın,” dedi Karl, “ve bir yalancısın.”

“Jambon,” dedi Eski Şehirli Garth, hürmetkâr bir tonla. “Buraya son geldiğimizde domuzlar vardı. Bahse girerim ki bir yere jambon saklamıştır. Tuzlanmış füme jambon, pastırma da vardır.”

“Sosis,” dedi Kama. “Siyah ve uzun olanlardan, onlar kaya gibidir, yıllarca dayanır. Bahse girerim ki bir kilere en az yüz sosis asmıştır.”

“Yulaf,” diye önerdi Ollo Budakparmak. “Mısır. Arpa.”

“Mısır,” dedi Mormont’un kuzgunu, kanatlarını çırptı. “Mısır, mısır, mısır, mısır, mısır.”

“Yeter,” dedi Lord Kumandan Mormont kuzgunun gürültüsünü bastırarak. “Sessiz olun, hepiniz. Bu saçmalık.”

“Elmalar,” dedi Garth Yeşilyol. “Variller dolusu sulu sonbahar elmaları. Dışarıda elma ağaçları var, gördüm.”

“Kuru böğürtlenler. Kabaklar. Çam fıstıkları.”

“Mısır, mısır, mısır.”

“Tuzlu koyun eti. Bir koyun ağılı var. Fıçı fıçı koyun eti saklamıştır, sakladığını biliyorsunuz.”

Craster bütün kargaları kızartacakmış gibi görünüyordu artık. Lord Kumandan Mormont ayağa kalktı. “Sessizlik. Bunları duymak istemiyorum.”

“O zaman kulaklarına ekmek tıka yaşlı adam.” Düztaban Karl kendini masadan geriye itti. “Yoksa kahrolası ekmek kırıntılarını çoktan bitirdin mi?”

Sam, Yaşlı Ayı’nın yüzünün kızardığını gördü. “Benim kim olduğumu unuttun mu sen? Otur, ye ve sessiz ol. Bu bir emirdir.”

Kimse konuşmadı. Kimse kımıldamadı. Bütün gözler, masanın iki ucundan birbirine bakan Lord Kumandan’ın ve düztabanlı iri korucunun üstündeydi. İlk kırılan Karl’mış gibi geldi Sam’e, adam öfkeli bir halde olsa da yerine oturmak üzereydi...

...ama Craster ayağa kalktı, baltası elindeydi. Mormont’un bir konuk hediyesi olarak verdiği büyük, siyah, çelik balta. “Hayır,” diye kükredi Craster. “Oturmayacaksın. Bana cimri diyen hiç kimse benim çatımın altında uyuyup benim masamda yemek yiyemez. Dışarı çık topal. Ve sen ve sen ve sen.” Baltanın başını sırayla Kama’ya, Garth’a ve Garth’a doğru salladı. “Gidip boş midelerle soğukta uyuyun, hepiniz, yoksa...”

“Seni lanet olası piç!” Sam, Garthlar’dan birinin küfrettiğini duydu. Hangisi olduğunu hiç görmedi.

“Bana kim piç diyor?” Craster kükredi, sol eliyle masadaki tabakları, etleri, şarap kupalarını süpürdü, sağ eliyle baltasını kaldırdı.

“Bu herkesin bildiği bir şey,” diye cevap verdi Karl.

Craster, Sam’in düşünemeyeceği bir hızla hareket ederek elinde baltasıyla masanın üzerine sıçradı ve Karl’a doğru yürüdü. Bir kadın çığlık attı, Garth Yeşilyol ve Öksüz Oss bıçak çekti, Karl geriye doğru sendeledi, yerde yaralı yatan Sör Byam’a takılıp düştü. Craster bir an küfürler ederek Karl’ın peşinden gidiyordu ve bir sonraki an kan tükürüyordu. Kama adamı saçlarından yakalamış, kafasını geriye çekmiş ve uzun bir kesikle adamın boğazını bir kulağından diğerine kadar açmıştı. Sonra adamı sertçe itti, yabanıl yüzüstü Sör Byam’ın üstüne düştü. Baltası parmaklarının arasından kayan Craster kendi kanında boğulurken Sör Byam ızdırap dolu bir çığlık attı. Craster’ın karılarından ikisi feryat ediyordu. Üçüncüsü küfretti. Dördüncüsü Tatlı Donnel’ın üstüne fırlayıp delikanlının gözlerini tırnaklarıyla oymaya çalıştı. Donnel kadını yere devirdi. Lord Kumandan, yüzü öfkeyle kararmış bir halde Craster’ın cesedinin başında duruyordu. “Tanrılar bizi lanetleyecek,” diye bağırdı. “Bir konuğun, bir adamın salonuna ölüm getirmesinden daha berbat bir suç yoktur. Aile ocağının bütün kanunlarıyla biz...”

“Sur’un ötesinde kanun yok yaşlı adam. Unuttun mu?” Kama, Craster’ın karılarından birini kolundan yakaladı ve kamasının ucunu kadının çenesinin altına dayadı. “Bize yiyecekleri nerede sakladığını göster. Yoksa sen de onun aldığını alırsın kadın.”

“Onu bırak.” Mormont bir adım attı. “Bunun için kafanı alacağım, sen...” Garth Yeşilyol kumandanın yolunu kesti ve Ollo Budakparmak adamı geri çekti. İkisinin elinde de bıçak vardı. Ollo, “Dilini tut,” diye uyardı kumandanı. Ama Lord Kumandan, Ollo’nun hançerini yakaladı. Ollo’nun sadece bir eli vardı fakat o el hızlıydı. Kıvrılarak yaşlı adamın kıskacından kurtuldu, bıçağı Mormont’un göbeğine sapladı, tekrar dışarı çektiği bıçak kıpkırmızıydı. Ve sonra dünya çılgına döndü.

Sonra, çok daha sonra, Sam kendini bağdaş kurmuş bir halde yerde otururken buldu, kucağında Mormont’un başı vardı. Oraya nasıl geldiklerini ve Yaşlı Ayı bıçaklandıktan sonra olan şeylerin çoğunu hatırlamıyordu. Yeşilyollu Garth’ın Eski Şehirli Garth’ı öldürdüğünü anımsadı ama sebebini değil. Sistertonlu Rolley, Craster’ın karılarının tadına bakmak için merdiveni tırmandıktan sonra tavan arasından düşmüş ve boynunu kırmıştı. Grenn...

Grenn bağırıp Sam’i tokatlamıştı, sonra da Dev, Efkârlı Edd ve birkaç adamla birlikte kaçmıştı. Craster hâlâ Sör Byam’ın üstündeydi ama yaralı şövalye artık inlemiyordu. Ollo, ağlayan bir kadınla masanın üstünde çiftleşirken dört siyahlı adam sırada oturmuş yanık at eti parçaları yiyordu.

“Tarly.” Konuşmaya çalıştığında ağzından sızan kan Yaşlı Ayı’nın sakallarına aktı. “Tarly git. Git.”

“Nereye lordum?” Sam’in sesi dümdüz ve cansızdı. Korkmuyorum. Tuhaf bir histi. “Gidecek bir yer yok.”

“Sur. Sur’a git. Şimdi.”

“Şimdi,” diye cırladı kuzgun. “Şimdi. Şimdi.” Kuş, yaşlı adamın kolundan göğsüne yürüdü ve sakalından bir kıl çekti.

“Gitmelisin. Onlara anlatmalısın.”

“Ne anlatmalıyım lordum?” diye sordu Sam nazikçe.

“Her şeyi. Yumruk. Yabanıllar. Ejderhacamı. Bu. Her şey.” Kumandanın soluğu çok zayıftı artık, sesi fısıltıydı. “Oğluma söyle. Jorah’a. Ona söyle, siyahları giysin. Arzum. Ölüm arzum.”

“Arzum?” Kuzgun başını yana eğdi, boncuk gibi simsiyah gözleri pırıldıyordu. “Mısır?” diye sordu.

“Mısır yok,” dedi Mormont hafifçe. “Jorah’a söyle. Onu affettim. Oğlum. Lütfen. Git.”

“Çok uzak,” dedi Sam. “Sur’a asla varamam lordum.” Çok yorgundu. Sadece uyumak istiyordu, uyumak ve asla uyanmamak. Ve burada kalırsa Kama’nın, Ollo’nun ya da Düztaban Karl’ın çok yakında ona sinirleneceğini ve sırf onu ölürken izlemek için bu isteğini yerine getireceğini biliyordu. “Burada sizinle kalmayı tercih ederim. Bakın, artık korkmuyorum. Ne sizden ne de... hiçbir şeyden.”

“Korkmalısın,” dedi bir kadın sesi.

Craster’ın karılarından üçü, Sam’le Yaşlı Ayı’nın başında duruyordu. İkisi, Sam’in tanımadığı zayıf ve yaşlı kadınlardı ama hayvan postlarına sarınıp sarmalanmış olan ve kucağındaki kahverengi beyaz kürk kundağın içinde bebeğini taşıyan Şebboy kadınların arasındaydı. “Craster’ın karılarıyla konuşmamamız gerek,” dedi Sam kadınlara. “Emir aldık.”

“O öncedendi,” dedi sağdaki yaşlı kadın.

“En kara kargalar tıkınmak için kilere indi,” dedi soldaki yaşlı kadın, “bazıları da genç kızlarla tavan arasına çıktı. Ama birazdan dönecekler. Onlar döndüğünde gitmiş olman gerek. Atlar kaçtı ama Dyah ikisini yakaladı.”

“Bana yardım edeceğini söylemiştin,” diye hatırlattı Şebboy.

“Jon sana yardım eder, demiştim. Jon cesurdur ve iyi bir savaşçıdır ama şimdi o da ölü sanırım. Ben korkağım. Ve şişman. Ne kadar şişman olduğuma baksana. Lord Mormont yaralı. Görmüyor musun? Lord Kumandan’ı bırakamam.”

“Çocuk,” dedi daha yaşlı kadın, “yaşlı karga senden önce gitti. Bak.”

Mormont’un başı hâlâ Sam’in kucağındaydı ama açık gözleri boş bakıyordu ve dudakları hareket etmiyordu. Kuzgun yaşlı adamın kafasını gagaladı, gakladı, sonra Sam’e baktı. “Mısır?”

“Mısır yok. Kumandanın hiç mısırı yok.” Sam, Yaşlı Ayı’nın gözlerini kapadı, bir dua hatırlamaya çalıştı ama aklına sadece, “Anne merhamet et, Anne merhamet et, Anne merhamet,” geldi.

“Annen sana yardım edemez,” dedi soldaki yaşlı kadın. “Bu ölü adam da öyle. Onun kılıcını, büyük kürk cübbesini ve bulabilirsen atını alıp git.”

“Kız yalan söylemiyor,” dedi sağdaki yaşlı kadın. “O benim kızım, onu daha baştan dövdüm ki yalan söylemesin. Ona yardım edeceğini söyledin. Ferny’nin dediğini yap çocuk. Kızı götür ve acele et.”

“Acele,” dedi kuzgun. “Acele, acele, acele.”

“Nereye?” diye sordu Sam şaşkın halde. “Onu nereye götüreyim?”

“Sıcak bir yere,” dedi iki kadın aynı anda.

Şebboy ağlıyordu. “Ben ve bebek. Lütfen. Senin karın olurum, Craster’ın karısı olduğum gibi. Lütfen sör karga. Bebeğim erkek, Nella’nın önceden söylediği gibi. Onu sen almazsan onlar alacak.”

“Onlar?” dedi Sam. Kuzgun kara başını yana eğip tekrar etti. “Onlar. Onlar. Onlar.”

“Bebeğin ağabeyleri,” dedi soldaki yaşlı kadın. “Craster’ın oğulları. Dışarıda beyaz soğuk yükseliyor karga. Bunu kemiklerimde hissediyorum. Bu yaşlı kemikler yalan söylemez. Yakında burada olacaklar, oğullar.”

Arya

Gözleri karanlığa alışmıştı. Kafasındaki başlık Harwin tarafından çıkarıldığında Arya tepe mağarasının içindeki kırmızı alevler yüzünden aptal bir baykuş gibi gözlerini kırptı.

Toprak zeminin ortasına kazılmış büyük ateş çukurunun alevleri bükülüp çıtırdayarak is kaplı tavana doğru yükseliyordu. Yarısı taş yarısı toprak duvarların içinde kıvrılan kalın ve beyaz ağaç kökleri binlerce beyaz yılan gibi görünüyordu. Arya izlerken o köklerin arasından insanlar çıkıyordu; tutsakları görmek için gölgelerin içinden gelenler, zifiri karanlık tünellerin ağzında belirenler, dört bir yandaki çatlakların ve yarıkların içinden çıkanlar. Ateşin arkasında bir yerde, doğal bir merdiven şeklini almış kökler duvardaki bir kovuğa tırmanıyordu, kovukta oturan adam bir büvet ağacı düğümünün içinde kaybolmuştu adeta.

Lim, Gendry’nin başlığını çıkardı. “Burası neresi?” diye sordu Gendry.

“Eski bir yer, derin ve gizli. Ne kurtların ne de aslanların gelebileceği bir sığınak.”

Ne kurtlar ne de aslanlar. Arya ürperdi. Gördüğü rüyayı hatırladı, adamın kolunu kopardığında aldığı kan tadını.

Ateş büyüktü ama mağara daha büyüktü; nerede başlayıp nerede bittiğini söylemek zordu. Tünellerin ağzı iki metre derinliğinde de olabilirdi iki mil uzunluğunda da. Arya erkekler, kadınlar ve çocuklar gördü, her biri temkinli gözlerle onu izliyordu.

“İşte büyücü, sıska sincap,” dedi Yeşilsakal. “Şimdi istediğin cevapları alacaksın.” Eliyle ateşin olduğu tarafı işaret etti. Yeditelli Tom ateşin başında uzun boylu zayıf bir adamla konuşuyordu, adamın kirli pembe giysilerinin üstünde eski bir zırhın döküntüleri birleştirilmişti. Bu Myrli Thoros olamaz. Arya, kırmızı rahibi pürüzsüz suratlı, kel kafalı, şişman bir adam olarak hatırlıyordu. Bu adamın süzgün bir yüzü ve dağınık gri saçlarla dolu bir kafası vardı. Tom’un söylediği bir şey adamın Arya’ya bakmasına sebep oldu, Arya adamın ona gelmek üzere olduğunu düşündü. Ama sonra Çılgın Avcı ortaya çıktı, tutsağını ışığa doğru itti ve Arya’yla Gendry unutuldu.

Avcı, yamalı kahverengi deriler giyen tıknaz bir adamdı, kelleşiyordu, zayıf bir çenesi vardı ve kavgacıydı. Taşlı Sept’te, Lim ve Yeşilsakal karga kafeslerinin önünde Avcı’yla yüzleşip adamın tutsağını yıldırım lordu için almak istediklerinde, Arya onların parçalara ayrılacağını düşünmüştü. Avcı’nın tazıları adamların etrafını sarmış ve koklayıp hırlamışlardı ama Yediler’in Tom’u arp çalarak hayvanları sakinleştirmişti, Tansy önlüğünü kemiklerle ve yağlı koyun etleriyle doldurup meydana gelmişti ve Lim, genelevin penceresinde yayını germiş bir halde bekleyen Anguy’u Avcı’ya göstermişti. Çılgın Avcı dalkavuk oldukları için hepsine lanet okumuştu ama nihayetinde, tutsağını yargılanmak üzere Lord Beric’e götürmeyi kabul etmişti.

Tutsağın bileklerini kenevir iple bağlamışlardı, boynuna bir ilmek dolayıp başına bir çuval geçirmişlerdi, bütün bunlara rağmen adamda bir tehlike vardı. Arya bütün mağarayı dolduran tehlikeyi hissedebiliyordu. Thoros –eğer bu adam gerçekten Thoros ise– tutsağı ve tutsak alanı ateşin yarı yolunda karşıladı. “Onu nasıl yakaladın?” diye sordu rahip.

“Köpekler kokuyu aldı. Yanmazsın ama sarhoş bir vaziyette bir söğüt ağacının altında uyuyordu.”

“Kendi cinsinin ihanetine uğramış.” Thoros tutsağa döndü ve adamın başındaki çuvalı çekti. “Mütevazı salonumuza hoş geldin köpek. Robert’ın taht odası kadar büyük değildir ama meclisi daha iyidir.”

Sürekli yer değiştiren alevler Sandor Clegane’in yanık yüzünü turuncu gölgelerle boyuyordu ve adam gün ışığında göründüğünden bile berbat görünüyordu. Bileklerini bağlayan ipi çektiğinde yere kuru kan parçaları döküldü. Tazı’nın ağzı seğirdi. “Seni tanıyorum,” dedi Thoros’a.

“Tanıyordun. Meydan dövüşlerinde alevli kılıcıma lanetler okurdun ama seni o kılıçla üç kez alaşağı ettim.”

“Myrli Thoros. Eskiden kafanı tıraş ederdin.”

“Mütevazı bir kalbim olduğunu göstermek için. Ama gerçekte kalbim kibirliydi. Ayrıca, usturamı ormanda kaybettim.” Rahip göbeğine vurdu. “Eskisinden azım ama fazlayım. Vahşi doğada geçirilen bir yıl insanın yağlarını eritiyor. Keşke şu derilerimi gerecek bir terzi bulabilseydim. Tekrar genç görünebilirdim ve güzel bakireler beni öpücük yağmuruna tutardı.”

“Sadece kör olanlar, rahip.”

Haydutlar güldü, hiçbiri Thoros’tan daha gürültülü değildi. “Aynen öyle. Ama eskiden tanıdığın sahte rahip değilim artık. Işık Tanrısı kalbimde uyandı. Uzun zamandır uyuyan pek çok güç uyanıyor ve diyarda gezinen kuvvetler var. Onları alevlerimin içinde gördüm.”

Tazı etkilenmemişti. “Alevlerini becereyim. Seni de,” dedi. Diğerlerine baktı. “Kutlu bir adam için tuhaf dostların var.”

“Bunlar benim kardeşlerim,” dedi Thoros kısaca.

Lim Limoncübbeli öne fırladı. Salondakilerin arasında sadece o ve Yeşilsakal, Tazı’nın gözlerine bakabilecek kadar uzundu. “Nasıl havladığına dikkat et köpek. Hayatın bizim elimizde.”

“Parmaklarındaki boku silsen iyi olur o halde.” Tazı güldü. “Kaç zamandır bu delikte saklanıyorsunuz?”

Yaycı Anguy korkak göndermesine sinirlendi. “Saklanıp saklanmadığımızı Keçi’ye sor Tazı. Ağabeyine sor. Sülük lorduna sor. Hepsini kana buladık.”

“Bu sürü mü? Beni güldürme. Askerden çok domuz çobanı gibi görünüyorsunuz.”

“Bazılarımız domuz çobanıydık,” dedi Arya’nın tanımadığı bir adam. “Bazılarımız sepici, bazılarımız şarkıcı, bazılarımız duvar ustasıydık. Ama savaştan önceydi bu.”

“Kral Toprakları’ndan ayrıldığımızda Kışyarı’nın, Darry’nin, Karaliman’ın, Mallery’nin, Wylde’ın adamlarıydık. Şövalyelerdik, yaverlerdik, silahlı askerlerdik, tek amaç uğruna bir araya gelmiş lordlar ve sıradan insanlardık.” Ses, duvardaki kovuktan, büvet ağacı köklerinin arasında oturan adamdan gelmişti. “Yüz yirmimiz, senin ağabeyine kral adaleti götürmek üzere yola çıktık.” Sözcü, köklerin oluşturduğu merdivenden aşağı iniyordu. “Yıldızlı pelerin giyen bir aptalın liderliğindeki yüz yirmi cesur ve sadık adam.” Korkuluğa benzeyen adam, yıldızlarla lekelenmiş hırpani bir pelerin ve yüzlerce mücadelenin çentiklerini taşıyan bir göğüs kalkanı giyiyordu. Kızıl altın renkli gür saçları yüzünün çoğunu saklıyordu ama sol kulağının üstünde, kafasının içeri göçtüğü yerdeki kel nokta açıktaydı. “Birlikte yola çıktığımız adamların seksenden fazlası şimdi ölü, ama diğerleri onların ellerinden düşen kılıçları aldı.” Adam yere indiğinde haydutlar kenara çekilip ona yol açtı. Arya adamın tek gözünün olmadığını gördü. Göz çukuru buruş buruş, yaralı bir et parçasıyla kaplıydı ve boğazında koyu siyah bir halka vardı. “Onların yardımıyla elimizden geldiğince dövüşmeye devam ettik, Robert ve diyar için.”

“Robert?” dedi Tazı pürüzlü sesiyle, duyduğuna inanamıyormuş gibi.

“Bizi Ned Stark göndermişti,” dedi yarım miğfer giyen Şanslı Jack, “ama bize emir verdiğinde Demir Taht’ta oturuyordu, yani biz aslında onun değil Robert’ın adamlarıydık.”

“Robert şimdi solucanların kralı. Bu yüzden mi toprak altındasınız? Robert’ın sarayını korumak için?”

“Kral öldü,” diye kabul etti korkuluk şövalye, “ama biz hâlâ kralın adamlarıyız; taşıdığımız kraliyet sancağı, Şarlatan Kıyısı’nda, senin ağabeyinin kasapları tarafından saldırıya uğradığımızda kaybolmuş olsa da.” Yumruğuyla göğsüne dokundu. “Robert katledildi ama diyarı duruyor. Ve biz o kadını koruyoruz.”

“Kadın?” Tazı güldü. “Kadın dediğin diyar senin annen mi yoksa fahişen mi Dondarrion?”

Dondarrion? Beric Dondarrion yakışıklıydı, Sansa’nın arkadaşı Jeyne ona âşık olmuştu. Jeyne Poole bile bu adamın güzel olduğunu düşünecek kadar kör olamazdı. Ama Arya tekrar baktığında gördü; adamın göğüs kalkanının çatlak minesinde, çatallı bir yıldırımdan geri kalanlar vardı.

“Kayalar, ağaçlar ve nehirler, senin diyarın bunlardan yapıldı,” diyordu Tazı. “Kayaların korunmaya ihtiyacı var mıdır? Robert olsa böyle düşünmezdi. Düzemediği, kavga edemediği ya da içemediği her şey onu sıkardı, siz de sıkardınız... sizi cesur dostlar.”

Tepe mağarası öfkeyle doldu. “Bizi bir kez daha bu isimle anarsan dilini yutarsın köpek.” Lim uzunkılıcını çekti.

Tazı aşağılayan gözlerle kılıca baktı. “İşte cesur bir adam, elleri bağlı bir tutsağa çelik gösteriyor. Neden beni çözmüyorsun? O zaman ne kadar cesur olduğunu görürüz.” Arkasında duran Çılgın Avcı’ya döndü. “Senden ne haber? Yoksa bütün cesaretini barınağında mı bıraktın?”

“Hayır ama seni karga kafesinde bırakmalıydım.” Avcı bıçağını çekti. “Hâlâ yapabilirim.”

Tazı adamın yüzüne güldü.

“Biz kardeşiz,” dedi Myrli Thoros. “Kutlu kardeşler, diyara yeminli, tanrıya yeminli, birbirine yeminli.”

“Sancaksız kardeşlik.” Yeditelli Tom arpının telini çekti. “Tepe mağarasının şövalyeleri.”

“Şövalyeler?” Clegane kelimeye dudak büktü. “Dondarrion şövalye ama diğerleriniz bugüne kadar gördüğüm en acınası haydutlar ve en bozuk adamlarsınız. Ben sizden daha iyi adamlar sıçarım.”

“Bir şövalye başka şövalyeler yaratabilir,” dedi Beric Dondarrion olan korkuluk, “ve burada gördüğün her adamın omzuna kılıç değmiştir. Biz unutulmuş dostluğuz.”

“Beni yoluma gönderin ve sizi ben de unutayım,” diye hırladı Clegane. “Ama niyetiniz beni öldürmekse hemen yapın. Kılıcımı, atımı, altınımı aldınız, canımı da alıp bu işi bitirin... ama şu sofuca melemelerinizi kendinize saklayın.”

“Çok yakında öleceksin köpek,” diye söz verdi Thoros, “ama bu cinayet değil adalet olacak.”

“Evet,” dedi Çılgın Avcı, “ve senin türünün yaptıklarını düşünürsek, hak ettiğinden daha iyi bir kader olacak. Kendinize aslanlar diyorsunuz. Sherrer’de ve Şarlatan Kıyısı’nda altı, yedi yaşındaki kızlara tecavüz edildi, sütten kesilmemiş bebekler analarının gözü önünde kesildi. Hiçbir aslan bu kadar zalimce öldürmemiştir.”

“Ben ne Sherrer’deydim ne de Şarlatan Kıyısı’nda,” dedi Tazı. “Ölü çocuklarınızı başkasının kapısına bırakın.”

Thoros cevap verdi. “Clegane Hanedanı’nın, ölü çocukların üstüne kurulduğunu inkâr mı ediyorsun? Onların, Prens Aegon ve Prenses Rhaenys’i Demir Taht’ın önüne yatırdıklarını gördüm. Aslında senin armanda şu çirkin köpekler yerine kan içinde kalmış iki bebek olmalı.”

Tazı’nın ağzı seğirdi. “Beni ağabeyimle mi karıştırıyorsun? Bir Clegane olarak doğmak suç mu?”

“Cinayet bir suç.”

“Ben kimi öldürdüm?”

“Lord Lothar Mallery ve Sör Gladden Wylde,” dedi Harwin.

“Kardeşlerim Lister ve Lennock,” dedi Şanslı Jack.

“Aile reisi Beck ve değirmencinin oğlu Mudge, Donnelwood’dan,” diye seslendi bir kadın gölgelerin içinden.

“Merriman’in dulu,” diye ekledi Yeşilsakal.

“Çamurlu Gölet’teki rahipler.”

“Sör Andrey Charlton. Yaveri Lucas Roote. Taşlıtarla ve Bezginfare Değirmeni köylerindeki bütün erkekler, kadınlar ve çocuklar.”

“Çok zengin olan Lord ve Leydi Deddings.”

Yeditelli Tom sayıma devam etti. “Kışyarı’ndan Alyn, Joth Hızlıyay, Küçük Matt ve kız kardeşi Randa, Örs Ryn. Sör Ormond. Sör Dudley. Mory’den Pate, Mızrak Ormanı’dan Pate, Yaşlı Pate ve Shermer Korusu’ndan Pate. Kör Wyl ve Whitler. Ev kadını Maeri. Fahişe Maeri. Fırıncı Becca. Sör Raymun Darry, Lord Darry, genç Lord Darry. Bracken Piçi. Okçu Will. Harsley. Ev kadını Nolla...”

“Yeter.” Tazı’nın yüzü öfkeyle gerilmişti. “Gürültü yapıyorsun. Bu isimler hiçbir şey ifade etmiyor. Bunlar kimdi?”

“İnsanlar,” dedi Lord Beric. “Büyük ve küçük insanlar, genç ve yaşlı insanlar. Lannister mızraklarının ucunda ölen ya da karınlarının bir Lannister kılıcıyla yarıldığını gören iyi ve kötü insanlar.”

“Onların karnındaki benim kılıcım değildi. Bunu iddia eden her adam aşağılık bir yalancıdır.”

“Sen Casterly Kayası’nın Lannisterları’na hizmet ediyorsun,” dedi Thoros.

“Eskiden. Ben ve binlerce insan daha. Her birimiz başkalarının suçlarından sorumlu muyuz?” Clegane tükürdü. “Sizler gerçekten şövalyesiniz belki de. Şövalyeler gibi yalan söylüyorsunuz, belki de şövalyeler gibi öldürüyorsunuz.”

Lim ve Şanslı Jack, Tazı’ya bağırmaya başladı ama Dondarrion sessizlik için elini kaldırdı. “Ne demek istiyorsan söyle Clegane.”

“Bir şövalye, atlı bir kılıçtır. Geri kalanlar; yeminler, kutsal yağlar ve leydi mendilleri, kılıcın sapına bağlanan ipek şeritlerdir. Sapından ipekler sarkan bir kılıç daha sevimli görünebilir ama o da öldürür. Yani ipek şeritlerinizi alın ve kılıçlarınızı kıçınıza sokun. Ben sizinle aynıyım. Tek farkım, ben ne olduğumla ilgili yalan söylemiyorum. İsterseniz beni öldürün ama orada durup birbirinize bokunuzun kokmadığını söylerken bana katil demeyin. Duydunuz mu?”

Arya, Yeşilsakal’ın önünden öyle hızlı geçti ki adam onu görmedi bile. “Sen katilsin!” diye bağırdı. “Sen Mycah’yı öldürdün, öldürmediğini söyleme. Onu öldürdün!”

Tazı hiç hatırlamadan Arya’ya bakı. “Peki bu Mycah kimdi delikanlı?”

“Ben delikanlı değilim! Ama Mycah öyleydi. O bir kasabın oğluydu ve sen onu öldürdün. Jory, senin onu neredeyse ikiye ayırdığını söyledi, onun bir kılıcı bile yoktu halbuki.” Arya herkesin ona baktığını hissedebiliyordu; kadınlar, çocuklar ve kendilerine tepe mağarasının şövalyeleri diyen adamlar. “Bu da kim?” diye sordu biri.

Tazı cevap verdi. “Yedi cehennem. Küçük kız kardeş. Joffrey’nin sevimli kılıcını nehre atan velet.” Havlar gibi güldü. “Sen ölüsün, bilmiyor musun?”

“Hayır sen ölüsün,” diye karşılık verdi Arya.

Harwin, Aya’nın kolundan tutup onu geri çekerken Lord Beric, “Kız senin katil olduğunu söylüyor. Şu kasabın oğlu Mycah’yı öldürdüğünü inkâr mı ediyorsun?” dedi.

İri adam omuz silkti. “Ben Joffrey’nin yeminli kalkanıydım. Kasabın oğlu, kraliyetin prensine saldırmıştı.”

“Bu bir yalan!” Arya, Harwin’in kıskacında debelendi. “Saldıran bendim. Joffrey’ye vurdum, Aslan Dişi’ni nehre attım. Mycah sadece kaçtı, kaçmasını ben söylemiştim.”

“Kasabın oğlunun Prens Joffrey’ye saldırdığını gördün mü?” diye sordu Lord Beric Dondarrion, Tazı’ya.

“Soylu dudaklardan duydum. Prensleri sorgulamak benim haddim değil.” Clegane ellerini Arya’ya doğru uzattı. “Bu kızın öz ablası, sizin kıymetli Robert’ınızın önünde dururken aynı hikâyeyi anlattı.”

“Sansa bir yalancı,” dedi Arya, ablasına tekrar öfkelenerek. “Onun anlattığı gibi değildi.”

Thoros, Lord Beric’i kenara çekti. Arya köpürürken iki adam fısıltıyla konuştular. Onu öldürmek zorundalar. Onun ölmesi için dua ettim, yüzlerce ve yüzlerce kez.

Beric Dondarrion, Tazı’ya döndü. “Cinayetle suçlanıyorsun ama buradaki kimse suçlamanın doğruluğunu ya da yanlışlığını bilmiyor, bu yüzden seni yargılamak bize düşmez. Bunu sadece Işık Tanrısı yapabilir artık. Seni dövüşle yargılanmaya mahkûm ediyorum.”

Tazı şüpheyle kaşlarını çattı, kulaklarına inanmıyormuş gibiydi. “Aptal mısın yoksa çılgın mı?”

“İkisi de değilim. Ben bir lordum yalnızca. Masumiyetini kılıçla kanıtlarsan gitmekte özgür olacaksın.”

Harwin ağzını kapatamadan, “Hayır,” diye bağırdı Arya. Hayır, bunu yapamazlar, özgür kalacak. Tazı’nın kılıcı ölümcüldü, bunu herkes bilirdi. Onlara gülecek, diye düşündü Arya.

Güldü de. Mağaranın duvarlarında yankılanan uzun ve hırıltılı bir kahkaha, aşağılamaya boğulmuş bir kahkaha. “Peki kim olacak?” dedi Tazı. Lim Limoncübbeli’ye baktı. “Sidik sarısı cübbe giyen şu cesur adam mı? Hayır mı? Ya sen Avcı? Daha önce köpek tekmeledin, beni dene.” Yeşilsakal’ı gördü. “Yeterince irisin Tyroshlu, öne çık. Yoksa benimle küçük kızı mı dövüştüreceksin?” Tekrar güldü. “Haydi, kim ölmek istiyor?”

“Benimle yüzleşeceksin,” dedi Lord Beric Dondarrion.

Arya bütün o hikâyeleri hatırladı. O öldürülemez, diye düşündü her şeye rağmen umut ederek. Çılgın Avcı, Sandor Clegane’in bileklerini bağlayan ipi kesti. “Bir kılıca ve zırha ihtiyacım olacak,” dedi Tazı, yırtık bileklerini ovuşturdu. “Kılıç alacaksın,” dedi Lord Beric, “ama kalkanın masumiyetin olmalı.”

Clegane’in ağzı seğirdi. “Senin göğüs kalkanına karşılık benim masumiyetim, öyle mi?”

“Ned, kalkanımı çıkarmama yardım et.”

Lord Beric’in ağzından babasının adını duyan Arya ürperdi ama bu Ned sadece bir çocuktu; on ya da on iki yaşından büyük olmayan sarı saçlı bir yaver. Çocuk hızlıca hareket edip Hudutlu lordun çentik dolu çeliğini tutan tokaları açtı. Kalkanın altındaki dolgulu örtü eskilikten ve terden çürümüştü, kalkan gevşeyince örtü yere düştü. Gendry soluğunu tuttu. “Anne merhamet et.”

Lord Beric’in derisinin altından kaburgaları sayılıyordu. Sol göğüs ucunun tam üstünde buruş buruş, çukur bir yara izi vardı, adam kılıcını ve kalkanını istemek için arkasını döndüğünde, Arya adamın sırtında da aynı yara izinden olduğunu gördü. Mızrak onu delip geçmiş. Tazı da görmüştü. Korkuyor mu? Arya onun korkmasını istiyordu; Mycah da korkmuş olmalıydı.

Ned, Lord Beric’in kılıç kemerini ve siyah uzun pelerinini getirdi. Pelerin zırhın üstüne giyilmek için yapılmıştı, bu yüzden adamın bedeninden dökülüyordu ama drapelerin arasında lordun hanedanının mor yıldırımı kırılıyordu. Lord, kılıcını kınından aldı ve kemeri yavere geri verdi.

Thoros, Tazı’nın kılıç kemerini getirdi. “Bir köpeğin onuru var mıdır?” diye sordu rahip. “Bu kılıcı kullanıp buradan kaçmaya çalışacak olursan ya da bir çocuğu rehin almaya kalkışırsan... Anguy, Dennet, Kyle, bir hainlik edeceğini anladığınız anda onu delin.” Üç yaycı oklarını taktıktan sonra Thoros kemeri Clegane’e uzattı.

Tazı, kılıcı kınından kurtarıp kemeri kenara fırlattı. Çılgın Avcı, Tazı’nın meşe ağacından yapılmış sarı boyalı, demir çivili kalkanını getirdi, kalkanın üstünde Clegane’in üç siyah köpekli arması vardı. Ned isimli delikanlı lordun kalkanını verdi, kalkan öyle hasarlı ve çentikliydi ki üstüne serpiştirilmiş yıldızlar neredeyse silinmişti.

Ama Tazı düşmanına doğru bir adım attığında Myrli Thoros onu durdurdu. “Önce dua edeceğiz,” dedi. Ateşe döndü ve kollarını kaldırdı. “Işık Tanrısı bize yükseklerden bak.”

Mağaranın dört bir yanındaki sancaksız kardeşler cevaben seslerini yükselttiler. “Işık Tanrısı bizi savun.”

“Işık Tanrısı bizi karanlıktan koru.”

“Işık Tanrısı bizi yüzünle aydınlat.”

“Alevlerini içimizde yak R’hllor,” dedi kırmızı rahip. “Bize bu adamın gerçeğini ya da yalanını göster. Eğer suçluysa onu yok et ve masumsa kılıcına güç ver. Işık Tanrısı bize bilgelik bağışla.”

“Çünkü gece karanlık,” dedi diğerleri, Harwin ve Anguy da onlar kadar yüksek sesliydi, “ve dehşet dolu.”

“Bu mağara da karanlık,” dedi Tazı, “ama buradaki dehşet benim. Umarım tanrın tatlı biridir Dondarrion. Yakında onunla tanışacaksın.”

Lord Beric hiç gülümsemeden kılıcının kenarını sol elinin avcuna koydu ve kılıcı ağır ağır aşağı çekti. Açılan kesikten kopkoyu akan kan çeliği yıkadı.

Ve sonra kılıç alev aldı.

Arya, Gendry’nin dua ettiğini duydu.

“Yedi cehennemde yanın,” diye lanet okudu Tazı. “Sen de, Thoros da.” Kırmızı rahibe bir bakış attı. “İşim bittiğinde sıra sana gelecek Myrli.”

“Söylediğin her söz suçunu ilan ediyor köpek,” diye karşılık verdi Thoros. Lim, Yeşilsakal ve Şanslı Jack tehditler savurup küfürler ediyordu. Lord Beric sessizce bekliyordu, durgun su kadar sakin, kalkanı sol kolundaydı ve kılıcı sağ elinde yanıyordu. Onu öldür, diye düşündü Arya, lütfen, onu öldürmek zorundasın. Lordun aşağıdan aydınlanan yüzü ölü bir maskeydi, eksik gözü kırmızı ve öfkeli bir yaraydı. Kılıcı sapından ucuna kadar alev içindeydi ama Dondarrion ısıyı hissetmiyormuş gibi görünüyordu. Öyle kıpırtısız duruyordu ki taştan oyulmuş bile olabilirdi.

Ama Tazı atağa geçtiğinde lord yeterince hızlı hareket etti.

Alevli kılıç soğuk olanı karşılamak için yukarı kalktı, kılıcın peşinden gelen uzun ışık huzmeleri Tazı’nın bahsettiği şeritlere benziyordu. Çelik çeliğin üstünde çınladı. İlk darbesi engellendikten hemen sonra Tazı ikinci darbesini indirdi ama araya Lord Beric’in kalkanı girdi ve havaya ahşap kıymıkları uçuştu. Vuruşlar sert ve hızlı geliyordu, alçaktan ve yüksekten, sağdan ve soldan ama Dondarrion her birini engelliyordu. Kılıcının etrafında dönen alevler, kırmızı ve sarı hayaletler bırakarak çeliğin geçtiği yolu işaretliyordu. Lord Beric’in yaptığı her hareket alevleri canlandırıyor ve daha parlak yanmalarına sebep oluyordu, sonunda yıldırım lordu bir ateş kafesinin içinde duruyormuş gibi görünüyordu. “Bu çılgınateş mi?” diye sordu Arya, Gendry’ye.

“Hayır. Bu farklı. Bu...”

“...sihir?” diye tamamladı Arya, Tazı geri çekilirken. Şimdi Lord Beric saldırıyordu, havayı ateşten sicimlerle dolduruyordu, kendinden iri adamı topuklarının üstünde geri geri yürütüyordu. Clegane bir darbeyi kalkanın üst tarafıyla yakaladı ve bir boyalı köpek başını kaybetti. Tazı karşı atağa geçti ama Dondarrion darbeyle arasına kendi kalkanını koyup öfkeli bir ters darbe indirdi. Haydut kardeşliği lideri için bağırıyordu. “Senindir!” dediklerini duydu Arya, “Üstüne! Üstüne!” Tazı başına doğru inen bir darbeyi savuşturdu, alevlerin ısısı yüzüne vururken suratını buruşturdu. Kükredi, küfretti ve geriye çekildi.

Lord Beric ona hiç süre vermedi. İri adamın peşinden gitti, kolu asla sabit durmuyordu. Kılıçlar birbirine çarptı, ayrıldı, tekrar çarptı; kıvrılan alevler kılıçları bir, iki, üç kez öperken yıldırımlı kalkandan kıymıklar uçtu. Tazı lordun sağına geçti ama Dondarrion adamı hızlı bir yan adımla engelleyip diğer yola geri itti... ateş çukurunun öfkeli ve kırmızı alevlerine doğru. Clegane sırtında ısıyı hissedene kadar geri çekildi. Omzunun üzerinden bakıp arkasında ne olduğunu gördü ve Lord Beric yeni bir atağa kalktığında o bakış neredeyse Tazı’nın kafasına mal oluyordu.

Sandor Clegane bütün gücüyle tekrar öne doğru giderken adamın gözlerinin akını görebiliyordu. Üç adım ileri ve iki adım geri, Lord Beric tarafından engellenen sağa doğru bir hareket, öne doğru iki adım daha ve bir tane geri, çıtı çın, büyük meşe kalkanlara tekrar tekrar inen darbeler. Tazının koyu renkli cansız saçları, bir ter tabakasıyla kaplı alnına yapışmıştı. Şarap teri, diye düşündü Arya, adamın sarhoşken ele geçirildiğini hatırlamıştı. Tazı’nın gözlerinde korkunun uyanmaya başladığını görebiliyordu. Lord Beric’in alevli kılıcı hızla dönüp darbeler indirirken Arya, Tazı kaybedecek, dedi kendine, sevinçle. Yıldırım lordu bir vahşi rüzgârla Tazı’nın kazandığı bütün alanı geri aldı, Clegane’i tekrar ateş çukurunun kenarına sürdü. Evet, evet, Tazı ölecek. Arya daha iyi görebilmek için ayak parmaklarının ucunda yükseldi.

Alevlerin, bacaklarının arkasını yaladığını hissettiğinde, “Kahrolası piç!” diye bağırdı Tazı. Ağır kılıcını her seferinde daha sert savurarak öne atıldı, kendinden cüssesiz adamı acımasız bir kuvvetle ezmeye; kılıcını, kalkanını veya kolunu kırmaya çalışıyordu. Fakat Dondarrion darbeleri savuştururken, kılıcının alevleri Tazı’nın gözlerine saldırıyordu. Alevlerden kaçarken tökezleyen Tazı tek dizinin üstüne düştü. Lord Beric hiç vakit kaybetmeden kapandı, indirdiği darbe havada çığlık attı ve arkasında alev sancakları bıraktı. Harcadığı güç yüzünden nefes nefese kalan Clegane kalkanını tam zamanında başının üzerine kaldırdı, kıymıklara ayrılan ahşabın çatırtısı mağarayı çınlattı.

“Kalkanı alev aldı,” dedi Gendry sessizce. Arya o anda gördü. Alevler pul pul dökülen sarı boyanın üstüne yayıldı ve üç köpek bir ateş girdabıyla sarıldı.

Sandor Clegane pervasız bir karşı atakla tekrar ayağa kalktı. Tazı, yüzünün o kadar yakınında kükreyen ateşin yanan kalkanı olduğunu, Lord Beric bir buçuk metre geri çekilene kadar fark etmemişti. Bir tiksinti çığlığı atarak kırık meşeye vahşice vurmaya başladı, kalkanın yarım kalmış felaketini tamamladı. Kalkan kırıldı, bir parçası döne döne havaya uçtu, hâlâ yanıyordu, diğer parçası inatla adamın koluna tutunuyordu. Tazı’nın kurtulmak için harcadığı çaba sadece alevleri canlandırmaya yarıyordu. Kıyafetinin yeni alev aldı, şimdi adamın bütün kolu yanıyordu. “Bitir işini!” diye bağırdı Yeşilsakal, Lord Beric’e. Diğer sesler, “Suçlu,” diyen bir şarkıya başladı. Arya da onlarla birlikte bağırdı. “Suçlu, öldür onu, suçlu!”

Lord Beric önündeki adamın sonunu getirmek için yaz ipeği kadar yumuşak bir şekilde kaydı. Tazı hırıltılı bir çığlık attı, kılıcını iki eliyle birden kaldırdı ve bütün gücüyle aşağı indirdi. Lord Beric darbeyi rahatça engelledi...

“Hayııııııııır,” diye bağırdı Arya.

...ama alevli kılıç ikiye ayrıldı, Tazı’nın soğuk çeliği Lord Beric’in omzuyla boynunun birleştiği yerdeki ete gömüldü ve adamı göğüs kemiğine kadar ikiye ayırdı. Kan, simsiyah ve sıcak bir sel gibi hızla dışarı aktı.

Sandor Clegane geri sendeledi, hâlâ yanıyordu. Kalkanından kalanları kolundan söktü ve küfrederek fırlattı, sonra kolundaki alevleri söndürmek için toprağa yuvarlandı.

Lord Beric’in dizleri ağır ağır katlandı, dua etmek için çöküyordu sanki. Ağzını açtığında dışarı sadece kan çıktı. Beric yüzüstü devrilirken Tazı’nın kılıcı hâlâ bedenindeydi. Toprak, adamın kanını içti. Tepe mağarasında alevlerin çıtırtısından ve Tazı’nın ayağa kalkmak için uğraşırken çıkardığı iniltilerden başka ses yoktu. Arya sadece Mycah’yı ve Tazı’nın ölmesi için ettiği bütün o aptal duaları düşünebiliyordu. Eğer tanrılar varsa neden Lord Beric kazanmadı? Arya, Tazı’nın suçlu olduğunu biliyordu.

“Lütfen,” diye hırladı Sandor Clegane kolunu tutarak. “Yandım. Bana yardım edin. Biri bana yardım etsin.” Ağlıyordu. “Lütfen.”

Arya hayretler içinde adama baktı. Küçük bir bebek gibi ağlıyor, diye düşündü.

“Melly, şunun yanıklarıyla ilgilen,” dedi Thoros. “Lim, Jack, Lord Beric’i taşımama yardım edin. Ned, sen de gelsen iyi olur.” Kırmızı rahip, Tazı’nın kılıcını devrik lordun bedeninden çıkardı ve kılıcın ucunu kanla ıslanmış toprağa sapladı. Lim büyük ellerini Dondarrion’ın kollarının altına kaydırırken Şanslı Jack lordun ayaklarını kavradı. Adamı ateş çukurunun çevresinden dolaştırıp tünellerden birinin karanlığına taşıdılar. Thoros ve Ned onların peşinden gitti.

Çılgın Avcı tükürdü. “Onu Taşlı Sept’e geri götürüp bir karga kafesine koyalım derim.”

“Evet,” dedi Arya. “O Mycah’yı öldürdü. Öldürdü.”

“Ne kadar da kızgın bir sincap,” diye mırıldandı Yeşilsakal.

Harwin iç geçirdi. “R’hllor onun masum olduğuna karar verdi.”

“Rulore kim?” diye sordu Arya. Bu adı telaffuz bile edemiyordu.

“Işık Tanrısı. Thoros bize öğretti...”

Thoros’un onlara ne öğrettiği Arya’nın umurunda değildi. Yeşilsakal’ın hançerini kınından kaptı ve adam onu yakalayamadan kaçtı. Gendry de onu tutmak için hareketlendi ama Arya, Gendry için her zaman fazla hızlıydı.

Yeditelli Tom ve bir kadın Tazı’nın ayağa kalkmasına yardım ediyordu. Tazı’nın kolunun görüntüsü Arya’yı dehşetten sözsüz bıraktı. Deri kayışın yapıştığı yerde pembe bir şerit vardı ama şeridin altındaki ve üstündeki etler açılıp kızarmıştı, adamın kolu dirseğinden bileğine kadar kanıyordu. Gözleri Arya’nın gözleriyle buluşan Tazı’nın ağzı seğirdi. “Ölmemi bu kadar çok mu istiyorsun? O zaman öldür kurt kız. Hançeri sapla. Ateşten daha temiz olur.” Clegane ayağa kalkmaya çalıştı ama hareket ettiğinde kolundan bir parça yanık et koptu. Tom adamı sağlam kolundan yakalayıp kaldırdı.

Kolu, diye düşündü Arya, ve yüzü. Ama o Tazı’ydı. Öfkeli bir cehennemde yanmayı hak ediyordu. Arya’nın elindeki bıçak ağırlaşmış gibiydi. Arya hançeri daha sıkı kavradı. “Sen Mycah’yı öldürdün,” dedi bir kez daha. “Öldürdün. Yaptın.”

“Öldürdüm,” dedi Tazı. Bütün yüzü çarpılmıştı. “Onu ezip geçtim, bedenini ikiye böldüm ve güldüm. Ablanı kanlar içinde bırakarak dövmelerini izledim, babanın kafasını kesmelerini seyrettim.”

Lim, Arya’nın bileğini tutup kıvırdı, hançeri elinden aldı. Arya onu tekmeledi ama Lim hançeri geri vermedi. “Cehenneme git Tazı,” diye bağırdı Arya, çaresiz ve elleri boş bir öfkeyle. “Cehenneme git!”

“Gitti,” dedi fısıltıdan biraz daha güçlü bir ses.

Arya döndüğünde Lord Beric Dondarrion arkasında duruyordu, kanlı eliyle Thoros’un omzuna tutunmuştu.

Catelyn

Bırak kış kralları yerin altındaki soğuk mezarlarında yatsın, diye düşündü Catelyn. Tullyler güçlerini nehirden alırdı ve hayatlarının sonuna geldiklerinde nehre dönerlerdi.

Pırıldayan gümüş bir zırh giydirdikleri Lord Hoster’ı, ince uzun ahşap bir teknenin içine yatırmışlardı. Mavi ve kırmızı hareli pelerini lordun bedeninin altına seriliydi. Cübbesi de mavi kırmızı parçalara bölünmüştü. Başının yanına yerleştirdikleri büyük miğferin tepesini gümüş ve bronz pulları olan bir alabalık süslüyordu. Göğsüne boyalı bir ahşap kılıç koymuşlardı, parmakları kılıcın kabzasının etrafında kıvrılmıştı. Çelik eldivenler ziyan olmuş ellerini saklıyordu ve onu yine eskisi gibi güçlü gösteriyordu. Meşe ağacı ve demirden yapılmış kalkanı bedeninin sol yanına, av borusu sağına yerleştirilmişti. Teknenin geri kalanı ağaç dallarıyla, çırayla, parşömen parçalarıyla ve suya batmasını sağlamak için taşlarla doldurulmuştu. Teknenin baş tarafında lordun sancağı dalgalanıyordu; Nehirova’nın zıplayan alabalığı.

Tanrının yedi yüzünün onuruna, tekneyi itmek için yedi kişi seçilmişti. Seçilenlerden biri Robb’du; Lord Hoster’ın metbu lordu. Onunla birlikte lordlar Bracken, Blackwood, Vance, Mallister, Sör Marq Piper ve... beklenen cevapla birlikte İkizler’den gelen Aksak Lothar Frey vardı. Lord Walder’ın piç oğullarının en büyüğü olan ve savaşçı olarak sağlam bir şöhreti bulunan kır saçlı, sert bakışlı Walder Nehir komutasındaki kırk asker Aksak Lothar’a refakat etmişti. Lord Hoster’ın vefatından birkaç saat sonra Nehirova’ya varan kafile Edmure’u çileden çıkarmıştı. “Walder Frey yüzülüp parçalara ayrılmalı,” diye bağırmıştı. “Bizimle görüşmek üzere bir sakat ve bir piç gönderiyor, bunda bir hakaret kastı olmadığını söyleyin hadi.”

“Lord Walder’ın elçilerini özenle seçtiğine şüphe yok,” diye yanıtlamıştı Catelyn. “Çok tatsız bir tavır, ucuz bir intikam ama kiminle uğraştığımızı unutma. Babam ona Merhum Lord Frey derdi eskiden. Bu adam kötü mizaçlı, haset ve hepsinden öte gururlu.”

Şükürler olsun ki Robb, Edmure’dan daha sağduyulu bir tavır sergilemişti. Freyler’i nezaketle karşılamış, refakatçileri kışlaya yerleştirmiş ve Lothar’ın Lord Hoster’ı son yolculuğuna uğurlama onuruna sahip olabilmesi için, Sör Desmond’dan bu şereften feragat etmesini rica etmişti. Oğlum yaşının ötesinde zor bir bilgelik edindi. Frey Hanedanı, Kuzey Kralı’nı terk etmiş olabilirdi ama Geçit Lordu, Nehirova’ya bağlı sancak beylerinin hâlâ en güçlüsüydü ve Lothar onun adına buradaydı.

Yivli kapı yukarı kaldırılırken seçilmiş yedi kişi su merdivenin basamaklarını inerek Lord Hoster’ı nehre indirdi. Yumuşak bedenli ve şişman bir adam olan Lothar Frey tekneyi akıntıya doğru iterken sık nefesler alıyordu. Jason Mallister ve Tytos Blackwood, tekneyi hizada tutmak için pruvada, göğüslerine kadar suyun içinde duruyorlardı.

Catelyn onları kale burçlarından izliyordu, daha önce defalarca izleyip beklediği gibi, izliyor ve bekliyordu. Aşağıda, hızlı ve hırçın Tökeztaş geniş Kızıl Çatal’ın kenarına bir mızrak gibi saplanıyordu. Tökeztaş’ın mavi beyaz coşkun suları, büyük nehrin kırmızı kahverengi, çamurlu akışına karışıyordu. Örümcek ağları ve belli belirsiz hatıralar kadar ince sabah sisi suyun üzerinde asılıydı.

Bran ve Rickon onu bekliyor olacak, diye düşündü Catelyn hüzünle, bir zamanlar benim beklediğim gibi.

Su Kapısı’nın kırmızı taştan örülmüş kemerinin altından geçen ince tekne, Tökeztaş’ın aceleci akıntısına kapılınca hızlandı ve suların birleştiği yerdeki gürlemeye doğru itildi. Tekne, kaleyi koruyan duvarların altından dışarı çıkarken kare şekilli yelken rüzgârla doldu ve Catelyn babasının miğferinden yansıyan güneş ışığını gördü. Lord Hoster Tully’nin dümeni düz durdu ve yaşlı adam nehir yatağının ortasından, doğan güneşe doğru huzurla yol almaya başladı.

“Şimdi,” dedi Karabalık, Edmure’a. Catelyn’in yanında duran Edmure –aslında artık Lord Edmure’du, buna alışmak ne kadar zaman alacaktı?– yayına bir ok taktı. Edmure’un yaveri, okun ucuna yanan bir odun parçası tuttu. Edmure okun alev almasını bekledi, sonra büyük yayı kaldırdı, sicimi kulağına kadar çekti ve saldı. Ok derin bir uğultuyla yukarı doğru hızlandı. Catelyn uçuşu gözleriyle ve kalbiyle takip etti; ok, Lord Hoster’ın teknesinin epey gerisinde yumuşak bir tıslamayla suya saplanana kadar.

Edmure sessizce küfretti. İkinci bir ok alarak, “Rüzgâr,” dedi. “Tekrar.” Alevli odun parçası okun ucundaki yağa batırılmış çaputu öptü, alevler çaputu yalayarak yukarı çıktı, Edmure yayı kaldırdı, çekti ve bıraktı. Ok yükseğe ve uzağa uçtu. Çok uzağa. Teknenin on iki metre önüne düşüp nehrin içinde kayboldu, alevler o anda söndü. Edmure’un boynuna, sakalı kadar kırmızı bir utanç yürüyordu. “Bir kez daha,” diye emretti, sadaktan üçüncü bir ok aldı. Elindeki yay kadar gergin, diye düşündü Catelyn.

Sör Brynden de aynı şeyi görmüş olmalıydı. “İzin verin ben yapayım lordum,” diye önerdi.

“Ben yapabilirim,” diye inat etti Edmure. Oku yaktırdı, yayı gerdi, derin bir nefes aldı, sicimi çekti. Uzunca bir süre tereddüt ediyormuş gibi göründü, alevler çıtırdayarak oka tırmanıyordu. Edmure sonunda yayı boşalttı. Ok yukarı daha yukarı tırmandı, sonunda inişe geçti, düştü. düştü... dalgalanan yelkeni geçerek tısladı.

Kıl payı bir ıskaydı, en fazla bir karıştı ama ıskaydı. “Seni Ötekiler alsın!” diye lanet okudu Edmure. Tekne menzilden çıkmak üzereydi, nehrin sisinin arasında bir batıp bir çıkarak sürükleniyordu. Edmure tek kelime etmeden yayı amcasına uzattı.

“Hızlıca,” dedi Sör Brynden, yaya bir ok taktı, yakılması için sabit tuttu, fırlattı, Catelyn okun alev aldığından emin bile olamamıştı... ama ok yükselirken, soluk turuncu flamalara benzeyen alevlerin gökyüzüne tırmandığını gördü. Tekne sisin içinde kaybolmuştu. Alçalan ateş oku da sis tarafından yutulmuştu... ama yalnızca bir an için. Sonra, beklenmedik bir umut gibi açan kırmızı çiçeği gördüler. Yelkenler alev aldı ve sis pembe turuncu ışıldadı. Catelyn bir an için, teknenin zıplayan alevlerle kaplı hatlarını net bir şekilde gördü.

Babasının, bekle beni küçük Cat, diye fısıldadığını duyabiliyordu.

Catelyn kör bir şekilde uzanıp kardeşinin elini aradı ama Edmure uzaklaştı, burçların en yüksek noktasına gidip orada tek başına durdu. Catelyn’in elini kardeşi yerine amcası Brynden tuttu, güçlü parmaklarını parmaklarına geçirdi. Yanan tekne uzaklaşırken küçük ateşin daha da küçülmesini birlikte izlediler.

Ve sonra tekne kayboldu... belki hâlâ nehrin aşağısına doğru sürükleniyordu, belki de parçalanmış batıyordu. Zırhının ağırlığı Lord Hoster’ı, nehir yatağının çamurlu zemininde, Tullyler’in ebedi meclisinin toplandığı ve son maiyetin balık sürüleri olduğu ıslak salonlarda dinlenmesi için aşağı taşıyacaktı.

Yanan tekne gözden kaybolur kaybolmaz Edmure çekip gitti. Catelyn bir an için bile olsa ona sarılmak isterdi; bir saat ya da bir gün veya bir ay dönümü için oturup öleni anmak ve yas tutmak. Ama bunun uygun zaman olmadığını kardeşi kadar o da biliyordu; Edmure artık Nehirova Lordu’ydu ve şövalyeleri etrafını sarmıştı; taziyelerini sunuyor, bağlılık sözleri veriyor ve onu bir ablanın teessürü kadar küçük bir şeyden koruyorlardı. Edmure, tek kelime duymadan insanları dinliyordu.

“Atış kaçırmak utanılacak bir şey değildir,” dedi amcası, Catelyn’e. “Edmure bunu duymalı. Lord babam nehrin aşağısına doğru gittiği gün Hoster da ıskalamıştı.”

“İlk okta.” Catelyn o zamanlar çok küçük olduğundan olayı hatırlamıyordu ama Lord Hoster bu hikâyeyi sık sık anlatırdı. İkincisi yelkeni bulmuştu.” Catelyn iç geçirdi. Edmure göründüğü kadar güçlü değildi. Sonunda gelen ölüm babaları için merhamet sayılırdı ama Edmure buna rağmen çok üzgündü.

Dün gece sarhoşken, yapılmamış şeylerin ve söylenmemiş sözlerin pişmanlığıyla dolu bir halde çözülmüş ve ağlamıştı. Gözyaşları içinde, geçitlerde savaşmak üzere kaleden ayrılmasının hata olduğunu söylemişti Catelyn’e; babasının yatağının başında kalmalıydı. “Tıpkı senin gibi onun yanında olmalıydım,” demişti. “Ölürken benden bahsetti mi? Bana doğruyu söyle Cat. Beni sordu mu?”

Lord Hoster’ın son sözü, “Papatya,” olmuştu ama Catelyn bunu kardeşine söyleyememişti. “Senin adını fısıldadı,” diye yalan söylemişti, Edmure müteşekkir bir tavırla başıyla onaylamış ve Catelyn’in elini öpmüştü. Kederini ve suçluluk duygusunu boğmaya çalışmasaydı yayı bükebilirdi, diye düşündü Catelyn iç geçirerek, ama söylemeye cesaret edemeyeceği bir başka şeydi bu.

Catelyn burçlardan inip, genç kraliçesiyle birlikte sancak beylerinin arasında duran Robb’un yanına giderken Karabalık ona eşlik etti. Robb gördüğünde annesini sessizce kollarının arasına aldı.

“Lord Hoster bir kral kadar soylu görünüyordu leydim,” diye mırıldandı Jeyne. “Keşke onu tanıma şansım olsaydı.”

“Benim de daha iyi tanıma şansım...” diye ekledi Robb.

“Bunu o da isterdi,” dedi Catelyn. “Nehirova’yla Kışyarı arasında fersahlar vardı.” Anlaşılan o ki Nehirova’yla Kartal Yuvası arasında da bir sürü dağ, nehir ve ordular var. Lysa, Catelyn’in mektubuna cevap vermemişti.

Kral Toprakları’ndan da sadece sessizlik gelmişti. Catelyn şimdiye kadar, Brienne ve Sör Cleos’un tutsaklarıyla birlikte şehre ulaşmış olmasını umuyordu. Hatta Brienne kızlarla birlikte geri dönüyor bile olabilirdi. Sör Cleos, değiş tokuş yapıldığında İblis’in bir kuzgun göndermesini sağlayacağına dair yemin etti. Yemin etti! Kuzgunlar her seferinde sonuca ulaşmazdı. Bir yaycı kuşu vurmuş ve akşam yemeği için kızartmış olabilirdi. Catelyn’in yüreğine su serpecek mektup, şu anda bir kuzgun kemiği yığınının yanındaki kamp ateşinin küllerinin arasındaydı belki.

Diğer insanlar Robb’a taziyelerini sunmak için bekliyordu; Lord Jason Mallister, İri Jon ve Sör Rolph Spicer sırayla Robb’la konuşurken Catelyn sabırla kenarda durdu. Ama Lothar Frey yaklaşırken Catelyn, Robb’un kolunu çekiştirdi. Robb döndü ve Lothar’ın söyleyeceklerini duymak için bekledi.

“Majesteleri.” Birbirine yakın gözleri, keçisakalı ve bukleler halinde omuzlarına dökülen koyu renk saçları olan Lothar Frey otuzlarının ortalarında etine dolgun bir adamdı. Doğum sırasında burkulan bacağı ona Aksak Lothar adını kazandırmıştı. On iki yıldır babasının kâhyalığını yapıyordu. “Böyle kederli bir zamanda rahatsızlık vermek istemeyiz fakat bu gece bizi huzurunuza kabul etmeniz mümkün mü?”

“Memnuniyetle,” dedi Robb. “Aramıza husumet sokmayı asla istememiştim.”

“Ben de buna sebep olmak istemezdim,” dedi Kraliçe Jeyne.

Lothar Frey gülümsedi. “Anlıyorum, babam da anlıyor. Size bir zamanlar onun da genç olduğunu ve gönlünü bir güzelliğe kaptırmanın ne demek olduğunu iyi hatırladığını söylememi istedi.”

Catelyn, Lord Walder’ın böyle bir şey söylediğinden ya da gönlünü herhangi bir güzelliğe kaptırdığından ziyadesiyle şüpheliydi. Geçit Lordu yedi eş gömmüştü ve şimdi sekizinci karısıyla evliydi ama onlardan yatak ısıtan kadınlar ya da damızlık kısraklarmış gibi bahsederdi. Buna rağmen Lothar nazikçe konuşmuştu ve ne Catelyn ne de Robb adamın iltifatına itiraz edebilirdi. “Babanız son derece nazik,” dedi Robb. “Sohbetimizi iple çekiyorum.”

Lothar reverans yaptı, kraliçenin elini öptü ve çekildi. O esnada bir düzine başka adam Robb’la konuşmak için sıraya girmişti. Robb her biriyle konuştu, uygun şekilde kimine teşekkür etti, kimine gülümsedi. Son adam da baş sağlığı diledikten sonra Robb, Catelyn’e döndü. “Konuşmamız gereken bir konu var. Benimle yürür müsün?”

“Emredersiniz Majesteleri.”

“Bu bir emir değildi anne.”

“O halde benim için zevktir.” Robb, Nehirova’ya döndüğünden beri Catelyn’e yeterince nazik davranıyordu ama onu çok ender arıyordu. Genç kraliçesiyle daha huzurlu olduğu için oğlunu suçlayamazdı Catelyn. Jeyne onu gülümsetiyor ve ben onunla kederden başka bir şey paylaşmıyorum. Robb, karısının kardeşlerinin dostluğundan da memnunmuş gibi görünüyordu; yaveri genç Rollam ve sancaktarı Sör Raynald. Catelyn onları bir arada gördüğünde, Robb’un kayıplarının yerini aldılar, diye düşünüyordu. Rollam, Bran’ın yerine geçti ve Raynald da yarı Theon, yarı Jon Kar. Robb sadece Westerlingler’le birlikte olduğu zaman gülümsüyor veya küçük bir çocukken yaptığı gibi gülüyordu. O, diğer adamlar için sadece Kuzey Kralı’ydı, başı tacının ağırlığıyla eğiliyordu, alnı çıplakken bile.

Robb karısını nazikçe öptü, daha sonra odalarında buluşacaklarına dair söz verip leydi annesiyle birlikte uzaklaştı. Robb’un adımları onları tanrı korusuna doğru götürdü. “Lothar cana yakın görünüyordu, bu umut verici. Freyler’e ihtiyacımız var.”

“Onları kazandık anlamına gelmez bu.”

Robb başıyla onayladı, oğlunun hüzünlü yüzü ve düşük omuzları Catelyn’in kalbini acımayla doldurdu. Taç onu eziyor, diye düşündü Catelyn. İyi bir kral olmayı çok istiyor; cesur, onurlu ve zeki. Ama bu ağırlık bir çocuk için çok fazla. Robb elinden geleni yapıyordu ama darbeler üst üste, durmak bilmeksizin iniyordu. Randyll Tarly’nin, Robett Glover’ı ve Sör Helman Tallhart’ı bozguna uğrattığı Gölgeli Vadi mücadelesinin haberini aldığında Robb’un hiddetlenmesi beklenirdi ama Robb hiddetlenmek yerine şaşkın bir inanmazlıkla bakmış ve, “Dar Deniz’deki Gölgeli Vadi? Gölgeli Vadi’ye neden gitsinler?” demişti. Afallamış bir halde başını iki yana sallamıştı. “Piyadelerimin üçte biri Gölgeli Vadi için mi yitti?”

“Kalemi demiradamlar aldı ve şimdi de kardeşim Lannisterlar’ın elinde,” demişti Galbart Glover kederden kalınlaşmış bir sesle. Robett Glover mücadeleden sağ çıkmıştı ama çok zaman geçmeden Kral Yolu’na yakın bir yerde tutsak alınmıştı.

“Uzun sürmeyecek,” diye söz vermişti Robb. “Lannisterlar’a onun karşılığında Martyn Lannister’ı önereceğim. Lord Tywin kardeşinin hatırına kabul etmek zorunda kalacak.” Martyn, Sör Kevan’ın oğluydu, Lord Karstark tarafından katledilen Willem’in ikizi. Catelyn o cinayetlerin Robb’u hâlâ rahatsız ettiğini biliyordu. Robb, Martyn’in muhafızlarının sayısını üç katma çıkarmıştı ama çocuğun güvenliğinden hâlâ endişeliydi.

“Sen beni ilk zorladığında, Kral Katili’ni Sansa’yla değiş tokuş etmeliydim,” dedi Robb galeriye doğru yürürlerken. “Sansa’yı Çiçek Şövalyesi’yle evlendirmeyi önerseydim Tyrelller, Joffrey’nin değil bizim olabilirdi. Bunu düşünmeliydim.”

“Aklın mücadelelerdeydi ve bu doğruydu. Bir kral bile her şeyi düşünemez.”

“Mücadeleler,” diye mırıldandı Robb annesini ağaçların altından geçirirken. “Bütün mücadeleleri kazandım ama bir şekilde savaşı kaybediyorum.” Cevap gökyüzünde yazılı olabilirmiş gibi yukarı baktı. “Kışyarı demiradamların elinde, Moat Cailin de öyle. Babam öldü, Bran, Rickon, belki Arya da. Şimdi de senin baban.”

Catelyn oğlunun umutsuzluğa kapılmasına izin veremezdi. Bu içkinin tadını iyi biliyordu. “Benim babam uzun zamandır ölüyordu. Bunu değiştiremezdin. Hatalar yaptın Robb, ama hangi kral yapmadı ki? Ned seninle gurur duyardı.”

“Anne, bilmen gereken bir şey var.”

Catelyn kalbi bir vuruş atladı. Bu nefret ettiği bir şey. Bana söylemekten korktuğu bir şey. Catelyn sadece Brienne’i ve kızın görevini düşünebiliyordu. “Kral Katili mi?”

“Hayır. Sansa.”

Öldü, diye düşündü Catelyn. Brienne başaramadı, Jaime öldü, Cersei de intikam almak için benim tatlı kızımı öldürdü. “O... o gitti mi Robb?”

“Gitmek?” Robb şaşkın görünüyordu. “Ölü? Ah, anne hayır, öyle değil, ona zarar vermemişler, sadece... dün gece bir kuzgun geldi ama sana söyleyemedim, baban son yolculuğuna çıkmadan önce yapamadım.” Robb, Catelyn’in elini tuttu. “Onu Tyrion Lannister’la evlendirmişler.”

Catelyn’in parmakları kasıldı. “İblis.”

“Evet.”

“Sansa’yı ağabeyiyle değiş tokuş edeceğine dair yemin vermişti,” dedi Catelyn uyuşmuş bir halde. “Sansa’yı ve Arya’yı, ikisini de. Çok kıymetli Jaime’sini iade edersek kızlarımı geri alacaktık, bütün meclisin önünde yemin etmişti. Tanrıların ve insanların şahitliğinde böyle bir yemin ettikten sonra Sansa’yla nasıl evlenir?”

“O, Kral Katili’nin kardeşi. Yemin bozmak onların kanında var.” Robb kılıcının kabzasına dokundu. “Yapabilseydim onun o çirkin kafasını keserdim. O zaman Sansa dul kalırdı ve özgür olurdu. Başka bir yol göremiyorum. Sansa’yı bir rahibin önünde yemin etmeye zorlamışlar ve ona kırmızı bir pelerin giydirmişler.”

Catelyn, yol ağzındaki handa yakaladığı ve Kartal Yuvası’na kadar götürdüğü küçük ve çarpık adamı hatırladı. “Lysa’nın onu Ay Kapısı’ndan dışarı itmesine izin vermeliydim. Zavallı, tatlı kızım... herhangi biri bunu ona neden yapar?”

“Kışyarı için,” dedi Robb hiç düşünmeden. “Bran ve Rickon’ın ölümüyle Sansa vârisim oldu. Bana bir şey olursa...”

Catelyn, Robb’un elini sıktı. “Sana hiçbir şey olmayacak. Hiçbir şey. Buna dayanamam. Ned’i ve senin tatlı kardeşlerini aldılar, Sansa evlendi, Arya kayıp, babam öldü... sana bir şey olursa çıldırırım Robb. Senden başka hiçbir şeyim kalmadı. Kuzey’in senden başka hiçbir şeyi kalmadı.”

“Daha ölmedim anne.”

Catelyn dehşetle dolmuştu. “Savaşların son damla kan dökülene kadar sürmesi gerekmez,” dedi. Kendi sesindeki çaresizliği kendisi bile duyabiliyordu. “Diz çöken ilk kral sen olmazsın, hatta ilk Stark.”

Robb’un ağzı gerildi. “Hayır. Asla.”

“Utanılacak bir şey yok. İsyanı başarısız olduğunda Balon Greyjoy, Robert’ın önünde diz çöktü. Torrhen Stark, ordusunun ateşle yüzleştiğini görmektense Fatih Aegon’a diz çökmeyi tercih etti.”

“Aegon, Kral Torrhen’in babasını öldürmüş müydü?” Robb elini annesinin elinden çekti. “Asla dedim.”

Şimdi çocuğu oynuyor, kralı değil. “Lannisterlar’ın kuzeye ihtiyacı yok. Biat ve rehine isteyecekler hepsi bu... ve biz ne yaparsak yapalım İblis, Sansa’yı bırakmayacak, yani rehineleri var. Demiradamların daha acımasız bir düşman olduğunu göreceksin, bana inan. Greyjoylar, kuzeyi ellerinde tutmaya dair bir umuda sahip olmak için, Stark Hanedanı’ndan iddialarına itiraz edebilecek tek canlı filiz bile bırakmamak zorundalar. Theon, Bran’la Rickon’ı öldürdü, şimdi yapmaları gereken tek şey seni öldürmek... ve Jeyne’i, evet. Lord Balon’ın onun yaşamasına ve sana veliahtlar doğurmasına izin vereceğini mi sanıyorsun?”

Robb’un yüzü soğuktu. “Kral Katili’ni bu yüzden mi serbest bıraktın? Lannisterlar’la barış yapmak için?”

“Jaime’yi Sansa’nın iyiliği için serbest bıraktım... ve eğer hâlâ yaşıyorsa Arya için. Bunu biliyorsun. Ama barış satın almaya dair bir parça umut beslediysem, bu çok mu kötü?”

“Evet,” dedi Robb. “Lannisterlar babamı öldürdü.”

“Bunu unuttuğumu mu sanıyorsun?”

“Bilmiyorum. Unuttun mu?”

Catelyn asla öfkeye kapılıp çocuklarına vurmamıştı ama bunun üzerine Robb’a neredeyse vuruyordu. Oğlunun ne kadar korkmuş ve kendini ne kadar yalnız hissediyor olabileceğini kendine hatırlatmak için çabalaması gerekti. “Kuzey Kralı sensin, seçim senin. Ben sadece söylediklerimi düşünmeni istiyorum. Şarkıcılar, mücadelelerde cesurca ölen kralları abartarak anlatır ama senin canının değeri bir şarkıdan fazla. En azından, sana o canı veren benim için.” Başını eğdi. “Gidebilir miyim?”

“Evet,” dedi Robb. Arkasını dönüp kılıcını çekti. Catelyn, oğlunun o kılıçla ne yapmaya niyetli olduğunu söyleyemezdi. Etrafta bir düşman yoktu, dövüşülecek biri yoktu. Uzun ağaçların ve dökülen yaprakların arasında sadece Catelyn ve o. Hiçbir kılıcın kazanamayacağı savaşlar vardır, demek istedi oğluna ama kralının bu çeşit sözlere sağır olmasından korktu.

Saatler sonra, Rollam Westerling onu akşam yemeğine çağırmak üzere koşarak geldiğinde Catelyn odasında dikiş dikiyordu. Güzel, diye düşündü Catelyn, rahatlamıştı. Tartışmalarından sonra Robb’un onu yanında isteyeceğinden emin değildi. “Vazifeşinas bir yaver,” dedi Rollam’a, hüzünle. Bran da böyle olurdu.

Robb masada soğuk duruyordu, Edmure da suratsızdı ama Aksak Lothar ikisinin huysuzluğunu da telafi etti. Nezaket timsali gibiydi; Lord Hoster’ı sıcak bir şekilde yâd etmiş, Catelyn’e Bran ve Rickon’ın kaybından ötürü nezaket dolu taziyeler sunmuş, Edmure’u Taş Değirmen’deki zaferi dolayısıyla övmüş ve Rickard Karstark’a verdiği “hızlı ve sağlam adalet” için Robb’a teşekkür etmişti. Lothar’ın piç kardeşi Walder Nehir başka bir meseleydi; yaşlı Lord Walder’ın şüpheci yüzünü almış sert ve asık suratlı bir adamdı, çok az konuşuyordu ve bütün dikkatini önündeki etle şaraba vermişti.

Bütün boş sözler söylendikten sonra kraliçe ve diğer Westerlingler izin isteyip salondan ayrıldı, masada kalan yemekler toplandı ve Lothar Frey boğazını temizledi. “Bizi buraya getiren konuya girmeden önce başka bir mesele var,” dedi ciddiyetle. “Korkarım kederli bir mesele. Size bu havadisi getirme görevinin bana düşmeyeceğini ummuştum ama görünüşe göre buna mecburum. Lord babam torunlarından bir mektup aldı.”

Catelyn kendi acısının içinde öyle kaybolmuştu ki vesayetine almayı kabul ettiği iki Frey’i neredeyse unutmuştu. Yeter, diye düşündü. Anne merhamet et, daha kaç darbeye dayanabiliriz? Her nasılsa, birazdan duyacağı kelimelerin, kalbine bir bıçak daha saplayacağını biliyordu. “Kışyarı’ndaki torunlarından?” diye sormaya zorladı kendini. “Benim vesayetimde olanlar?”

“Walder ve Walder, evet. Fakat şu anda Dehşet Kalesi’ndeler leydim. Size bunu söylemekten keder duyuyorum ama bir mücadele olmuş. Kışyarı yanmış.”

“Yanmış?” Robb’un sesi inanmazlık doluydu.

“Kuzeyli lordlarınız kaleyi demiradamlardan geri almaya çalışmış. Theon Greyjoy ödülünü kaybettiğini anladığında kaleyi ateşe vermiş.”

“Biz bir mücadeleyle ilgili hiçbir şey duymadık,” dedi Sör Brynden.

“Yeğenlerimin henüz küçük olduğunu kabul ediyorum fakat oradalardı. Mektubu Büyük Walder yazmış ama kuzeni de imzalamış. Anlattıklarına göre kanlı bir işmiş. Kale kumandanınız katledilmiş. Sör Rodrik, adı bu muydu?”

“Sör Rodrik Cassel,” dedi Catelyn uyuşmuş gibi. O aziz, cesur, sadık, yaşlı ruh. Gür ve beyaz sakallarını çekiştiren şövalye gözlerinin önündeydi sanki. “Diğer insanlarımızdan ne haber?”

“Demiradamlar onları kılıçtan geçirmiş korkarım.”

Robb, öfkeden sözsüz kalmış bir halde yumruğunu masaya indirdi ve gözyaşlarını Freyler’den saklamak için başını diğer tarafa çevirdi.

Ama annesi görmüştü. Dünya her gün biraz daha karanlık oluyor. Catelyn’in düşünceleri Sör Rodrik’in küçük kızı Beth’e gitti, yorulmak bilmez Üstat Luwin’e, neşeli rahip Chayle’a, dökümhanedeki Mikken’a, köpek barınağındaki Farlen ve Palla’ya, Yaşlı Dadı’ya ve saf Hodor’a. Kalbi ağrıyordu. “Lütfen, hepsi olmasın.”

“Hayır,” dedi Aksak Lothar. “Kadınlar ve çocuklar saklanmış, yeğenlerim Walder ve Walder da onların arasındaymış. Kışyarı harabeye dönünce, sağ kalanlar Lord Bolton’ın oğlu tarafından Dehşet Kalesi’ne götürülmüş.”

“Bolton’ın oğlu?” Robb’un sesi gergindi.

Walder Nehir konuştu. “Piç bir oğul, sanırım.”

“Ramsay Kar olamaz. Lord Roose’un bir piçi daha mı var?” Robb kaşlarını çattı. “Şu Ramsey bir canavar ve bir katildi ve bir korkak olarak öldü. Ya da bana böyle söylendi.”

“Bu konuda bir şey söyleyemem. Her savaşta büyük karmaşa olur. Yanlış raporlar. Size bütün söyleyebileceğim; yeğenlerim, Kışyarı’nın kadınlarının ve çocuklarının Bolton’ın piç oğlu tarafından kurtarıldığını iddia ediyor. Kurtulanların hepsi şu anda Dehşet Kalesi’nde, güvendeymiş.”

“Theon,” dedi Robb birdenbire. “Theon Greyjoy’a ne olmuş? Öldürülmüş mü?”

Aksak Lothar ellerini açtı. “İşte bunu bilmiyorum Majesteleri. Walder ve Walder onun akıbetinden bahsetmemiş. Belki Lord Bolton bilir, eğer oğlundan bir haber aldıysa...”

“Kendisine mutlaka soracağız,” dedi Sör Brynden.

“Hepinizin son derece perişan olduğunu görebiliyorum. Size yeni bir keder getirdiğim için çok üzgünüm. Belki de yarın sabaha kadar ara vermeliyiz. İşimiz siz kendinizi toparlayana kadar bekleyebilir...”

“Hayır,” dedi Robb, “bu meselenin hallolmasını istiyorum.”

Catelyn’in kardeşi Edmure başıyla onayladı. “Ben de öyle. Teklifimize karşılık bir cevabınız var mı lordum?”

“Var.” Lothar gülümsedi. “Lord babam, Majesteleri Kral’ın Frey Hanedanı’na yapılan hakaret için bizzat ve yüz yüze özür dilemesi şartıyla, hanedanlarımızın arasındaki bu yeni evlilik anlaşmasını kabul edeceğini ve Kuzey Kralı’na tekrar bağlılık yemini vereceğini bildirmemi emretti.”

Bir özür, ödenecek küçük bir bedeldi ama Catelyn, Lord Walder’ın bu ucuz şartından daha duyduğu anda hoşlanmamıştı.

“Sevindim,” dedi Robb ihtiyatla. “Benim arzum aramızdaki bu anlaşmazlığa sebep olmak değildi Lothar. Freyler benim davam için yiğitçe savaştı. Onların tekrar yanımda olmasını isterim.”

“Çok naziksiniz Majesteleri. Bu şartları kabul ettiğiniz takdirde, Lord Tully’ye kardeşim Leydi Roslin’in elini önermek üzere talimat aldım, kendisi on altı yaşında bir bakiredir, lord babamın en küçük kızıdır. Lordun altıncı karısı, Rosby Hanedanı’ndan Leydi Bethany’den doğmadır. Uysal bir mizacı ve müzik kabiliyeti vardır.”

Edmure koltuğunda kıpırdandı. “Önce tanışmamız daha uygun olmaz mıydı?”

“Evlendiğiniz zaman tanışırsınız,” dedi Walder Nehir aksi bir tavırla. “Lord Tully önce kızın dişlerini saymak istemiyorsa tabii.”

Edmure öfkesine hâkim oldu. “Kardeşinizin dişleri konusunda sizin sözünüze güveneceğim, fakat kendisiyle evlenmeden önce yüzünü bir kez görmem hoş olurdu.”

“Onu şimdi kabul etmelisiniz lordum,” dedi Walder Nehir. “Aksi takdirde babamın teklifi geri çekilir.”

Aksak Lothar ellerini açtı. “Kardeşim bir askerin açık sözlülüğüne sahip ama söylediği doğru. Lord babam bu evliliğin bir an önce gerçekleşmesini istiyor.”

“Bir an önce?” Edmure’un sesi o kadar mutsuzdu ki Catelyn, Edmure’un savaştan sonra nişanı bozmak fikriyle avunuyor olması gibi yakışıksız bir düşünceye kapıldı.

“Lord Walder savaşta olduğumuzu unuttu mu?” diye sordu Brynden Karabalık sertçe.

“Bilakis,” dedi Lothar. “Bu yüzden evliliğin hemen gerçekleşmesi için ısrar ediyor sör. Savaşta adamlar ölür, genç ve güçlü olan adamlar bile. Lord Edmure, Roslin’le evlenmeden önce giderse ittifakımıza ne olur? Babamın yaşını da göz önünde bulundurmalıyız elbet. Doksanı geçti ve büyük ihtimalle bu mücadelenin sonunu göremeyecek. Tanrılar onu almadan önce, sevgili Roslin’in güvenle evlendiğini görmek babamın soylu yüreğini rahatlatır, böylece, kızının onu koruyacak ve el üstünde tutacak güçlü bir kocayla evlendiğini bilerek ölebilir.”

Hepimiz Lord Walder’ın mutlu bir şekilde ölmesini isteriz. Bu anlaşma Catelyn’i iyice rahatsız etmeye başlamıştı. “Kardeşim kendi babasını yeni kaybetti. Yas tutmak için zamana ihtiyacı var.”

“Kardeşim neşeli bir kızdır,” dedi Lothar. “Roslin, Lord Edmure’un bu kederi atlatması için gerekli şeyin ta kendisi olabilir.”

“Ve büyükbabam uzun nişanlılıklardan hoşlanmaz,” diye ekledi Walder Nehir. “Kim bilir neden.”

Robb, Walder’a soğuk bir bakış attı. “Ne demek istediğini anlıyorum Nehir. Lütfen bize izin verin.”

“Majesteleri nasıl emrederse.” Aksak Lothar ayağa kalktı, piç kardeşi adamın salondan çıkmasına yardım etti.

Edmure köpürüyordu. “Benim verdiğim sözün değersiz olduğunu söylemiş kadar oldular. Neden karımı o yaşlı sansarın seçmesine izin vermek zorundayım? Lord Walder’ın başka kızları da var. Torunları da. Bana da senin gibi seçim hakkı sunulmalıydı. Ben onun bağlı olduğu lordum, kızlarından herhangi biriyle evlenmeye rıza gösterdiğim için ziyadesiyle mutlu olmalı.”

“Lord Walder gururlu bir adam ve biz onu yaraladık,” dedi Catelyn.

“Onun gururunu Ötekiler alsın! Kendi salonumda küçük düşürülmeyeceğim. Cevabım hayır.”

Robb, dayısına bezgin bir bakış attı. “Sana emir vermeyeceğim. Bu konuda olmaz. Ama teklifi reddedersen Lord Walder bunu yeni bir hakaret olarak alır ve bu meseleyi yoluna koyma umudumuz tamamen kaybolur.”

“Bunu bilemezsin,” diye ısrar etti Edmure. “Lord Walder, doğduğum günden beri beni kızlarından biriyle evlendirmek istiyor. Böyle bir fırsatın o kıskaca benzeyen parmaklarının arasından kayıp gitmesine izin vermez. Lothar ona cevabımızı götürdüğünde lord yaltaklanarak geri gelecek ve bir nişanlılığa razı olacak... üstelik benim seçtiğim bir kızla.”

“Belki zaman içinde,” dedi Brynden Karabalık. “Ama Lothar şartlar ve karşı cevaplarla aramızda mekik dokurken bekleyebilir miyiz?”

Robb’un elleri yumruk halini aldı. “Kuzeye dönmeliyim. Kardeşlerim öldü, Kışyarı yandı, insanlarım kılıçtan geçirildi... Bolton’ın piçine dair hikâyenin aslını, Theon’ın hâlâ sağ ve kaçak olup olmadığını yalnızca tanrılar biliyor. Burada oturup belki olacak, belki de olmayacak bir düğünü bekleyemem.”

“Olmak zorunda,” dedi Catelyn bundan memnun olmasa da. “Walder Frey’in hakaretlerine ve şikâyetlerine maruz kalmayı senden fazla istemiyorum kardeşim ama başka seçenek de göremiyorum. Bu düğün olmazsa Robb’un davası kaybedilir. Edmure, kabul etmek zorundayız.”

“Biz kabul etmek zorundayız?” dedi Edmure hırçın bir tonla. “Sana dokuzuncu Leydi Frey olman teklif edilmedi Cat.”

“Bildiğim kadarıyla sekizinci Leydi Frey sağ ve sağlıklı,” diye karşılık verdi Catelyn. Şükürler olsun. Aksi takdirde işler o noktaya da gelebilirdi, Lord Walder söz konusu olunca.

“Yedi Krallık’ta, birine kiminle evlenmesi gerektiğini söyleyecek son adam benim yeğenim,” dedi Karabalık. “Bununla beraber, Geçitler Mücadelesi’ni telafi edeceğine dair bir şeyler söylemiştin.”

“Aklımda daha farklı fedakârlıklar vardı. Kral Katili’yle teke tek dövüş. Bir yalvaran kardeş olarak yedi yıllık bir kefaret. Gün Batımı Denizi’nde bacaklarım bağlı halde yüzmek.” Kimsenin gülümsemediğini görünce Edmure ellerini salladı. “Hepinizi Ötekiler alsın! Pekâlâ, fahişeyle evleneceğim. Fedakârlık olarak.”